JOSEPH ROTH, 1894’te Yahudi bir ailenin çocuğu olarak Doğu Galiçya’daki Brody’de dünyaya geldi. Viyana ve Lemberg’de edebiyat ve felsefe öğrenimi gördü. Birinci Dünya Savaşı’na katıldı. Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun çöküşü, Roth’un hayatında belirleyici bir rol oynadı. Savaştan sonra Viyana’ya dönerek sol eğilimli gazetelerde muhabirliğe başladı. Bu dönem, yazarın Habsburg monarşisine eleştirel yaklaştığı yazılarıyla Kızıl Roth olarak tanındığı dönemdir. 1920’de Berlin’e geçerek gazeteciliğe Neue Berliner Zeitung ve Berliner-Börsen-Courier’de devam etti. 1923-1932 yılları arasında liberal Frankfurter Zeitung’un muhabirliğini yaptı; bu dönemde SSCB, Polonya, İtalya ve Arnavutluk gibi ülkelere seyahat etti. Nasyonal Sosyalizmin Avrupa için oluşturacağı tehlikeyi bir kehanet gibi sezinleyen ilk romanı Örümcek Ağı, bu dönemin eseridir, ancak pek ilgi görmez. Roth ironik bir şekilde asıl başarısını dönemin savaş sonrası toplumunu odağa alan ve güncelin nabzını tutan eserleriyle değil, emperyal Orta Avrupa’ya özlem duyan ve melankolik bir nostaljinin çekim alanına kapılan eserleriyle 1930’dan sonra yakalayacaktı. 1930’lu yılların başında önce Eyub adlı romanıyla, ardından da Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun yükselişi ve çöküşünü anlattığı, edebiyat tarihine başyapıtı olarak geçecek Radetzky Marşı’yla uluslararası çapta ün kazandı. Joseph Roth, 1933’te Hitler’in iktidara geldiği gün Fransa’ya göçtü. Kitapları Naziler tarafından kara listeye alındı ve yakıldı. Kendisiyle aynı durumda olan pek çok yazarın aksine Roth, sürgündeyken kitaplarını Hollanda ve Belçika’da yayımlatma olanağı buldu. Yine de son yıllarını mali kaygılar, gelecek tasaları ve yoğun alkol tüketiminin hızlandırdığı hastalıklarla boğuşarak geçirdi. Roth, 1939’da sürgün yaşamı sürdüğü Paris’te sefalet içinde öldü.

AHMET ARPAD, 1942’de İstanbul’da doğdu. Orta ve lise öğrenimini Alman ve Avusturya okullarında, yükseköğrenimini İÜ Alman Dili Edebiyatı’nda tamamladı. 1968’den bu yana Almanya’da serbest gazeteci, fotoğraf sanatçısı ve çevirmen olarak yaşamını sürdürüyor. Özellikle Heinrich Böll, Gerhard Hauptmann, Hermann Hesse, Stefan Zweig, Anna Seghers, Pablo Neruda, Johannes M. Simmel, Thomas Bernhard ve Harry Mulisch’in çeşitli eserlerini dilimize kazandırmıştır. 2012’de Tarabya Çeviri Ödülü’ne layık görülmüştür.

Birinci bölüm

1

Trottalar yeni bir sülaleydi. Ataları, Solferino Meydan Savaşı’ndan sonra asalet payesi almıştı. Trotta, Slovenyalıydı. Doğduğu köy olan Sipolje’nin adı, asalet takısına eklenmişti. Kader onu özel bir işi gerçekleştirmek üzere seçmişti. Fakat o, kendi adının gelecek zamanların belleğinden silinip gitmesine neden oldu. Solferino Meydan Savaşı’nda piyade teğmeni rütbesiyle bir müfrezeye komuta ediyordu. Çarpışma başlayalı yarım saat olmuştu. Üç adım ötesinde, askerlerinin beyaz sırtlarını görüyordu. Müfrezesinin ilk sırası diz çökmüştü, ikinci sıraysa ayaktaydı. Savaştan yengiyle çıkacaklarından çok emin olan askerlerinin keyfi yerindeydi. Ne de olsa dün cepheye gelmiş olan İmparator’un hesabına ve şerefine az önce iyice bir karınlarını doyurmuş, bolca da konyak içmişlerdi. Ancak ikide bir sıralardan yere yuvarlananlar oluyordu. Bunu gören Trotta hemen koşuyor, boşlukları dolduruyor, yaralananın veya şehit olanın sahipsiz kalmış tüfeğini alıp düşmana ateş ediyordu. Keskin bakışlarla çevresindeki gelişmeleri izliyor, her yana kulak kabartarak kâh safları sıklaştırma kararı alıyor, kâh safları açıyordu. Tüfek takırtıları arasında tiz sesli yüzbaşının emirlerine kulak kabartırken keskin bakışlarıyla da mavi gri dumanların ardındaki düşman hatlarını izliyordu. İyice nişan almadan asla ateş etmiyor ve atışlarının her biri tam isabet ediyordu. Adamları onun hep yanlarında, gözlerinin hep üzerlerinde olduğunu biliyor, sesini duyuyor ve kendilerini güvende hissediyorlardı.

Düşman savaşa ara verdi. Birliğin başı sonu belli olmayan safları arasında komut yayıldı: “Ateş kes!” Yine de kimi askerlerin tüfeklerini doldurduğu, gecikmiş ve bir başına kalmış atışlarla ateşe devam ettiği duyuluyordu. Birlikler arasında yükselen mavi gri sis perdesi biraz dağılmıştı. Ordular şimdi birdenbire gümüşi, kapalı, fırtınaya gebe öğlen güneşinin sıcağında öylece duruyorlardı. Aradan çok geçmeden İmparator, yanında iki kurmay subayı, teğmen ile az önünde duran askerlerinin arasında görünüverdi. Eşliğindekilerden birinin uzattığı dürbünü gözlerine yaklaştırmak üzereydi. Trotta bunun ne anlama geldiğini biliyordu: Düşmanın geri çekilmekte olduğu farz edilse bile, yine de artçı birlikler mutlaka karşılarındaki Avusturyalılara yönelmiş durumdaydı ve dürbünü havaya kaldıran biri, ateş edilmeye değer bir hedef olduğunu düşmana belli ederdi. Şimdi bu hedef genç imparatordu. Trotta’nın yüreği ağzına geldi. Kendisini, alayı, orduyu, devleti, tüm dünyayı yok edebilecek tahayyül edilmez, sınırsız felaketin korkusuyla vücudundan soğuk terler boşandı. Dizleri tir tir titredi. Cephedeki acı yaşamın acı gerçeklerinden şu kadar olsun haberleri olmayan kurmay subayların o andaki sorumsuzluğu, genç piyade teğmenini görev yaptığı alayı tarihte ünlendiren bir davranışa zorladı. Hızla hükümdarın üzerine atıldı, iki eliyle omuzlarını kavradı ve onu kendine doğru çekti. Teğmen çok güçlü kavramış olacaktı ki, İmparator hızla yere yuvarlandı. Yanındakiler de üzerine atıldılar. Aynı anda kesinlikle İmparatorun yüreğini hedeflemiş olan bir kurşun Teğmen’in sol omzuna saplandı. İmparator tekrar doğrulmaya uğraşırken genç teğmen düştüğü yerde kaldı. Savaşa ara vermiş, tüfeklerini bırakmış askerler şaşkınlık içinde yeniden ateş etmeye başladılar. Yanındaki kurmay subayları, İmparator’u telaşla bu tehlikeli yerden uzaklaştırmaya çalışırken o, yerde yatan askerinin üzerine eğildi ve adının ne olduğunu sordu. Ancak çoktan kendinden geçmiş olan genç teğmen onu duymadı. Aynı anda alay doktoru, bir sağlık astsubayı ve sedye taşıyan iki er omuzları kısık, başları öne eğik, hızla koşarak yanlarına geldi. Kurmay subaylar, İmparator’u omuzlarından tutup tekrar aşağı çektiler. “Hemen Teğmen’le ilgilenin!” diye seslendi İmparator yattığı yerden, nefes nefese kalmış alay doktoruna.

Bu arada tüfekler susmuş, cephe yine sakinleşmişti. Yaralanmış Teğmen’in genç yardımcısı müfrezenin karşısına geçip ince sesiyle, “Komutayı ben devralıyorum!” diye haykırırken Franz Joseph ile yanındakiler yattıkları yerden doğruldular, sağlık subayı ile erler, Teğmen’i dikkatle kaldırıp sedyeye yatırdılar ve kar beyazı bir çadırın en yakın ilk yardım ve tedavi merkezi için çatı görevi gördüğü alay komutanlığına doğru geri çekildiler.

Trotta sol omzundan yaralanmıştı. Kürekkemiğine saplanmış kurşunu, en yüce başkomutanın huzurunda ve ameliyatın verdiği acıyla tekrar ayılmış olan yaralı Teğmen’in, insandan çok hayvanı andıran böğürtüleri arasında çıkardılar.

Trotta bir ay sonra tekrar sağlığına kavuştu. Güney Macaristan’daki garnizonuna döndüğünde yüzbaşı rütbesine, tüm nişanların en büyüğü olan Maria Theresia Nişanı’na ve bir de asalet payesine sahipti. Bundan böyle adı, Yüzbaşı Joseph Trotta von Sipolje’ydi. Sanki yaşamını yabancı, bir atölyede üretilmiş yepyeni bir yaşamla değiştokuş etmişlerdi. Her gece yatağa girerken kafası çok sayıda düşüncelerle doluydu. Sabah uyandığında da hemen yeni rütbesi ve ait olduğu yeni zümre aklına geliyor, aynanın karşısına geçiyor ve ona bakan yüzün eskisi olduğunu görüp rahatlıyordu. Artık asiller sınıfına katılmış olan Yüzbaşı Trotta, dostlarının, akıl sır ermez kaderin aralarına soktuğu mesafeyi beceriksizce bir teklifsizlikle aşma çabaları ile kendi alışkın olduğu tarafsızlıkla tüm dünyaya karşı çıkmaya yönelik nafile uğraşları arasında dengesini yitiriyor gibiydi; sanki bundan sonra ayağına uymayan çizmelerle kaygan bir zeminde yürümek, birilerinin arkasından söyleyeceği ürkütücü şeylere ve onu süzecek çekingen bakışlara katlanmak zorundaydı. Büyükbabası sıradan bir köylüydü. Babası ise önce orduda astsubay rütbesiyle muhasebecilik yapmış, sonra da monarşinin güney sınırlarına jandarma olarak göreve yollanmıştı. Bu görevi sırasında Bosnalı kaçakçılarla giriştiği bir çarpışmada bir gözünü yitirdiği için gazi olarak geri yollanmıştı. O günden sonra da Laxenburg Sarayı’nın büyük parkında bekçilik yapmaya başlamıştı. Görevleri arasında göldeki kuğulara yem vermek, arada sırada çitleri budamak, ilkyaz geldiğinde çiçek açan sarısalkımları, daha sonra da yetkisiz ellerin çalmak amacıyla mürver ağaçlarının dallarını kırıp koparmasını engellemek, ılık akşamlarda parkın kuytu köşelerine sığınan evsiz barksız âşıkları kovalamak da vardı. Oğlunun orduda piyade teğmeni, kendinin ise astsubay olarak görev yapması ikisini de hiç rahatsız etmemişti. Ancak İmparator’un lütfunun yabancı ve tekinsiz ihtişamıyla altın bulutların üzerinde gezinen nişan sahibi soylu Yüzbaşı, kendi öz babasından apansız uzaklaşmıştı ve küçüğün büyüğüne karşı gösterdiği ölçülü sevgi, baba ile oğul arasındaki ilişkiye dair değişik bir davranış ve yeni bir biçim ister gibiydi. Yüzbaşı rütbesine getirilen soylu genç adam, daha önce beş yıl süreyle babasını hiç görmemişti. Teğmen olduğu bu dönemde göreve yollandığı her yerden, akşamları nöbetteki askerleri kontrol etmesinin ardından daracık odasına dönüp hemen masaya oturmuş, nöbet listelerini gözden geçirdikten ve “fevkalade olaylar” bölümüne de çabucak “olay yok” notunu düştükten sonra mumun titrek ve güçsüz ışığında kaleme aldığı kısa mektupları, ayda bir-iki de olsa yaşlı babasına yollamıştı. Askerdeki izin veya görev belgeleri gibi birbirini andıran bu mektupları sararmış, üçüncü hamur, kaba kâğıtlara yazmıştı. Hep yukarıdan dört, sol kenardan da iki parmak bırakarak “sevgili baba” kelimeleriyle başlayan mektuplarında oğul, babasına önce sağlık durumunun yerinde olduğunu anlatmış, sonra onun da sağlık sorunları olmadığını ümit ettiğini yazmıştı. Havadan sudan bazı şeyler daha anlatmasının ardından aşağıda sağa, yukarıdaki “sevgili baba” sözlerinin tam çaprazı alt köşeye itinayla, “Size sadık ve hep müteşekkir oğlunuz Teğmen Joseph Trotta’nın derin saygılarıyla,” diye yazıp mektuplarını bitirmişti. Fakat şimdi yüzbaşılığa terfi ettirildikten sonra yaşam düzeni değişivermişti. Mektupların içeriğini nasıl değiştirecek, başından geçen, kendisinin de henüz pek kavrayamadığı yeni şeyleri babasına nasıl anlatacaktı? Yüzbaşı Trotta tekrar sağlığına kavuşup görevine geri döndüğü ilk günün akşamında babasına yeni bir mektup yazma görevini yerine getirmek için dinlenme salonundaki, canları sıkkın, ne yapacağını bilemeyen erkeklerin ellerindeki bıçaklarla yıllar boyu tahtalarını kestiği, çizdiği, yonttuğu büyük masaya oturdu. Fakat ne yazacaktı, aklına “sevgili baba” sözlerinden başka bir şey gelmiyordu. Elindeki, o anda işe yaramayan kalemi mürekkep hokkasına dayadı, önündeki muma uzanıp fitilini biraz kopardı ve yumuşak ışığında aklına güzel ve değişik şeyler geleceğini ümit etti. Düşüncelerinde çocukluğuna geri döndü, köyünü, annesini ve askerî lise yıllarını da anımsadı. Sonra başını kaldırıp odadaki önemsiz birkaç şeyin salonun mavi badanalı çıplak duvarlarına vuran dev gölgelerine, kapının yanındaki çengele asılı, donuk ışıkta ışıldayan hafif kıvrımlı kılıca, sapından sallanan koyu renkteki kordona baktı. Dışarıda sürekli yağan yağmurun sesine, kalın damlaların çinko kaplı pencere pervazlarında çaldığı trampete kulak kabarttı. Sonra birden kararını verdi ve masadan kalktı. Gelecek hafta İmparator’un huzuruna çıkarılacaktı. Bu “teşekkür etme” görevini yerine getirmesinin ardından babasını ziyarete gitmeyi kafasına koydu.

Bir hafta sonra da, bir dosyadan okunan tam on iki soruya, bir filintayı kısa aralıklarla ateşler gibi peş peşe hep, “Baş üstüne Majesteleri!” yanıtını verdiği ve sadece on dakika süren kabul resminin hemen ardından bir faytona atlayıp Laxenburg’daki babasının yanına doğru yola çıktı. Oraya vardığında yaşlı adamı, sarayın bir bölümünde yaşadığı konutun mutfağında, itinayla planyalanmış tahta bir masada otururken buldu. Babası gömleğinin kollarını kıvırmış, önüne kenarları kırmızı işlemeli lacivert bir örtü açmıştı. Elindeki kocaman kahve fincanından dumanlar yükseliyor, güzel kokular mutfağa yayılıyordu. Sapından masaya takılmış, kırmızımsı kahverengi kiraz ağacından kıvrımlı bastonu ağır ağır öyle sallanıyordu. Derisi aşınmış, ağzı açık, içi tütün dolu bir kese, rengi kirli sarı, kahverengi bir piponun yanında duruyordu. Kesenin rengi, babasının sararmaya başlamış kalın beyaz bıyıklarını andırıyordu. Basit döşeli, kasvetli bu odanın orta yerinde, üzerinde düğmeleri altın gibi parlayan şık askerî bir üniforma, göğsünde ona doğaüstü bir güç veren Maria Theresia Nişanı, sağ omzundan beline doğru inen parlak kayışı, başında loşlukta bir güneş gibi ışıldayan miğferi, ayağında mahmuzları pırıl pırıl, bir güzel cilalanmış çizmeleriyle duran Sipoljeli Yüzbaşı Joseph Trotta, askerî bir Tanrı’yı andırıyordu. İşte oğul şimdi babasının karşısındaydı. Yaşlı adam, karşısındaki gencin görkemine karşılık vermek istermiş gibi oturduğu yerden ağır ağır kalktı. Yüzbaşı Trotta hemen yanına sokulup babasının elini öptü. Baba da oğlunu alnından ve yanaklarından öptü. “Otur, şöyle!” dedi yaşlı adam. Yüzbaşı kayışını ve ceketinin düğmelerini açtı, masaya oturdu. “Tebrik ederim seni!” dedi babası. Konuşması Slav ordusu askerlerinin kaba Almancasını andırıyordu. Kullandığı sessiz harfler ağzından bir fırtınada çakan şimşekler gibi sert çıkıyordu. Baba bundan beş yıl öncesine kadar oğlu Joseph’le Slovence konuşmuştu. O ise söylenenleri zar zor anlamış, babasına bir türlü karşılık verememişti. Bugünse yaşlı adam onunla konuşurken anadilini kullansaydı, kaderin ve İmparator’un lütfuyla babasından uzaklaşmış olan oğul, kendini ona çok yakın hissedecekti. Babasının anlattıklarını dinlerken ağzından çıkan sözler arasında hiç olmazsa Slovence birkaç kelime yakalamaya dikkat ediyordu. “Tebrikler, tebrikler!” dedi yaşlı saray bekçisi sesini yükselterek. “Benim zamanımda böyle şeyler bu kadar çabuk gerçekleşmezdi! O günlerde Radetzky’nin baskısı, üzerimizden hiç eksik olmazdı!” Evet, gerçekten de öyle, diye düşündü Yüzbaşı Trotta. Babasıyla arasında askerî rütbelerin yığıldığı dağlar kadar fark vardı. Ailenin ortak yönlerinden geriye kalan son şeyleri ortaya çıkarmak için, “Acaba erik rakınız var mı, saygıdeğer babacığım?” diye sordu. Ailede eski yıllardan kalmış kimi ortak yanları o akşam biraz olsun tekrar yaşamak istiyordu. Karşılıklı oturup içtiler, ardı ardına kadeh tokuşturdular. Boşalttığı her kadehten sonra yaşlı baba biraz daha çok inleyip sızladı, arka arkaya öksürdü, yüzünün rengi değişti, kustu, sonra tekrar kendine geldi ve orduda başından geçenleri anlatıp durdu. Saatler böyle geçip gitti. Sonunda Yüzbaşı ayağa kalktı, babasının elini öptü. Yaşlı adam da onun alnına ve yanaklarına birer öpücük kondurdu. Trotta, üniformasının ceketini giydi, parlak kayışını taktı, miğferini başına geçirdi ve babasını hayatında son kez görmüş olmanın bilinciyle çıkıp gitti.

Bu, babasını son görüşü olmuştu. İleriki aylar ve yıllarda yaşlı adama alışılmış o mektupları yazıp durmuştu, aralarında başka hiçbir somut bağ kalmamıştı – Yüzbaşı Trotta kendini köylü Slav atalarından koparmıştı. Onunla yeni bir soy başlıyordu. Sonra yıllar birbirini kovaladı, Trotta’nın yaşamı alışılmış bir düzen içinde gelişti. Herkes gibi zamanı geldiğinde o da evlendi. Kendine eş olarak seçtiği kadın, komutanı albayın pek genç olmayan, varlıklı yeğeniydi. Babası, Batı Bohemya Bölge Komutanlığı’nda görevli bir yüzbaşıydı. Trotta’nın kısa süre sonra bir oğlu dünyaya geldi. Yaşamını eskisi gibi sürdürdü, küçük garnizondaki görevini yerine getirdi, sabahları atına binip talim yerine gitti, öğleden sonraları da kafede noterle satranç oynadı, zamanla rütbesine, görevine ve soyluluğun verdiği ününe alıştı. Her yıl yapılan tatbikatlarda orta dereceler aldığı askerî yetenekleri vasattı, iyi bir kocaydı, kadınlara karşı kuşkucuydu, kumardan uzak durdu, görevini yerine getirirken asık suratlı ama adildi, her türlü yalanın, erkekliğe sığmayan davranışın, kendini emniyete alan korkak tavrın, çenesi düşük övgünün ve hırs dolu iptilanın amansız düşmanıydı. O denli yalın ve kendi erdem listesi kadar kusursuzdu, sadece ara sıra çok öfkelendiği anlara denk gelen bir insan sarrafı, Yüzbaşı Trotta’nın ruhunda dipsiz uçurumlar olduğunu, oralarda pusuya yatmış kimi fırtınaların beklediğini fark edebilirdi.

Kitap okumazdı. Yetişmekte olan oğlunun yakın gelecekte eline kalem cetvel alacağını, tebeşir ve süngerle karatahtanın önünde duracağını, okumak zorunda kalacağı bir sürü kitabın onu beklediğini düşündükçe çocuğuna acıyordu. Oğlunun da asker olacağından çok emindi. Günün birinde Trotta adı silininceye kadar aileden her erkeğin askerlikten başka bir mesleği seçeceğini düşünmek bile istemiyordu. Şöyle iki, üç, dört oğlu olsaydı –ama karısının sağlık durumu pek iyi değildi, doktora ve küre ihtiyacı vardı, hamilelikse sağlığını tehlikeye atardı– hepsi ne güzel asker olurdu. İşte Yüzbaşı Trotta o yıllarda hep böyle şeyleri kafasından geçirdi durdu. Sık sık yeni bir savaş çıkacağından söz ediliyordu, savaşmaya her zaman hazırdı. Hatta kaderin onu cephede şehit düşmeye seçmiş olduğu inancını taşıyordu. Kendi halinde, temiz yürekli bu insanın gözünde savaşta şehit düşmek çok övünç duyulacak bir şeydi. Günün birinde, tutkuları sınır tanımayan eşinin isteği üzerine eve çağrılan bir öğretmen sayesinde okulda kendisini bekleyen sorunları çok erkenden tatmaya başlayan beş yaşındaki oğlunun okuduğu bir kitap eline geçti. Sayfalarını kayıtsızca şöyle bir karıştırdı. Önce sabah duasını okudu. Anımsadı, onlarca yıldır hep aynı şey, dedi kendi kendine. Sonra “Dört Mevsim”i okudu, “Tilki ile Tavşan”ı ve “Hayvanlar Kralı”nı da... Sonra kitabın başına döndü, içindekiler listesine baktı ve bizzat kendisini ilgilendiren bir okuma parçası buldu. Yazının başlığı: “Solferino Savaşı’nda I. Franz Joseph”ti. Hemen bir iskemleye oturması gerekti. Sayfaları karıştırıp yazanları okumaya başladı. “Solferino Savaşı’nda,” diye başlıyordu yazı, “İmparatorumuz ve kralımız I. Franz Joseph çok büyük bir tehlike atlatmıştı.” Yazıda Trotta’nın da adı geçiyordu. Fakat anlatılanlar onun yaşadıklarından çok daha başka anlatılmaktaydı! “Savaş coşkusu içinde en ön saflara kadar ilerlemiş olan kral birden düşman süvarilerinin çevresini sarmış olduğunu görür. İşte o anda çok genç bir süvari teğmen elindeki kılıcı sallayarak, çığlıklar atarak ter içindeki atıyla düşmanı yarar. İçine daldığı düşman askerlerinin başlarına ve enselerine kılıcını indirir!” Birkaç satır aşağıda da şunlar yazıyordu: “İmparator’a saldıran süvarilerden birinin attığı mızrak genç yiğidin göğsüne saplanır. Fakat bu arada birçok saldırgan yaralanmış veya ölmüştür. Korkusuz genç kral, elinde kılıcı tek başına düşmana karşı koymaya devam eder. O gün çok sayıda düşman süvarisi esir alınır. Genç teğmen –adı Şövalye Joseph von Trotta’ydı– de vatanımızın verdiği en değerli ödül olan Maria Theresia Nişanı’yla onurlandırılır.”

Yüzbaşı Trotta elinde kitap, o gün güzel havada evin arkasındaki meyve bahçesinde çalışmakta olan eşinin yanına gitti. Eşine bu alçakça yazıyı okuyup okumadığını sorarken dudakları bembeyaz, sesi son derece kısıktı. Kadın gülümseyerek başını salladı. “Yalan bu!” diye öfkeyle bağırdı Yüzbaşı ve elindeki kitabı ıslak toprağa fırlatıp attı. “Çocuklar için,” dedi eşi yumuşacık bir sesle. Yüzbaşı, kadına sırtını döndü. Öfkesinden bütün vücudu fırtınalı bir havada sağa sola sallanan çalılar örneği titriyordu. Hızla eve döndü. Yüreğinin çılgınlar gibi attığını fark etti. Noterle satranç oynadığı saat yaklaşmıştı. Çengele takılı kılıcı aldı, hızla kemerini taktı, öfkeyle çekip tokasını kapattı. Sonra da kararlı adımlarla evi terk etti. Onu yolda gören, düşmanı öldürmek için sefere çıktığını sanırdı. Az sonra kafede, kısa saçlarının altındaki alnında derin kırışıklar, yüzü sapsarı, hiç konuşmadan ardı ardına iki partiyi de yitirince öfkeyle tahtadaki bütün taşları devirdi ve karşısındaki noter dostuna, “Size bir şey danışmak mecburiyetindeyim!” dedi. Bir sessizlik oldu. “Suistimale uğradım,” diyerek yeniden söze başladı, bakışlarını karşısındaki noterin camları parıldayan gözlüğüne dikmişti, bir süre sonra adamın verecek yanıt bulamadığını fark etti. Oğlunun kitabını yanında getirmiş olsaydı, iyi ederdi. O tiksindirici yazıyı adama gösterebilseydi ne demek istediğini ona daha iyi anlatabilirdi. “Ne tür bir suistimal?” diye sordu hukukçu. “Ben hiçbir zaman süvari olarak görev yapmadım ki,” diye söze başlamanın uygun olacağını düşündü Yüzbaşı Trotta, oysa ne demek istediğini notere böyle anlatamayacağını hemen kavrayarak sözü değiştirdi. “Bazı utanmaz yazar bozuntuları, çocuk kitaplarında, benim İmparator’un hayatını kurtarmak amacıyla üzerinden terler akan bir ata binmiş, elimde kılıç, haykırarak düşmanın üzerine saldırdığımı yazmışlar.” – Noter, onun ne demek istediğini anlamıştı. Trotta’nın sözünü ettiği yazıyı oğullarının kitabında o da okumuştu. “Konuyu abartıyorsunuz, Yüzbaşı,” dedi. “Bunun çocuklar için yazıldığını unutuyorsunuz!” Trotta şaşkın şaşkın karşısındaki adama bakıyordu. Sanki o anda bütün dünya ona karşı birleşmiş gibiydi: çocukların okuduğu o kitabı yazan, noter, eşi, oğlu ve eve gelen öğretmen. “Tarihî olaylar okul kitaplarında biraz değişik anlatılır,” diye devam etti noter. “Bana sorarsanız böyle yapılması da doğrudur. Bu şekilde anlatıldığında olaylar çocuklarda iz bırakır, daha kolay akıllarında kalır. Tam gerçeği ileride nasıl olsa öğreneceklerdir.” Yüzbaşı, “Hesap!” diye seslendi garsona ve ayağa kalktı. Gelen hesabı ödedikten sonra hızla kafeden çıktı ve dosdoğru kışlaya gitti. Görevli subay Teğmen Amerling’i muhasebe subayının bürosunda bir kızla yakaladı, nöbetteki erleri tek tek kontrol etti, sonra eğitim çavuşunu yanına getirmelerini emretti, ardından da o gün olup biteni anlatması için sorumlu astsubayı çağırttı. Adamın anlattıklarını dinledikten sonra bölüğü avluda sıraya soktu ve tüfekle talim yapmalarını emretti. Askerler verilen emre şaşırdılarsa da korkularından itaat ettiler. Her müfrezede birkaç askerin eksik olduğunu gören Trotta isim yoklamasının ardından, “Burada olmayanlar yarın karşıma çıkarılacak!” emrini verdi. Diğer askerler nefesleri kesilinceye kadar tüfekle talim yaptılar. Şarjörler gürültüyle dolduruldu, boşaltıldı, avuçlar namluların madeninde şakladı, sert toprağa inen ağır dipçikler boğucu sesler çıkardı. “Tüfek doldur!” diye haykırdı Yüzbaşı. Namluya sürülen kör kurşunların takırtısı avluda yankılandı. “Yarım saat selam talimi yapılacak!” diye emretti Yüzbaşı Trotta. Fakat on dakika sonra bu emri geri aldı. “Yere diz çöküp dua edeceksiniz!” Emre uyan askerlerin sert toprağa vuran dizlerinin çıkardığı tok sesle rahatladı. Henüz yüzbaşıydı, bu bölüğe emir veren komutan, kendisiydi. O yazar bozuntularına günlerini gösterecekti.

Talim bitince o akşam ne askerî gazinoya gitti ne de yemek yedi. Doğru yatağına uzandı. O gece derin bir uyku çekti, düş görmedi. Ertesi sabah komutanı albayın huzuruna çıktı ve birkaç cümleyle derdini anlattı. O günden sonra da Hakikat Şövalyesi Sipoljeli Şövalye Yüzbaşı Joseph Trotta için ıstırap dolu yıllar başladı. Haftalar sonra Savaş Bakanlığı’ndan gelen yanıtta şikâyetinin Kültür ve Eğitim Bakanlığı’na iletilmiş olduğu yazıyordu. Sonra aradan yine haftalar geçti ve sonunda bakanlığın yanıtı eline ulaştı. Gelen yanıtta şunlar yazıyordu:

Pek Muhterem, Saygıdeğer Yüzbaşı Cenapları,

Eğitim Bakanımız, 21 Temmuz 1864 tarihli yasaya dayanılarak Avusturya ilkokullarında okutulmakta olan, Profesör Weidner ve Profesör Srdcny tarafından hazırlanmış on beş numaralı okuma kitabıyla ilgili zatıalinizin şikâyet mektubuna verdiği bu yanıtla, tarihî önemi olan olayları, özellikle de Majesteleri İmparator Franz Joseph’i ve yüce hanedanlığımızın diğer fertlerini anlatan kitapların 21 Mart 1840 tarihli kararnameye uygun olarak okul çocuklarının kavrayabileceği ve eğitsel amaçlara en uygun şekilde hazırlandığına dikkatinizi çekmek istemektedir. Zatıalinizin şikâyet mektubunda konu edilen on beş numaralı kitaptaki bölüm de baskıdan önce Majesteleri Eğitim Bakanı’na sunulmuş ve okullarda okutulmasına bizzat kendisi tarafından karar verilmiştir. Eğitim Dairesi Başkanlıkları, ordu mensuplarımızın kahramanlıklarını, kraliyet okullarındaki öğrencilerin yaşlarına, vatanperverlik duygularına ve hayal güçlerine uygun olarak anlatılmasını, sözü edilen olaylardaki temel gerçeğin değiştirilmemesini, ancak bu yapılırken anlatılanların hayal gücünü teşvik edici olmasını da amaçlamaktadır. Bu ve benzeri nedenler ve düşüncelere dayanarak aşağıda imzası bulunan Eğitim Bakanı, zatıalinizin şikâyetine katılamayacağını bildirir ve zatıalinizden bunun kabulünü rica eder.

Bu yanıt, Kültür ve Eğitim Bakanı tarafından imzalanmıştı. Albay, bunu Yüzbaşı Trotta’ya uzatırken babacan bir tavırla, “Bırakın tarihi kendi haline,” dedi.

Trotta, bakanlıktan gelen mektubu aldı ve hiç sesini çıkarmadı. Bir hafta sonra da İmparator’un huzuruna kabul edilmek için resmî yoldan ricada bulundu. Üç hafta sonra da, bir öğleden önce Viyana’daki sarayda en yüksek komutanının karşısındaydı. “Bakın sevgili Trotta, bu benim için de çok tatsız bir olay,” dedi İmparator. “Fakat yine de biz pek zararlı çıkmıyoruz! Bırakın tarihi kendi haline!”

“Majesteleri,” diye karşılık verdi Yüzbaşı, “bu bir yalan!” “Yalan her zaman vardır!” dedi İmparator onu onaylamak istermiş gibi. “Fakat ben yalan söyleyemem, Majesteleri,” diye Yüzbaşı atıldı. İmparator ona sokuldu. Göz göze geldiler.

“Yaptıklarından bakanlarım sorumludur,” dedi Franz Joseph. “Ben onlara güvenmek zorundayım. Beni anlıyor musunuz, sevgili Yüzbaşı Trotta?” Sonra bir an sustu ve, “Göreceksiniz, zamanla her şey yoluna girecek!” İmparator’un bu sözleriyle huzura kabul sona ermişti.

Babası henüz hayattaydı. Fakat Trotta, Laxenburg’a onun yanına gitmedi. Doğruca garnizona geri döndü ve ordudan istifasını verdi.

Trotta, binbaşı rütbesiyle ordudan ayrıldı. Kayınpederinin Bohemya’daki küçük çiftliğine yerleştiler. İmparator onu unutmadı. Aradan birkaç hafta geçtikten sonra gelen bir habere göre İmparator, hayatını kurtarmış olan Trotta’nın oğlunun eğitimi için özel kasasından beş bin gulden bağışlamaya karar vermişti. Aynı zamanda Trotta, Baron mertebesine getirilmişti.

Onuru kırılmış Sipoljeli Baron Joseph Trotta, İmparator’un armağanlarını keyifsizce kabullendi. Ordular Prusya’ya onsuz girdi ve savaş yitirildi. Trotta dargın ve öfkeliydi. Kısa süre sonra şakaklarına ak düştü, gözleri ferini yitirdi, adımları küçüldü, hareketleri yavaşladı. Artık az da konuşuyordu. Yaşamının en verimli yıllarında, bir erkek olmasına karşın son yıllarda çabuk yaşlanmış gibiydi. Kendisini, İmparator’a, erdemlere, gerçeğe ve hukuka olan inancıyla oluşmuş bir cennetten kovulmuş hissediyordu. Şimdi içine kapatıldığı ve suskunlukla göz yummaktan oluşmuş bir ortamda açıkgözlülüğün dünyanın varoluşunu, yasaların gücünü ve Majestelerinin ışıltılar içindeki görkemini koruduğunu kabullenmek zorundaydı. Bir zaman sonra İmparator’un arzusu üzerine, söz konusu kitabın on beş numaralı okuma parçası, monarşinin okul kitaplarından çıkarıldı. Trotta’nın adı da sadece alayın resmî kayıtlarında kaldı. O günden sonra Binbaşı Trotta ününü çok erken yitirmiş biri olarak yaşamını sürdürdü. Kayınbabasının çiftliğinde, elinde su kovası ve bahçe makası bütün gün çalışıyor, Laxenburg Sarayı’nın parkındaki yaşlı babası gibi çitleri buduyor, çimenleri biçiyor, ilkyaz geldiğinde çiçek açan sarısalkımları, daha sonra da yetkisiz eller mürver ağaçlarının dallarını koparmasın diye dikkat ediyor, çitlerin çürüyen tahtalarını yenileriyle değiştiriyor, çiftlikte bozulan aletler ile makineleri tamir ediyor, ev ve bahçe kapılarının kilitlerini gözden geçiriyor, yağlıyor, bütün bu işin arasında atların bakımını da unutmuyordu. Kimi zaman yakındaki ormana avlanmaya gidiyor, geceleri dönmüyor, ormancının kulübesinde yatıp uyuyordu. Çiftlikteki tavuklardan, ekinden, meyve ağaçlarından ve sarmaşıklardan, uşak ve arabacıdan da o sorumluydu. Hiç kimseye güvenmeyen eli sıkı Trotta, çiftliğin alışverişini de üstlenmişti. Ödeme yaparken keçeyi andıran deri keseden ince parmaklarıyla parayı çıkarıp keseyi tekrar çabucak göğsüne sokuyordu. Bir süre sonra da Slovenyalı küçük bir köylü olup çıktı. Kimi zaman eski günlerdeki gibi çabucak öfkeleniyor, bütün vücudu sert rüzgârda sallanan çalılar gibi tir tir titriyordu. Böyle anlarda uşağını tokatlıyor, atlara vuruyor, kapıları çarpıyor, gündelikçi işçilere bağrıp çağrıyor, hatta bazılarını ölümle tehdit ediyor, önündeki yemek tabağını öfkeyle itip homurdanıyor ve bütün günü aç geçiriyordu. Bir türlü eski sağlığına kavuşamayan karısı odasına çekiliyor, oğlu da babasını sadece yemek masasında görüyordu. Çocuğun yılda iki kez getirdiği karnelere sesini çıkarmadan göz atıyor, onu ne azarlıyor ne de övüyordu. Emekliliğin tadını çıkaran kayınpederi damadından çekindiği için bazen haftalarca büyük kentte kalıp genç kadınlarla keyif çatıyordu. Baron Trotta artık yaşlanmış Slovenyalı, sıradan bir köylüden başkası değildi. Eskisi gibi babasına on beş günde bir mektup yollamaya devam ediyordu. Sararmış, kötü hamur kâğıtlara yazdığı mektupları, hâlâ yukarıdan dört, sol kenardan da iki parmak pay bırakarak “sevgili baba” kelimeleriyle başlıyordu. Ancak babasından artık pek yanıt gelmiyordu. Baron Trotta arada sırada onu ziyarete gitmeyi düşünmüyor değildi. Çoktandır, tek başına yaşayan yoksul saray bekçisi yaşlı babasının tahta masasında duran ağzı açık tütün kesesinden yayılan kokuyu, kendi damıtmış olduğu leziz erik rakısını özlüyordu. Fakat oğul da artık babası, büyükbabası ve büyükbabalarının büyükbabaları gibi harcamaları hesap eden biri olmuştu. Yıllarca önce soyluluğunun vermiş olduğu gurur ve ışıltıyla iki odalı küçük dairenin duvarları maviye boyalı mutfağında oturmuş, babasıyla karşılıklı erik rakısı içmiş olan Trotta aradan geçen zamanda Laxenburg Sarayı’ndaki savaş malulüne çok benzemişti. Eşiyle bir kez olsun kökeninden ve atalarından söz etmemişti. Eski bir devlet memuru aileden gelen kadının geçmişiyle çok gurur duyduğuna inanıyordu. Bu nedenle de babasını hiç yanına davet etmedi.

Ve günün birinde –mart ayında güzel, güneşli bir gündü– Baron buz tutmuş yoldan yürüyerek çiftlik kâhyasının kaldığı eve gitmişti. Onunla görüşmesi sırasında uşaklarından biri Laxenburg Sarayı’ndan yollanmış bir mektubu getirip verdi. Savaş malulü babası vefat etmişti. Baron Trotta şunu söylemekle yetindi: “Barones’in yanına git, bavulumun hazırlanması istediğimi söyle, dön! Akşama Viyana’ya gidiyorum!” Sonra kâhyanın kaldığı eve girdi, onunla konuştu, ekinin durumu üzerine bilgi aldı, çiftliğe üç yeni pulluk ısmarlamasını söyledi, pazartesi gününe veterineri çağırmasını, doğum bekleyen uşak kadın için ebeye haber vermesini de istedi. Az sonra kâhyasının yanından ayrılırken, “Babam ölmüş,” dedi. “Üç günlüğüne Viyana’dayım!” Sonra elini başına götürüp şöyle bir asker selamı verdi ve çıktı gitti. Bavulu hazırlanmıştı. Atlar da arabaya koşuldu, tren istasyonu bir saat uzaktaydı. Hemen masaya oturdu getirilen çorbayı içti, etli yemeği yedi. “Babam iyi bir insandı,” dedi eşine dönerek. “Sen onu hiç tanımadın!” Bunu söylerken hüzünlenmiş miydi, yoksa kadına sitem mi etmek istemişti? “Sen benimle geleceksin!” dedi oğluna da. Şaşıran çocuk ürkek ürkek babasına baktı. Eşi, oğlunun da yanına alacağı şeyleri hazırlamak için hızla odadan çıktı. “Şimdi büyükbabanı göreceksin!” Çocuk titredi, başını önüne eğdi.

Viyana’ya vardıklarında saray bekçisi yaşamış olduğu dairede bir katafalka konulmuştu. Yatırmış oldukları tabutun kapağı açıktı. Gösterişli pos bıyığıyla öylece yatıyordu. Çevresine upuzun sekiz mum dikmişlerdi. Lacivert üniformalarını giymiş, ışıldayan nişanları göğüslerinde askeriyeden yaşlı iki dostu da tabutun başında saygı nöbetindeydi. Pencerenin yanında durmakta olan bir Protestan rahibe dua ediyordu. Trotta’nın odaya girdiğini gören yaşlı askerler hemen hazır ola geçtiler. Üzerinde binbaşı üniforması vardı, göğsüne Maria Theresia Nişanı’nı da takmıştı. Hemen tabutun ayakucunda diz çöktü. Oğlu da babasını taklit etti. Ölünün ayağına giydirmiş oldukları çizmelerin kocaman tabanları neredeyse çocuğun yüzüne değecekti. Baron Trotta yaşamında ilk kez yüreğine saplanan bir şeyin ona acı verdiğini sezdi. Küçük gözleri kuru kaldı, yaşlar akmadı. Biraz sıkılgan usul usul birkaç dua mırıldandı. Sonra tekrar ayağa kalktı, ölünün üzerine doğru hafifçe eğildi, kalın bıyıklarını öptü, tabutun başında durmakta olan yaşlı askerlere eliyle şöyle bir selam verdi ve oğluna dönüp, “Haydi gel!” dedi. Az sonra dışarı çıktıklarındaysa, “Gördün mü onu?” diye sordu. “Evet,” dedi çocuk.

“O bir jandarma bekçisiydi,” dedi baba, “ben de Solferino Meydan Savaşı’nda İmparator’un hayatını kurtardım. Bunun üzerine bize asalet unvanı verdiler, baronluğu böyle aldık.” Oğlu sesini çıkarmadı.

Savaş malulü babası, Laxenburg Sarayı’nın mezarlığındaki askerlere ayrılmış bölüme gömüldü. Lacivert üniformalı altı asker, küçük kiliseden aldıkları tabutu mezarlığa taşıdı. Binbaşı Trotta üzerinde tören üniforması, başında miğferi babasının tabutunun peşinden yürürken bir elini küçük oğlunun omzuna koymuştu. Askerî bandonun çaldığı hüzün verici Cenaze Marşı, tabutun hemen arkasındaki papazların ağır ağır söylediği melankolik ve biteviye ilahilerle fenalaşır gibi oldu, yakılan tütsülerden yükselen kokularla boğulacağını sandı. Bir manga asker, mezarın başındaki törenden sonra havaya üç el ateş etti. Bu dünyadan ayrılmış ölünün o anda göğe yükselmekte olan ruhunun peşinden yollanan bağlılık selamlarıydı onlar. Tüfek sesleri küçük oğlanın kulağında çınladı, onu ürküttü, bütün vücudu tir tir titredi.

Baba ve oğul, yaşadıkları köye döndüler. Baron bütün yol boyunca hiç konuşmadı. Trenden inip istasyonun arkasındaki bahçede onları bekleyen faytona binerlerken Binbaşı, oğluna, “Unutma onu, büyükbabanı!” dedi.

Baronun yaşamında bir değişiklik olmadı, her zamanki gibi çalıştı durdu. Yıllar hep aynı geçti, rahat bir yaşamın tekerlekleri sessiz sessiz döndü. Laxenburg Sarayı bekçisi, onun gömdüğü tek ölü olmadı. Önce kayınpederi öldü, birkaç yıl sonra da, hiç beklemediği bir anda, kısa ve sert bir zatürreenin ardından karısı. Sessiz, kendi halindeki kadına doğru dürüst bir veda bile edemedi. Oğlunu, Viyana’da bir yatılı okula verdi ve askerliği meslek olarak seçmesini ona yasakladı. O günden sonra da, odalarında hâlâ karısının nefesini hissettiği beyaz boyalı kocaman çiftlik evinde tek başına yaşamaya başladı. Arada sırada konuştuğu insanlar ormancı, kâhya, uşak ve arabacıydı. Yaşı ilerledikçe daha az öfkelendi. Ancak hizmetkârları yine de yumruğunu ağır bir boyunduruk gibi sürekli enselerinde hissediyor, suskunluğunun geçici olduğunu, her an öfkeyle patlayabileceğini biliyorlardı. Çevresini sanki hep bir fırtına öncesinin sessizliği sarıyordu. Ayda iki kez oğlundan çok uysalca kaleme alınmış mektuplar geliyordu. Ayda bir de o, gelen mektubun sonundaki boş yeri koparıyor ve küçücük kâğıda yazdığı birkaç cümleyle oğluna yanıt veriyordu. Yılda bir kez de, ağustosun on sekizinde, İmparator’un doğumgününde üniformasını giyip yakın garnizondaki törenlere katılıyordu. Viyana’daki oğlu yılda iki kez, Noel’de ve yaz tatillerinde babasını ziyarete geliyordu. Çocuğuna Noel’de değerli, gümüş üç gulden hediye ediyor, fakat yanına almasını yasaklıyordu. Karşılığında ondan imzalı bir makbuz aldıktan sonra guldenleri hemen bir kutuya koyup çekmeceye kaldırıyordu. Bu çekmecede diğer yılların guldenlerinin yanında okul karneleri de duruyordu. Karnelerdeki notlara göre oğlu çalışkan bir öğrenciydi, yetenekleri sınıf geçmeye yetiyordu. Çocukluğunda hiç oyuncağı olmamıştı, babası ona ne cep harçlığı ne de okuması için kitap vermişti. Çocuk o yaşa kadar okuldakilerin dışında başka bir kitap okumamıştı. Ancak bunun eksikliğini çekmiyor gibiydi. Düşünceleri berrak, davranışları temkinli biri olmuştu. Hızla gelip geçmişti okul yılları, bir an önce bitsin istiyordu.

Babası bir Noel akşamında ona, “Bundan sonra artık üç gulden hediye etmeyeceğim!” dediğinde on sekizine yeni basmıştı. “İstersen makbuz karşılığında kutudan dokuz gulden alabilirsin! Fakat kızlara dikkat et, çoğu hastalıklıdır!” Bir an sustuktan sonra devam etti. “Senin hukukçu olmana karar verdim. Üniversiteye iki yıldan az kaldı. Askerlik görevin beklesin dursun. Onu tahsilin bitinceye kadar erteleyebilirsin.” Oğlu, babasının söylediği gibi dokuz guldeni alıp cebine koydu, önerdiği yaşamı da sürdürdü. Kızlarla az dostluk kurdu, kendine kız arkadaş seçerken çok dikkat etti. Yaz tatilinde yine eve geldiğinde cebinde hâlâ altı gulden vardı. Babasını ziyaret etmeden önce beraberinde bir arkadaşını getirip getiremeyeceğini sordu. “Peki,” diyen Binbaşı biraz da şaşırmıştı. Onunla çiftliğe tatile gelen arkadaşı, beraberinde çok az kişisel eşya getirmişti. Fakat yanındaki boya kutusu doluydu. Bu babasının pek hoşuna gitmedi. “Resim mi yapıyor arkadaşın?” diye sordu. “Hem de çok güzel!” oldu oğlu Franz’ın yanıtı. “Evde şurayı burayı lekelememeye dikkat etsin! Dışarıda doğa resimleri yapsın!” Arkadaşı söylendiği gibi resimlerini evin dışında yaptı, fakat bunlar doğa resimleri olmadı. Baron Trotta’nın portresini ezbere çizdi, daha doğrusu belleğinde kaldığı gibi. Her gün kahvaltı ve yemek için masaya oturduklarında evsahibinin yüzünü dikkatle inceledi, iyice beynine kazıdı. Bir gün babası, oğlu Franz’a dönüp, “Niçin böyle dik dik bana bakıp duruyor?” diye sordu. Masada oturan iki gencin yüzü kıpkırmızı oldu. Hiç yanıt vermeden başlarını önlerine eğdiler. Fakat arkadaşı babasının portresini yine de çizip bitirdi ve veda edip Viyana’ya dönerken yaşlı adama hediye etti. Baron Trotta düşünceli düşünceli gencin çizdiklerine baktı, gülümsedi, tabloyu çevirdi, önden arkaya devam edip etmediğini inceledi. Sonra pencereye sokuldu, ışığa karşı tuttu, biraz uzaklaştırdı, aynanın karşısında durdu, bir tabloya, bir aynaya baktı, kendi yüzüyle karşılaştırdı ve sonunda oğlunun yanına gidip usulca, “Eğer gereksinimi varsa arkadaşına borç verebilirsin,” dedi. “Aranızın hep iyi olmasını dilerim!” Bu tablo yaşlı baron Trotta’yı gösteren tek tablo olarak kaldı. Daha sonraki yıllarda oğlunun evinin salonuna asıldı ve torunlarının hayal gücünü meşgul etti...

Binbaşı onu keyfine göre çiftliğinin değişik odalarına astı, birkaç haftada bir yerini değiştirdi. Bir o duvara, bir bu duvara asıyor, sık sık karşısına geçip keyifle ve gururla kendini seyrediyordu. İri, hafif öne çıkık burnuna, bıyıksız, dudakları ince ağzına, küçük, kara gözlerinin altında tepecikler gibi duran çökük avurtlarına, derin izler taşıyan dar alnına, kısa kesilmiş, bir fırçayı andıran saçlarına bakıyordu. Kendi yüzünü şimdi daha iyi tanıdığını fark ediyordu. Tablodan ona bakan adamla arada sırada sessiz sohbetler etti. Karşısındaki Trotta, yaşlı adama o güne dek hiç aklına gelmemiş şeyleri düşündürdü, onu hüzünle geçmişe, yitirmiş olduğu anılarına geri götürdü. Bu tablo, erken yaşlanmaya başladığını ve çok yalnız bir yaşam sürdüğünü kavramasını sağladı. Görünüşü hep böyle mi olmuştu, hep bu yüzle mi yaşamıştı? O günden sonra karısının mezarını daha sık ziyarete gitti. Her defasında bakışlarını mezarın gri kaidesinde, üzerindeki tebeşir beyazı haçta gezdiriyor, doğum tarihi ile ölüm tarihini dikkatle okuyordu. Karısı genç ölmüş sayılırdı. Bir defasında onu gözünün önüne getirmeye çalıştı, fakat bazı şeylerini unutmuş olduğunu fark etti. Örneğin elleri bir türlü gözünün önüne gelmedi. Bir an karısının yıllarca demir içeren ilaçlar almış olduğunu anımsadı. Sonra gözlerini yumdu, yüzünü düşündü, bir türlü doğru dürüst anımsayamadı, kadının yüzü bir alacakaranlığın kızıllığında uzaklaştı gitti, kayboldu. Baron Trotta her geçen gün biraz daha sakinleşti, yumuşak başlı oldu. Arada sırada atını okşuyor, ineklerine gülümseyerek bakıyor, akşamları birkaç kadeh daha fazla atıyordu. Oğluna da eskisine göre daha sık kısa mektuplar yazmaya başlamıştı. Karşılaştığı insanlar, Baron Trotta’yı artık gülümseyerek selamlıyor, o da memnun memnun başını sallıyor, selamlarına karşılık verirken hafifçe gülümsüyordu. Sonra yine yaz tatili geldi. Oğlu yine babasını ziyarete gelirken aynı arkadaşını yanında getirdi. Gençleri yakındaki bir lokantaya davet etti, onlara birçok yemek ısmarladı, birkaç kadeh Slivoviç içti.

Oğlu hukukçu oldu. Babasını daha sık ziyaret etmeye başladı. Her geldiğinde çiftlikle daha çok ilgilendi ve günün birinde babasına hukuk mesleğini bırakıp gelecekte çiftliği devralmayı çok arzuladığını açıkladı. Fakat Binbaşı, “Bunun için artık çok geç!” diye karşı çıktı. “Sen bundan sonra yaşamında çiftçi filan olamazsın! Sen başarılı bir devlet memuru olacaksın!” Böylece konu kapandı. Oğlu gerçekten de devlet memuru oldu, Silezya’da bir ilçeye tayin edildi. Trotta adı okul kitaplarından kaybolmuşsa da, devlet yüksek dairelerinin gizli dosyalarında henüz duruyordu. İmparator’un ona bir zamanlar beş bin gulden bağış yapmış olduğu da bilinmekteydi. Bütün bunlar memurluk mesleği boyunca genç Trotta’ya hiç tanımadığı bazı önemli makamların sürekli desteğini ve kısa aralıklarla terfi ettirilmesini sağladı. Görev yaptığı ilçenin bölge valisi olmadan iki yıl önce babasını yitirdi.

Geride bıraktığı vasiyetname herkes için sürpriz oldu. Yazdığına göre oğlunun iyi çiftçi olamayacağını bildiği ve İmparator’un her zaman geçerli lütfuyla devlet hizmetinde yüksek makamlara gelip kendisinden daha mutlu bir yaşamı olacağından emin olduğu için kayınpederinin ona yıllar önce devrettiği çiftliği, içindeki bütün taşınır ve taşınmaz mallarla birlikte Savaş Malulleri Vakfı’na bağışlıyordu. Bunun karşılığında da vakıf, miras bırakan kişiyi öldüğünde sade bir törenle babasının da yatmakta olduğu mezarlığa, mümkün olduğu kadar onun yakınına gömecekti. Her türlü görkem ve gösterişten kaçınılmasını özellikle rica ediyordu. Geride bırakacağı bütün nakit para ile Viyana’daki Efrussi Bankası’ndaki hesabında yatan on beş bin florin, tabii faizleriyle, evdeki gümüş ve altın eşyaların yanı sıra eşinden kalan yüzükler, saat ve zincirler de Sipoljeli Baron Franz von Trotta’nın oğluna kalacaktı.

Viyana askerî bandosu ve bir bölük piyade eşliğinde Maria Theresia Nişanı’nı veren şövalyelerin bir temsilcisi, içinden Binbaşı Trotta gibi alçakgönüllü bir kahraman çıkarmış olan Güney Macaristan alayının bir delegesi, sağlıkları yürümelerine izin veren savaş malulleri, bakanlar kurulu sekreteryasından iki memurla ordu komutanlık merkezinden bir subay ve Maria Theresia Nişanı takmış bir astsubay cenaze törenine katılan resmî temsilcilerdi. Siyahlar giymiş oğlu Franz tek başına tabutun peşinden yürüyordu. Askerî bando, büyükbabasının da cenaze töreninde çalmış olduğu aynı marşı çalıyordu. Bir manga askerin bugünkü saygı ateşi büyükbabasının cenaze törenindekinden daha güçlüydü, kulaklarında uzun uzun yankılandı. Oğlu Franz gözyaşı dökmedi. Törene katılan hiç kimse ağlamadı. Mezarın başında konuşma yapan da olmadı. Merhumun istediği gibi sade ve sakin bir tören oldu. Sipoljeli Binbaşı Baron von Trotta’nın az ötesinde jandarma memuru, saray bekçisi babası yatıyordu. Mezarına koydukları ince kara taşta adı, rütbesi, alayı yazıyordu. En yukarıda da iri harflerle “Solferino Kahramanı” yazısı okunuyordu.

Merhumun ardından bu mezar taşından, unutulmuş ününden ve çiftlikteki tablodan başka bir şey kalmamıştı. Köylünün ilkyazda tohum atarken bıraktığı ayak izlerini, ekmiş olduğu buğdayın başakları yaz sonunda örtüp kapatır. Aynı hafta Majestelerinin rahmetli babasının “unutulmayacak hizmetleri”nden iki kez söz ettiği taziye mektubu, İmparatorluk ve Kraliyet Yüksek Komiseri Sipoljeli Trotta’nın eline geçti.

2

Tümenin sorumlu olduğu tüm bölgede küçük Moravya kenti W.e konuşlanan 10. Piyade Alayı’nın bandosundan daha başarılısı yoktu. Bando şefi, Avusturya’da sayıları gittikçe azalan üstün yetenekli müzisyenlerden biriydi. Çok iyi belleği ve eski melodileri sürekli yenileme çabalarıyla hemen hemen her ay değişik bir marş yaratıyordu. Bilinen bütün askerî marşlar bir yerde hep birbirlerini andırır. Önce trampet sesleriyle başlar, ardından marş ritminde boru sesleri yükselir, onu zillerin oynak ve neşeli gürültüsü takip eder ve davulların kısa bir fırtınasıyla bandonun çaldığı askerî melodi sona erer. Piyade alayı bandosunu yöneten Nechwal’i diğer meslektaşlarından ayıran, sadece yeni melodiler yaratırken başarıncaya kadar inatçı olması değildi. Birçok bando şefi konsere başlarken ilk melodileri başçavuşlara yönettirir ve sadece ikinci bölümde değneği eline alıp bandonun karşısına geçer. Nechwal’e göre bu, imparatorluk ve kraliyet monarşisinin çöküşünün çok önemli bir belirtisiydi. O ise piyade alayının bandosu kent alanında bir daire oluşturup küçük nota sehpalarının ince ayaklarını arnavutkaldırımı taşlarının arasındaki kara toprağa soktuğunda müzisyenlerin ortasındaki yerini alır ve abanoz ağacından, ucu gümüş kaplı küçük kara değneğini yavaşça havaya kaldırırdı. Askerî bandoların kent alanlarında, belediye başkanı veya kaymakamın balkonu altında verdiği konserler hep Radetzky Marşı’yla başlar. Bandonun bütün elemanlarının, gece uykularında bile çalabilecek kadar ezbere bildikleri bu melodiyi şefleri Nechwal, önlerinde duran notalardan çalmalarını çok gerekli görürdü. Ve her pazar günü, sanki bandosuyla Radetzky Marşı’nın ilk provasını yaparmış gibi büyük bir özen ve dikkatle elindeki değneği havaya kaldırır, emir dolu bakışlarını ortasında durduğu dairenin her yanına aynı anda dikerdi. Trampetler anafora kapılmış gibi hızlanır, flütlerin tatlı melodisi havalarda uçuşur ve oynak ziller coşkuya coşku katardı. O pazar günü alana toplanmış insanların yüzlerinde güneş doğar, gözleri mutluluk dolar, kanları kaynardı. Ve az sonra hiç kimse yerinde duramazdı. Genç kızlar ağızları açık, nefeslerini tutmuş bu güzel melodiye kulak kabartırlardı. Yaşları ilerlemiş erkekler de başlarını hafifçe eğer, askerlik yıllarındaki eğitimleri ve tatbikatları anımsarlardı. Alanın kıyısındaki parkta oturan yaşlı kadınların, saçlarına çoktan ak düşmüş küçük başları hafifçe titrerdi. Mevsimlerden yaz olurdu.

Evet, mevsimlerden yazdı. Bölge Valisi’nin evinin karşısındaki yaşlı kestane ağaçlarının yemyeşil yaprak dolu üst dalları sabah ve akşam rüzgârında hafif hafif sallanıyordu. Gün boyu ise sıcakta hiç hareket etmeden öylece duruyor, ağır ağır nefes alıyor ve serinletici gölgelerini aşağıdaki caddeye yolluyorlardı. Gökyüzü biteviye maviydi, görünmeyen bir yerlerden tarlakuşlarının aralıksız söylediği şarkılar kulağa geliyordu. Arada sırada tren istasyonundan otele giden bir fayton, arnavutkaldırımı taşlarda sallana sallana geçip uzaklaşıyordu. Kimi zaman da yaşlı Winternigg’i, sarayından sahibi olduğu büyük av alanlarına götüren çift atlı faytonu çeken atların nal sesleri kulağa geliyordu. Ufak tefek ve kavruk, kupkuru, küçük yüzünün rengi iyice solmuş soylu Winternigg, kocaman sarı bir örtüye sarınmış, arabanın içinde öylece oturuyordu. Sıcak yazın ortasından kıştan kalmış küçücük bir parça buz örneği, geçip gidiyordu. Sanki yatağından az önce çıkmış ve hemen, güneşte ışıl ışıl parıldayan büyük lastik tekerlekleriyle yaylanarak kırsal alanda onu bekleyen, ucu bucağı bilinmeyen arazilerine doğru sessizce kayıp giden atlı arabasına binmiş gibiydi. Ağaçları kara büyük ormanlarla ince taze yapraklı koruluklar onu bekliyordu. Yanından geçtiği kentliler onu selamlıyor, o ise ağzını açıp onlara tek yanıt vermiyordu. Karalar giymiş iriyarı faytoncu ayakta duruyor, başındaki silindir şapka neredeyse altından geçtikleri ağaçların dallarına sürünüyordu. Elindeki uzun kırbaçla arada sırada atların kahverengi donlu sırtlarına okşar gibi dokunuyor, kısa aralıklarla diliyle şaklatır gibi tekerleklerin ve nalların gürültüsünü bastıran sesler çıkarıyor, atları canlandırıyordu.

O günlerde okullar yaz tatiline giriyordu. Bölge Valisi’nin Moravya-Weisskirchen’deki süvari okulu öğrencisi oğlu Carl Joseph von Trotta için doğduğu kent, yazlarını çok severek geçirdiği güzel bir tatil yöresiydi, burası kendi memleketi olduğu kadar yaz aylarının da memleketiydi. Noel ve Paskalya tatillerinde dayısının yanına davet ediliyordu. Eveyse sadece yaz tatillerinde geliyordu. Carl Joseph, eve hep pazar günleri gelirdi. Bu, bölge valisi babası Sipoljeli Baron Franz von Trotta’nın isteğiydi.

Okul hangi gün tatile girerse girsin, yaz tatili evde her zaman cumartesiden başlardı. Sipoljeli Herr von Trotta pazarları çalışmazdı. Sabah saat dokuzdan öğle on ikiye kadar zamanını oğluna ayırırdı. Carl Joseph o yaz geldiğinde de, üzerinde pazar üniforması, saat dokuza on kala, sabah duasından on beş dakika sonra, babasının kapısında durdu. Aradan beş dakika geçince gri üniformalı hizmetkâr Jacques koşarak merdivenleri indi ve heyecanla, “Küçük bey, babanız beyefendi geliyorlar!” dedi. Carl Joseph üzerini şöyle bir düzeltti, kılıç kayışını çekiştirdi ve askerî kurala uyarak kasketini kalçasının az altına yapıştırıp hazır ola geçti. Babası geldi, Carl Joseph topuklarını birbirine çarptı, sesi tarihî evin içinde bir şey patlamış gibi yankılandı. Baba odanın kapısını açtı, oğluna içeri girmesi için eliyle şöyle bir işaret etti. Fakat o yerinden kıpırdamadı, önce babasının girmesini bekledi. Sonra birkaç adım attı ve olduğu yerde durdu. “Rahat!” dedi az sonra babası. Carl Joseph birkaç adım attı ve kırmızı pelüşten rahat koltuğa, babasının karşısına oturdu. Dizlerini bitiştirdi, beyaz eldivenli elinde tuttuğu şapkasını dizlerinin üzerine koydu ve bekledi. Yeşil ahşap panjurların dar aralıklarından cılız güneş ışınları yerdeki kırmızı halıya vuruyordu. Duvar saati çalmaya başladı. Peş peşe dokuz kez çaldıktan sonra Bölge Valisi Baba konuştu: “Albay Marek nasıllar?” “Teşekkürler baba, çok iyiler!” “Geometri notların hâlâ düşük mü?” “Hayır baba, biraz düzeldi!” “Kitap okudun mu?” “Evet, baba!” “Binicilik nasıl gidiyor? Geçen yıl pek iyi değildin...” Carl Joseph, “Bu yıl...” diye söze başlayacakken, babası ipek gömleğinin parıldayan manşetindeki ince elini uzatıp dudaklarına götürdü, oğlunu susturdu. Kare kol düğmeleri altındandı. “Evet, az önce dediğim gibi, pek iyi değildin. Daha doğrusu,” Bölge Valisi Baba, bir an sustuktan sonra donuk bir sesle devam etti, “berbattın!” Babasıyla oğlu bir süre hiç konuşmadılar. Sanki az önceki “berbat” sözü odanın havasını soğutmuştu. Carl Joseph, babasının eleştiri dolu sözlerinin ardından hep bir süre konuşulmadığını biliyordu. Onun eleştirisinin önemini kavramak, hazmetmek, kendine telkin etmek, kalbine ve beynine iyice işlemek zorundaydı. Saatin tik tağı devam etti, odanın içinde uçan bir sineğin vızlaması duyuldu. Ve az sonra Carl Joseph ince sesiyle konuştu: “Bu yıl büyük ölçüde iyiydi,” dedi. “Atlı Kıta Başçavuşu böyle söyledi. Üsteğmen Koppel’den de bir takdirname aldım.” “Bu tabii beni de sevindirir,” diye mırıldandı babası. “Anlatmaya devam et.” Sonra kendine bir sigara yaktı. Bu, bir rahatlama belirtisiydi. Carl Joseph eldivenlerini çıkardı, dizlerinin üzerinde tuttuğu şapkasını koltuğun hemen yanındaki küçük masaya koydu. Sonra ayağa kalktı ve geçen yıl okulunda olup biten önemli şeyleri anlatmaya başladı. Babası başını hafif hafif sallayarak oğlunun anlattıklarını dinledi. Sonra birden, “Koca delikanlı olmuşsun, oğlum!” deyiverdi. “Sesin de kalınlaşmaya başlamış! Âşık falan oldun mu?” Carl Joseph’in yüzü kızardı, kıpkırmızı yanan bir feneri andırdı. “Yoksa yanılıyor muyum?” diye baba sordu. “Fakat anlatmaya devam et bakayım!” Carl Joseph iç geçirdi, yüzünün kırmızılığı gitti, birden ürperdiğini hissetti. Sonra kısa aralıklarla o yıl okulda olup bitenleri anlatmasını sürdürdü. Konuşmasının sonunda da cebinden çıkardığı kitap listesini babasına uzattı. Listeye göz atan adam, “Hiç fena değil!” dedi. “Anlat bakayım bana Zriny’nin konusunu kısaca.” Carl Joseph bu tiyatro oyununu perde perde babasına özetledi ve konuşması bitince yorgun, ağzı dili kurumuş kendini koltuğa bıraktı.

Duvar saatine şöyle bir göz attı. Saat on bir buçuğu gösteriyordu. Babasının sınavı bir buçuk saat daha sürecekti. Şimdi ona Eskiçağ tarihinden veya Germen mitolojisinden sorular da sorabilirdi. Babası ayağa kalktı, elinde sigarası odanın içinde bir aşağı, bir yukarı yürümeye başladı. Halıya vuran güneş ışınları gittikçe güçlendi, güneş iyice pencereye sokuldu. Öğle olmak üzereydi. Dışarıdan kilise çanlarının gürlemesi duyuldu. Sanki panjurların hemen arkasındaydılar, her an odanın içine gireceklerdi. Babası tekrar elindeki listeye bir göz attı, Grillparzer’in öneminden söz etti, oğluna tatil boyunca kolay şeyler okumasını öğütledi, örneğin Adalbert Stifter ve Ferdinand von Saar’ın kitaplarını yeğleyebilirdi. Sonra birden askerî konulara geçti, değişik nöbet şekillerine, görev yönetmeliklerine, bir kolordunun bileşimine değindi, alayların savaştaki gücünden de söz etti. Sonra birden sustu ve sordu: “İtaat nedir?” “İtaat,” diye yüksek sesle konuştu Carl Joseph, “astın, üstünün emirlerini ve aşağıdakinin...” “Dur!” diye babası sözünü kesti ve düzeltti: “Astın üstünün emirlerini olduğu kadar aşağıdakinin de yukarıdakinin,” – “söylediklerini kayıtsız şartsız ve emir verildiğinde,” diye devam etti Carl Joseph – “verilir verilmez,” diye bir kez daha düzeltti babası, “emir verilir verilmez yerine getirme görevidir!” diyerek babasının sözlerini tamamladı Carl Joseph. Sustu, derin bir nefes aldı. Ve saat on ikiyi çaldı.

Yaz tatili ancak şimdi başlıyordu. On beş dakika sonra da yakındaki kışladan çıkan bandonun trampet sesleri duyuldu. Askerî bando her pazar günü aynı saatte, Majesteleri İmparator’un temsilcisi bölge valisinin bu kentteki makamının önünde çeşitli melodiler çalardı. Bu arada balkona çıkmış olan Carl Joseph sık yapraklı asmanın arkasına gizlenerek bandoyu dinledi. Çalınan melodileri ailesine olan bir saygı belirtisi kabul ediyordu. Genç askerî lise öğrencisi kendini biraz da olsa Habsburg sülalesine akraba görmüyor değildi. Ne de olsa babası bu bölgede onların gücünü temsil ediyordu. Günün birinde o da Habsburgların ordusunda görev yapacak, hatta gerekirse savaşta onlar uğruna canını feda edecekti! Bu yüce sülalenin bütün aile fertlerinin adını ezbere biliyordu. Onlara olan sevgisi sonsuzdu. İmparator onun çocuk gözünde çok iyi yürekli, yüce biriydi. O çok uzaklardaydı, fakat yine de bütün ordu mensuplarına çok yakındı. Onlar için lütufkâr bir imparatordu. Onun uğruna ölebilirdi, en güzel ölüm de askerî müzik eşliğinde, hele Radetzky Marşı çalarken olurdu! Carl Joseph bir an düşlere daldı, trampetlerin eşliğinde tüfek kurşunları kulaklarını yalayarak geçti, ince kılıcı güneşte ışıldadı, marşın canlandırıcı ritmi beynini doldurdu, müzik sanki üzerine yıkıldı. Yere diz çöktü, kanı parıl parıl parlayan altın trompetlerin üzerine damladı, kara davullardan aşağı gümüş zillere aktı.

Arkasında duran Jacques hafifçe öksürdü. Öğle yemeği hazır olacaktı. Bando bir an sustuğunda içeriden tabak sesleri kulağına geldi. Yemek salonu birinci katın tam ortasındaydı, balkonla arasında iki büyük oda vardı. Yemek sırasında müzik uzaktan gelse de çok güzel duyuluyordu. Carl Joseph her gün çalmadıklarına üzüldü. Melodiler ne güzeldi, öğle yemeğinin törensel atmosferini yumuşatıyor, rahatlatıyordu. Çoğu zaman yaptığı gibi babasının masada hoşa gitmeyen konulardan söz etmesine de engel oluyordu. Herkes susuyor, müziği dinliyor ve güzel melodilerin keyfini çıkarıyordu. Yemek tabaklarının kenarlarını incecik, solmuş, altın yaldız çizgiler çevreliyordu. Carl Joseph onlardan çok hoşlanıyordu. Okulda kimi zaman evini düşünürken gözünün önüne bu tabakları da getirirdi. Gümüşten ağır kepçeler, içinden, fırında balığın masaya getirildiği büyük kâse, keskin meyve bıçakları, küçücük kahve fincanları, gümüş paralar kadar incecik, neredeyse kırılacak kaşıklar ve dışarıdan kulağa gelen Radetzky Marşı... İşte bütün bunlar onun için yaz, özgürlük ve baba ocağı demekti.

Belindeki kalın kayışı, kasketini ve eldivenlerini hizmetkâr Jacques’a verip yemek salonuna geçti. Aynı anda babası da oğluna gülümseyerek içeri girdi. Kısa süre sonra başhizmetkâr Fräulein Hirschwitz masaya sokuldu. Dimdik yürüyordu. Üzerinde sadece pazar günleri giydiği ipekten gri bir kostüm vardı. Gür saçlarını ensesinde topuz yapmıştı. Tatar palasını andıran hafif çarpık, iri bir broşu da göğsünün üzerine takmıştı. Carl Joseph hafifçe eğilip uzun parmaklı, kaba eline bir öpücük kondurdu. Babası oturması için eliyle şöyle bir işaret etti. Jacques koltuğu altına sürdü ve hızla yemek salonundan çıktı. Fakat hemen sonra eline beyaz eldivenler giymiş olarak geri döndü. Sanki bu eldivenler onu bambaşka biri yapmıştı. Teni beyaz yüzü, beyaz favorileri ve aklaşmış saçlarıyla şimdi Jacques sanki bembeyaz ışıldıyordu. Beyaz eldivenli elinde koyu renk bir tepsi tutuyordu. Tepside üzerinden dumanlar çıkan çorba kâsesi duruyordu. Dikkatle, usulca ve çabucak masanın ortasına bıraktı. Sonra da Fräulein Hirschwitz her zamanki gibi kâselere çorba koydu. Carl Joseph, kadının uzattığı tabağı alırken gözleriyle teşekkür etti. Fräulein Hirschwitz’in dudaklarına bir gülümseme yayıldı. Hafif hafif çalkalanan tabakta o gün üzeri altın gibi ışıldayan bir şehriye çorbası vardı. Babası, Sipoljeli von Trotta çabuk yemek yerdi. Hiç konuşmazdı, hatta önüne konulan yemeklere garez beslermiş, onları bir an önce ortadan kaldırmak istermiş gibi peş peşe, çabuk çabuk atıştırırdı. Fräulein Hirschwitz de öğle yemeği için masaya onlarla birlikte oturur, fakat tabağına pek bir şey koymazdı. O daha sonra odasına çekilir ve kalanları bol bol orada yerdi. Carl Joseph, babasına adım uydurmak için sıcak çorbasını hızlı hızlı kaşıkladı. Diğerleriyle aynı anda tabağını boşaltmayı başardı. Babası hiç konuşmadığı için diğerleri de susuyordu.

Çorbadan sonra, babasının pazar günleri severek yediği, sığır etinden hazırlanmış leziz yemek masaya geldi. Bölge Valisi önünde öyle duran, ince bir yağ tabakasıyla çevrili kocaman et parçasına sevgiyle baktı. Ardından bakışlarını küçük tabaklara konmuş ışıl ışıl havuçlarda, yemyeşil ıspanaklarda, rengârenk taze salatalarda, kirli beyaz yabanturplarında, oval dilimlenmiş, üzerlerine hafif tereyağı dökülmüş taze patateslerde gezdirdi. Babasının yemeğe karşı tuhaf bir ilgisi vardı. Sanki tabağındakileri gözleriyle yerdi, ağzına attığı lokmaları ise pek önemsemezdi, onlar bir an önce yutulup mideye indirilmeliydi. O daha çok masaya getirilen yemeklerin görünümünden zevk alırdı. Hep yöresel mutfağı, burjuva yemeklerini yeğlerdi. Yemek seçerken de, karnını doyururken de yaşam görüşlerine uygun davranırdı. Tokgözlüydü. Dayanıklı bir Spartalıydı. Ama aynı zamanda bir Avusturyalıydı da!

Sonra her pazar yaptığı gibi sığır etini dilim dilim kesmek için ayağa kalktı. Bıçakla çatalı eline aldı, bıçağı ete batırdı ve Fräulein Hirschwitz’e dönerek, “Bakın,” dedi, “kasaptan etin en yumuşağını almak yetmez. Nasıl kesilmiş olduğuna dikkat etmek de çok önemlidir. Söylemek istediğim, kasap size sattığı parçayı enine mi, yoksa boyuna mı kesmiş! Günümüzde kasaplar da artık mesleklerinin pek erbabı değil! Yanlış kesildi mi en pahalı, en leziz eti bile ağzınıza atamazsınız, çünkü o bozulmuştur... Bakın bu çok güzel, nasıl da yumuşak, çok da iyi pişmiş, daha keserken dağılıyor! Garnitürlere gelince lütfen bir daha etin yanındaki turpun kuru olmasına dikkat edin. Çok süt tadını bozar. Turpu, sütün içinde uzun süre bekletmek bir hatadır!”

Uzun yıllar Almanya’da yaşamış olan ve daima standart Almanca konuşan Fräulein Hirschwitz, efendisi Trotta’nın söylediklerini dinlerken, “evet” demek istermiş gibi başını hafif hafif sallıyordu. Saçlarını sıkıca topuz yapmış olduğu için ensesini doğru dürüst oynatamıyordu. Bu nedenle de cana yakın nezaketini pek belli edemiyordu. O anda daha çok ağırbaşlı, hatta kendini savunmak isteyen çekingen biri görünümündeydi. Bölge Valisi konuşmasını, “Haksız sayılmam, öyle değil mi, Fräulein Hirschwitz?” sözleriyle bitirdi.

Yüksek devlet memurlarına ve küçük soylulara özgü genizden gelen bir Avusturya Almancasıyla konuşuyor, sesi gecenin karanlığında ötelerden duyulan bir gitarın, yankılanan küçük kilise çanlarının titrek sesini andırıyordu. Kendinden çok emin, yerine göre yumuşak, yerine göre ise sert bir ses tonuyla konuşuyordu. Sesi, kemikli yüzüne, ince ve kavisli burnuna çok uyuyordu. Bölge Valisi von Trotta konuşurken yüzü hafif değişiyor, burnu ve ağzı tuhaf bir nefesli çalgıyı andırıyordu. Yüzünde sadece dudakları hareket ediyordu. Kara favorilerinin indiği yanaklar da hareketsiz kalıyordu. Sanki üniformasının bir parçasıymış gibi yüzüne çok uyan favoriler, Trotta’nın İmparator I. Franz Joseph’e kul gibi bağlılığının ve hanedanlık zihniyetinin bir simgesiydi. Masada, kemikli elinde dizginleri tutan bir arabacı gibi dimdik oturuyordu. Yemek yerken sanki ayaktaymış hissini veriyordu. Ayağa kalktığında da baston yutmuş gibi duruyordu. Giysilerinde yaz kış hep laciverdi yeğlerdi. Haftanın her günü üzerinde lacivert bir ceketle ince bacaklarını saran gri çizgili dar bir pantolon vardı. Paçalardan inen ince bantları parlak çizmelerinin üzerinden geçirip sıkıca gererdi. Ana yemekten sonra biraz hareket etmek için hep ayağa kalkar, salonda bir aşağı, bir yukarı gezinirdi. Fakat bunu daha çok masadan nasıl kalkıldığını, şöyle bir durduktan sonra heybetini bozmadan nasıl yüründüğünü diğerlerine göstermek için yaptığı belliydi. Jacques tabakları topladı, büyük tabakta kalan eti de kaldırdı. Aynı anda Fräulein Hirschwitz’in, her zaman olduğu gibi odasında yemesi için ısıtmayı unutmamasını anımsatan dik bakışlarını üzerinde hissetti. Herr von Trotta ağır ağır pencereye doğru yürüdü, havalandırmak istermiş gibi perdeleri şöyle bir salladı ve tekrar yemek masasına döndü. Aynı anda Jacques, içi tatlı kiraz dolu iri hamur köftelerini büyük bir tabakla masaya getirdi. Bölge Valisi uzanıp bir tane aldı, kaşığıyla ortadan ikiye ayırdı ve Fräulein Hirschwitz’e dönüp konuştu: “Çok mükemmel, tam kıvamında olmuş!” Bir parçayı ağzına attı. “Neredeyse insanın ağzında eriyor.” Sonra oğlu Carl Joseph’e döndü ve, “Bugün iki tane almanı öneririm!” dedi. Oğlu, babasının söylediği gibi içi tatlı kirazlı hamur köftelerinden iki tanesini tabağına aldı. Hızla çiğnedi, yuttu, babasından bir saniye önce tabağı boşaldı, su bardağına uzandı –şarap akşamları içilirdi– ve boğazına tıkanmış olan hamur parçaları midesine insin diye bütün suyu içti. Sonra babasıyla aynı anda peçetesini katladı. Masadakiler hep birlikte ayağa kalktılar. Aşağıdaki askerî bando Tannhäuser uvertürünü çalmaktaydı. Fräulein Hirschwitz önde müziğe uygun adım salona geçildi. Az sonra Jacques kahve servisini yaptı. Bekledikleri bando şefi Nechwal birkaç dakika sonra içeri girdi. Üzerinde lacivert tören üniforması vardı, ceketinin yakasında altından iki küçük arp takılıydı, ışıldayan kılıcı da belinden sallanıyordu. “Konserinizi hayranlıkla dinledim,” dedi Herr von Trotta her pazar yaptığı gibi. “Yine çok mükemmeldi.” Herr Nechwal saygıyla eğildi. Öğle yemeğini bir saat önce subay kantininde yemişti. Fakat acelesi olduğu için kahvesini içmemişti, yemeğin tadı hâlâ ağzındaydı. Şimdi canı nasıl da Virginia tütününden bir puro çekiyordu. İçeri giren Jacques ona bir kutu puro getirdi. Bando Şefi Nechwal, Carl Joseph’in yaktığı kibrite uzanıp derin derin çekti. Kibritin alevi çocuğun parmaklarına yaklaşırken de purosunun ucu ateş aldı. Herkes salondaki rahat deri koltuklara kurulmuştu. Herr Nechwal kısa süre önce Viyana’da izlemiş olduğu en son Lehár operetinden söz etti. Yılda birkaç kez Viyana’ya gidiyordu. Carl Joseph, o gezmesini seven centilmenin biri, diye düşündü. Bando şefi kim bilir Viyana gece yaşamının ne gibi gizemlerini biliyordu? Üç çocukları vardı, orta halli bir aileden gelen bir kadınla evlenmişti. Görkemli, ışıl ışıl bir dünyada yaşıyordu, ailesinin bu dünyada pek yeri yoktu. Purosunu keyifle tellendirdi, hoş Yahudi fıkraları anlattı. Her fıkrayı anlamayan Bölge Valisi ise anlattıklarına gülmedi. Sadece, “Çok güzel, çok güzel!” diye mırıldandı. Sonra, “Saygıdeğer eşiniz nasıl?” diye sordu. Bunu Nechwal’e her gelişinde sorardı. Eşini hiç görmemişti, orta halli bir aileden gelen kadını bundan sonra da görmek istemiyordu. Fakat yine de bando şefine veda ederken, “Her ne kadar kendisini tanımasam da saygıdeğer eşinize selamlarımı iletin lütfen!” derdi. Herr Nechwal de selamlarını memnuniyetle eşine ileteceğine söz verir ve onun mutlaka sevineceğini belirtirdi. Herr von Trotta her defasında, “Çocuklarınız nasıl?” diye de sorardı. Adamın oğulları mı, kızları mı olduğu hiç aklında kalmazdı. “En büyüğü okulda çok iyi!” olurdu bando şefinin yanıtı. “Herhalde o da müzisyen olacak?” derdi Herr von Trotta sesinde hafif bir küçümsemeyle. “Hayır!” yanıtını verirdi Herr Nechwal de. “Bir yıl sonra okulunu bitirecek ve hemen askerî liseye devam edecek.” – “Ah, subay olacak demek!” diye konuşurdu Bölge Valisi. “Çok güzel. Piyade mi?” Herr Nechwal yanıt verirken hafifçe gülümserdi: “Şüphesiz! Çok başarılı bir öğrenci. Belki günün birinde kurmay subay olur.” – “Mutlaka, mutlaka!” derdi Herr von Trotta. Bir hafta sonraysa bütün bu konuşmayı yine unuturdu. Bir bando şefinin çocuklarının ne yaptığını mı aklında tutacaktı?

Herr Nechwal o gün iki küçük fincan kahve de içti. Gitme zamanı gelmişti, üzülse de sonuna kadar içmemiş olduğu Virginia tütününden güzel purosunu söndürmek zorundaydı. Elinde yanan puroyla, Bölge Valisi Herr von Trotta’ya veda edemezdi. “Bugün çaldığınız melodiler çok olağanüstüydü! Saygıdeğer eşinize selamlarımı iletin lütfen!” dedi Herr von Trotta. Oğlu Carl Joseph de topuklarını birbirine vurdu ve bando şefine merdivenlere kadar eşlik etti. Sonra tekrar salona döndü. “Babacığım, izin verirseniz biraz gezintiye çıkmak istiyorum,” dedi. “Tabii, tabii,” dedi babası. “Keyfine bak!” Oğlu yanından ayrılırken de ona şöyle bir el salladı.

Carl Joseph merdivenleri indi, evden çıktı. Yavaş yavaş gezinmek, ayaklarına artık tatilde olduklarını kanıtlamak istiyordu. Fakat az sonra ilk askerler karşısına çıkınca fikrini değiştirdi. Hızlandı, marş adımlarıyla yürümeye başladı. Kent sınırına ulaştı, güneşin sıcağında kavrulan vergi dairesinin büyük sarı binasının önünden geçti. Tarlalardan yükselen enfes kokuyu içine çekti, tarlakuşlarının şarkılarını hazla dinledi. Çok ötelerdeki masmavi ufka, gri, mavi tepeciklere baktı. Az sonra çatıları kuru ot ve padavra kaplı köy evlerini gördü. Hep birlikte bağrışan tavukların sesi bir an için doğadaki huzuru bozdu. Buralarda tüm yöre ışıl ışıl bir günde uykuya yatmıştı...

Tren yolunun ötesinde bir jandarma karakolu vardı. Carl Joseph bu küçük karakolun başçavuşu Slama’yı tanıyordu. Kapısını çalmaya karar verdi. Binanın önündeki büyük teras bahçe rengârenk çiçekler içindeydi. Carl Joseph önce kapıyı tıklattı, ardından çıngırağın telini çekti. Bir an hiç ses çıkmadı, sonra kapının yanındaki küçük pencere açıldı. Frau Slama sardunyalar arasından başını uzattı ve, “Kim o?” diye seslendi. Dışarıda duranın genç Trotta olduğunu görünce hemen, “Açıyorum!” dedi. Az sonra kapı açıldığında Frau Slama karşısında duruyordu. Saçlarından yükselen ağır parfüm kokusu genç Trotta’nın yüzünü okşadı. Carl Joseph nedense bir an için Viyana’nın gece kulüplerini gözünün önüne getirdi. “Başçavuş evde değil mi?” diye sordu. “Görevde, Herr von Trotta,” oldu eşinin yanıtı. “Buyurun içeri!”

Az sonra kırmızı renklerin hâkim olduğu, basık tavanlı bir odadaydı. İçerisi neredeyse bir buzdolabı serinliğindeydi. Carl Joseph arkası yüksek, kumaş kaplı rahat bir koltuğa oturdu, arkasına dayandı. Fakat tahtası koyu cilalı koltuğun sırtı biraz sertti. Frau Slama az sonra elinde bardaklar odaya girdi. Buz gibi limonata getirmişti. Genç çocuğun yanı başına oturdu, bacak bacak üstüne attı ve limonatasını yudumladı. Carl Joseph kırmızı terlikler giymiş kadının ayaklarının çıplak olduğunu gördü. Frau Slama bir bacağını hafif hafif sallamaya başladı. O ise gözlerini kadından kaçırdı, şapkası dizlerinde dimdik oturdu, sessizce önündeki küçük masada duran limonatasına baktı. “Çoktandır görünmüyordunuz, Herr von Trotta!” dedi Jandarma Başçavuşu Slama’nın karısı. “Görmeyeli çok büyümüşsünüz! On dördünüze bastınız mı?” “Evet, çoktan!” dedi ve düşündü. Limonatasını bir dikişte içmeli, kadının karşısında nazikçe eğilip kocasına selamlarını iletmesini rica etmeli ve sonra da çabucak buradan çıkıp gitmeliydi. Bardağa uzandı, birkaç yudum aldı. Fakat kadın hemen tekrar doldurdu. Sonra dolabın yanına gitti, elinde bir kutu sigarayla döndü. Kutuyu açtı, içinden bir sigara aldı, yaktı ve burun deliklerini iri iri açıp derin bir nefes çekti, dumanını havaya şöyle bir üfledi. Ve aniden, hiç konuşmadan, yanındaki koltukta oturmakta olan genç çocuğa doğru uzandı, dizlerindeki kasketi aldı ve önündeki masaya koydu. Sonra elindeki sigarayı Carl Joseph’in dudaklarının arasına yerleştirdi. Kadının eli sigara dumanı ve kolonya kokuyordu. Üzerindeki yazlık ince giysinin bol kolları genç çocuğun yüzüne süründü. Ayıp olmasın diye sigaradan birkaç nefes çekti. Kadının dudaklarının nemini kendi dudaklarında hissetti. Frau Slama sigarayı ağzından aldı, dişleri arasına soktu ve genç çocuğun arkasına geçti. Carl Joseph başını arkaya çevirip bakmaya çekindi. Ve birden kadının kollarının boynuna dolandığını, yüzünün saçlarına dokunduğunu hissetti. Hiç yerinden kıpırdamadan oturmaya devam etti. Fakat aynı anda yüreği çılgınlar gibi atmaya başladı. Dar üniformanın içine sıkışmış vücudu sanki bir fırtınaya tutulmuş gibi sarsılıyordu. “Haydi!” diye fısıldadı Frau Slama. Hızla kucağına oturdu, bütün yüzünü öptü, cilve dolu bakışlarını gözlerine dikti. Bir an yüzüne düşen saçlarını şöyle bir üfledi. Genç çocuk, kadının ağırlığını bacaklarında hissetti, kol ve bacak kasları gerildi, inanılmaz bir güç bütün vücudunu sardı. Birden kucağındaki kadını kollarıyla sardı. Göğüslerinin serinliğini kalın ceketinin altında, teninde hissetti. Kadın şöyle bir kıkırdadı, daha doğrusu hıçkırmakla şakımak arası bir ses çıkardı. Gözlerinde birkaç damla yaş belirdi. Sonra ceketin düğmelerine uzandı, onları teker teker, itinayla açtı. Serin elinin ince parmaklarını göğsüne dokundurdu, tenini okşadı, dudaklarını dudaklarına yapıştırıp uzun uzun, zevkle öptü. Ve aniden, sanki dışarıdan bir ses duymuş da ürkmüş gibi hızla genç çocuğun kucağından kalktı. Carl Joseph de ayağa fırladı. Fakat kadın gülümsedi, elini uzatıp onu kavradı, kendine doğru çekti, geri geri yürüdü. Başını hafif arkaya atmış, gözleri ışıldıyordu. Birlikte oturma odasından yatak odasına geçtiler. Eli kolu bağlı bir esir gibi hafif aralık gözlerinin ardından kadının, bir anne örneği yavaş yavaş üzerindekileri çıkardığını gördü. Pazarları giydiği tören üniformasının parça parça yere atıldığını fark edip irkildi. Ardından yere düşen ayakkabılarının tok gürültüsü kulağına geldi, aynı anda Frau Slama’nın parmaklarını ayaklarında hissetti. Sıcakla soğuk karışımı, aşağıdan yukarı çıkan yeni bir dalga tüm vücudunu sarar gibi kapladı. Kendini bıraktı, teslim oldu. Kadını, her yanını kaplayıp örten, mutluluk, ateş ve sudan oluşmuş dev bir dalga gibi kabullendi.

Bir süre sonra uyanıp gözlerini açtığında karşısında Frau Slama’yı gördü. Elinde giysilerini tutuyordu. Çabuk çabuk giyindi. Kadın oturma odasına geçti, eldivenleriyle kasketini getirdi. Giyinmesine yardımcı oldu, bakışlarını genç çocuğun yüzünden çekmeden ceketinin sağını solunu düzeltti. Fakat Carl Joseph gözlerini kadından kaçırdı. Sonra topuklarını çarpıp sıkar gibi elini şöyle bir kavradı, gözlerine değil, sağ omzuna doğru baktı ve çıktı gitti.

Ötelerden bir yerde kilise çanları saat yediyi çaldı. Güneş tepelere yaklaşmıştı, gökyüzünün maviliğine bürünmüş yamaçlar bulutları andırıyordu. Yolun kıyısındaki ağaçlardan tatlı kokular yayılıyor, hafif akşam esintisi yamaçları kaplayan çayırları şöyle bir yalıyor, sanki görünmeyen kocaman bir el onları okşuyordu. Çok uzaklardaki bataklıklarda kurbağalar bağırmaya başladı. Kente yaklaşırken sapsarı bir evin açık penceresinden genç bir kadının yola baktığını fark etti. Carl Joseph onu tanımamasına karşın yüksek sesle selamladı. Kadın biraz şaşırsa da teşekkür eder gibi başını şöyle bir sallayarak genç çocuğun selamına karşılık verdi. Carl Joseph, Frau Slama’ya sanki şimdi veda etmişti. Tanımadığı o genç kadın pencerede aşkla yaşam arasındaki bir sınır görevlisi gibi duruyordu. Carl Joseph onu selamladıktan sonra kendini tekrar bu dünyaya dönmüş hissetti. Adımlarını hızlandırdı ve tam saat sekize çeyrek kala eve vardı. Hemen babasının yanına gidip gezintiden dönmüş olduğunu söyledi. Yüzü biraz solgundu.

Küçük jandarma karakolunun başçavuşu iki günde bir devriye görevine çıkıyordu. Her gün de elinde bir sürü dosya Bölge Valisi’nin huzuruna çıkıyordu. Geldiğinde oğluna hiç rastlamıyordu. Çünkü Carl Joseph iki günde bir akşamüstü saat dörtte Jandarma Başçavuşu’nun evine gitmek üzere yola koyuluyordu. Saat yedide de yine aynı yoldan baba evine dönüyordu. Frau Slama’nın vücudunun kokusu sakin yaz akşamlarında doğadan yükselen kokuyla birleşiyor, genç çocuğun ellerini, yüzünü uzun süre terk etmiyordu. Akşam yemeğinde babasından elinden geldiğince uzak durmaya dikkat ediyordu. Bir akşam babası masada, “Sanki güz kokuyor oda,” dedi. Frau Slama, muhabbetçiçeği parfümü kullanıyordu!

3

Bölge Valisi’nin odasında, pencerelerin karşısındaki duvarda hep ilgisini çeken tablo o kadar yukarıda asılıydı ki, alnı ve saçları, kara tahta kaplı tavanın gölgesinde zor seçiliyordu. Torunu, yıllar önce ölmüş, ünü artık unutulmuş büyükbabasını çok merak ediyordu. Kimi akşamüstlerinde, evin bütün odaları çok sessizken, açık pencerelerden komşu parktaki yaşlı kestane ağaçlarının gölgesi odaların içine vururken, yaz mevsiminin tüm huzuru her yanı sarmışken, babası henüz eve dönmemişken, hizmetkâr Jacques ayağında keçe terlikler evin içinde dolaşıp giysilerle ayakkabıları fırçalar, sigara küllüklerini boşaltır ve masa lambaları ile lambaderin tozunu alırken Carl Joseph bir sandalyeye çıkıp büyükbabasını yakından seyrediyordu. O gün de tabloya çok yakından bakmak için sandalyeyi çekti, üzerine çıktı. Odanın ışığında kocaman tablo çok değişik renklerde görünüyordu. Benekler, noktalar, ince, kalın hatlar kumaşı çok zarif dokunmuş tablonun her yanına dağılmış, yağlıboyanın renkleri tam bir oyun içindeydi. İri ağaçların açık pencereden içeri giren yeşil gölgeleri büyükbabasının kahverengi ceketi üzerinde kıpırdaşıyordu. Beneklerle noktalar birbirlerine sokuluyordu. Genç çocuk üzerine tavanın gölgesi düşmüş, ötelerde bir yerlere bakan gözleri şimdi daha yakından seçti. Her yaz tatile geldiğinde torun, büyükbabasıyla sessiz sessiz sohbet etmeye çalışır, fakat rahmetli ona hiçbir şey anlatmazdı. Genç çocuk geçmişte neler olup bitmişti, bir türlü öğrenemezdi. Sanki tablodaki insan her geçen yıl biraz daha soluklaşıyordu, Solferino Kahramanı daha çok ölürken anılarını kendine saklıyordu. Carl Joseph kimi zaman düşünürdü, belki bir gün gelecek kara çerçeveli tablodan bomboş bir tuval, soyundan kalmış olanlara bakacaktı.

Aşağıda avluda, tahta balkonun gölgesinde Jacques bir tabureye oturmuştu. Önünde bir dizi cilalı asker çizmesi duruyordu. Carl Joseph, Frau Slama’dan her dönüşünde onu avluda gördü mü biraz çene çalardı. O gün de aşağı indi, yanına ilişip sordu: “Bana büyükbabamdan bahsedin, Jacques!” Ve Jacques elindeki fırçayı boya kutusuyla cilanın yanına bıraktı, rahmetliden söz etmeden önce ellerinin kirini temizlemek istermiş gibi avuçlarını şöyle bir ovaladı. Ve konuşmaya başladı. Anlattıklarının birçoğunu genç çocuk onun ağzından daha önce de birkaç kez dinlemişti. “Onunla aram hep iyi olmuştu. Çiftliğine geldiğimde o kadar genç sayılmazdım. Aradan geçen yıllarda evlenmedim. Sanırım evlenseydim bu rahmetlinin pek hoşuna gitmezdi. Kadın takımından pek hoşlanmazdı, tabii eşi Barones dışında! Fakat iyi yürekli kadıncağız ne yazık ki erken ayrıldı bu dünyadan, ciğerlerinden hastaydı. Çevresindeki herkes bilirdi ki, o Solferino Meydan Savaşı’nda İmparator’un yaşamını kurtarmıştı. Fakat o konudan hiç söz etmezdi. Bir kez olsun o günü anlattığını duymadım. Mezar taşına ‘Solferino Kahramanı’ yazdılar. Vefat ettiğinde pek yaşlı sayılmazdı. Bir akşam, şöyle saat dokuza doğruydu, sanırım aylardan kasımdı, dışarıda kar vardı, beni yanına çağırıp, ‘Jacques, kürklü çizmelerimi içeri aldın mı?’ diye sormuştu. Ben de. ‘Hemen alacağım, Saygıdeğer Baron,’ demiştim. ‘Yarın sabah giyeceğim de...’ Fakat ertesi sabah çizmelerini giymesine gerek kalmamıştı... Onun vefatından sonra da evlenmedim!”

Hepsi bu kadardı.

Bir keresinde veda ederken (son yaz tatiliydi, Carl Joseph o yıl mezun olacaktı) Bölge Valisi şöyle demişti: “Umarım her şey yolunda gider. Sen Solferino Kahramanı’nın torunusun! Bunu hiç aklından çıkarma, her şey yolunda gidecektir!”

Yüzbaşı da, bütün öğretmenleri de, hatta astsubaylar da böyle düşünüyordu. Binicilikle arası pek iyi değildi, atla araziye çıktıklarında kimi sorunları yok değildi, hatta trigonometride notları kötü sayılırdı, fakat yıl sonundaki sınavda aldığı not “iyi”ydi. Teğmen olarak okulunu bitirdi, süvari olarak tayini çıktı.

Onu bekleyen yeni görevin görkemiyle ve veda töreninin coşkusuyla sarhoş olmuş, kulakları üstlerinin gümbür gümbür veda konuşmalarıyla dopdolu, üzerinde düğmeleri altından gök mavisi bir üniforma ceketi, belindeki fişeklik gümüş kaplama, gösterişli bir kartal kabartmasıyla süslü, kasketinin çevresinde saçak saçak ince bir kayış, ayağında kıpkırmızı süvari pantolonu, uzun çizmeleri pırıl pırıl cilalı, belinden sallanan kılıcı irice bir kılıf içinde, Carl Joseph sıcak bir yaz gününde babasının karşısına çıktı. Bu kez günlerden pazar değildi. Fakat bir teğmen, bir çarşamba günü de Bölge Valisi’ni ziyaret edebilirdi. Babası onu çalışma odasında karşıladı. “Rahatına bak!” dedi. Gözündeki monoklü çıkardı, gözlerini şöyle bir kıstı ve ayağa kalktı. Önce bir an durdu ve oğlunu tepeden tırnağa şöyle bir süzdü. Sonra yanına gelip ona sarıldı. Baba oğul öpüştüler. “Rahatına bak!” diye tekrarladı Bölge Valisi ve oturması için oğlunun omzuna hafifçe dokundu. Kendisiyse büyük çalışma odasında hiç konuşmadan bir aşağı, bir yukarı yürümeye başladı. Oğluna neler söylemesi gerektiğini düşünüyordu. Böyle bir anda eleştiri yapamazdı, fakat onu büyük coşkuyla kutlayıp övemezdi de. Bir süre suskun suskun yürüdükten sonra konuştu: “Bana kalırsa şimdi seni gönderecekleri alayın geçmişi üzerine biraz kafa yorsan iyi edersin,” dedi. “Büyükbabanın savaşta görev yaptığı alayın tarihiyle de ilgilenebilir, kitaplar karıştırabilirsin. Görevli olarak iki günlüğüne Viyana’ya gideceğim, bana eşlik etmeni istiyorum.” Sonra masasında duran küçük çıngırağı alıp salladı. Jacques hemen odaya girdi. “Söyle Fräulein Hirschwitz’e,” diye emretti, “bugün kilerden şarap çıkarsın! Akşam yemeği için de sığır etini hazırlasın, içi tatlı kirazlı hamur toplarını da unutmasın! Yemeği her zamankinden yirmi dakika geç yiyeceğiz!” “Başüstüne, saygıdeğer Baron!” dedi Jacques. Sonra Carl Joseph’e bakıp yavaşça: “Tebrik ederim,” dedi. Bölge Valisi pencerenin yanına gitti. Oğlu da hizmetkârın elini sıktı. Jacques topuklarını birleştirip kısa bir dua mırıldandı ve odadan çıktı. Babası tekrar Carl Joseph’e doğru döndü ve, “Çok sıcak, değil mi?” dedi.

“Evet, baba!”

“Dışarı çıkıp biraz hava alsak iyi olur!”

“Evet, baba!”

Bölge Valisi bastonuna uzandı. Öğleden önceleri kullandığı sarı bastonu değil, sapı altın kaplama kara bastonu aldı. Eldivenlerini giydi, alçak silindir şapkasını başına geçirdi ve peşinde oğlu odadan çıktı. Kent parkının huzur verici sessizliğinde yan yana bir süre ağır ağır yürüdüler. Yanlarından geçen bir polis memuru onları selamladı. Park sıralarında dinlenen birkaç kişi ayağa kalkıp hafifçe eğildi. Koyu giyimli babasının yanındaki rengârenk giyimli oğlu çok dikkat çekiyordu. Parkın büyük ağaçlıklı yolunda, kırmızı bir güneş şemsiyesinin altında durmuş, ahududulu madensuyu satan, saçları sapsarı bir genç kızın yanına gittiler. “Şimdi soğuk bir şey hiç de fena olmaz!” dedi babası ve birer bardak sadece madensuyu ısmarladı. Elindeki sodayı yudumlarken de sarışın kızın üniforması içinde parıldayan oğlu Carl Joseph’i nasıl ışıl ışıl gözlerle süzdüğünü fark etti. Bardakları boşalınca yollarına devam ettiler. Babası yürürken ara sıra elindeki bastonu keyfi yerindeymiş gibi sallıyordu. Pek konuşmamasına, bakışları ötelerde bir yerde öyle yürümesine karşın oğlu, onun bugün neşeli olduğunu fark etti. Arada sırada hafif hafif öksürmesinde bile sanki bir gülme vardı. Yanından geçen biri onu selamladı mı, başındaki şapkayı şöyle bir kaldırıp nezaketle karşılık veriyordu. Sonra ilginç bir çelişkiden söz etti: “Zaman gelir ki nezaket bile usandırıcı olur!” Yanlarından geçenlerin hayranlık dolu bakışlarına sevindiğini belli etmeye çalıştı. Az sonra eve döndüklerinde kapıda bir an durdu ve oğluna dönüp, “Senin yaşındayken asker olmayı ne kadar da arzulamıştım, fakat büyükbaban yasaklamıştı!” dedi. “Şimdi çok sevindim devlet memuru olmadığına!” “Evet, baba!” diye karşılık verdi Carl Joseph.

Yemekte şarap vardı, o gün masaya yine sığır eti de geldi. Ardından da içi tatlı kirazlı hamur topları konuldu tabaklara. Fräulein Hirschwitz’in üzerinde, günlerden pazar olmamasına karşın yine ipekli elbisesi vardı. Karşısında şık üniformalı Carl Joseph’i gören kadın gülümsedi, yüzünde her zamanki sertlik bir anda kayboldu. “Çok sevindim,” dedi. “Sizi candan kutlarım.” “Kutlarım, tebrik ederim demek oluyor,” dedi Bölge Valisi. Ardından da yemeye başladılar.

Az sonra oğluna bakarak, “Acele etmene gerek yok,” dedi. “Yemeğim senden önce biterse beklerim.” Carl Joseph sesini çıkarmadan ona baktı. Yıllardır yemekte ona yetişmek için hep acele ettiğini babasının bildiğini şimdi fark etmişti. Onun, kalın bir zırhın ardındaki yüreğini, gizli düşüncelerle dolu beynini sanki daha yeni görmeyi başarmıştı. Genç Teğmen Carl Joseph, babasına bakarken yüzü kızardı. “Teşekkür ederim, baba!” diye mırıldandı. Bölge Valisi sesini çıkarmadan acele acele önündeki çorbayı kaşıkladı. Oğlunun sözlerini duymamış gibiydi.

Birkaç gün sonra Viyana’ya gitmek üzere trene bindiler. Yol boyunca genç Trotta, elindeki gazeteyi okudu, babası da yanına almış olduğu bazı dosyaları karıştırdı. Bölge Valisi bir kez başını kaldırıp, “Viyana’da, davetlerde giymek üzere pantolon sipariş edeceğiz, topu topu iki pantolonun var,” dedi. “Teşekkür ederim, baba.” Sonra her ikisi de okumaya devam etti.

Babası dosyaları kapattığında, Viyana’ya on beş dakikalık mesafedeydiler. Oğlu derhal gazeteyi kaldırdı. Bölge Valisi önce pencerenin kenarına, sonra da birkaç saniye boyunca oğluna baktı. “Sen jandarma karakolu başçavuşu Slama’yı tanırdın, öyle değil mi?” diye sordu.

Slama adı o anda sanki beynine saplandı. Yitirilmiş geçmişten gelen bir çağrıydı o! Hemen küçük jandarma karakoluna uzanan yol canlandı gözünün önünde, alçak tavanlı odalar, çiçekli bir gecelik, geniş yatak... Çayırların kokusu, Frau Slama’nın muhabbet çiçeği parfümü burnuna geldi. Sesini çıkarmadan babasına kulak kabarttı. “Ne yazık ki Slama bu yıl dul kaldı,” diye babası devam etti. “Çok üzücü bir şey. Eşi doğum yaparken öldü. Bir ara ziyaretine gidersen iyi edersin!”

Kompartımanın havası birdenbire dayanılmaz oldu. Carl Joseph elini boynuna götürdü, ceketinin en üst düğmesini açtı. Babasına nasıl bir yanıt vermesi gerektiğini düşünürken, derin bir hüzün içini kapladı, boğazı düğümlendi, çocukça ağlamak istedi. Yutkundu, sanki günlerdir su içmemiş gibi boğazı kurumuştu. Babasının bakışlarını üzerinde hissetti, başını çevirip bir an dışarıdan kayıp geçen doğaya baktı. O anda koridora çıkmak istedi, fakat babasının yanıt bekleyen bakışlarından kaçamayacağını da fark etti. Hemen kendini toparladı, güçlü bir ses tonuyla, “Ziyaretine gideceğim!” dedi.

“Tren yolculuğu sana pek yaramadı gibi,” diye babası mırıldandı.

“Evet, baba!”

O anda kendini hiç de iyi hissetmiyordu. Ruhu, nedenini bilemediği bir ıstırapla doluydu. Trenden indikten sonra hemen otele doğru yola çıktılar. Carl Joseph yol boyunca hiç konuşmadı, dimdik oturmaya çaba gösterdi. Sanki, çok uzaklardan bir yerlerden gelmiş, hiç kimsenin tanımadığı esrarengiz bir hastalığa tutulmuştu. “Pardon, baba!” diyecek gücü kendinde zor bulmuştu. Otele varır varmaz hemen odasına çekildi, kapıyı kilitledi ve bavulunu açtı. Eline aldığı bir dosyada Frau Slama’nın postrestant yollamış olduğu, zarflarında muhafaza ettiği bazı mektuplar vardı. Gökyüzünü anımsatan açık mavi kâğıtlara yazılmış mektuplar sanki hâlâ muhabbetçiçeği parfümü kokuyordu. İncecik kara harfler, zarif kırlangıç sürüleri örneği uçuşuyordu! Artık ölmüş olan Frau Slama’nın mektupları duruyordu önünde. Birden çekip gitmiş birinin hayalinin, görünmeyen ellerinin ona, Carl Joseph’e öteki dünyadan yolladığı selamlardı sanki yazdıkları. Frau Slama’dan gelen son mektuba yanıt verememişti. Okuldaki son dersler, sınavlar, görüşmeler, törenler, vedalaşmalar, tayin, yeni rütbe ve yeni bir üniforma; hepsi o anda, kâğıtların maviliğinde neşeyle uçuşan kara kelimeler karşısında bütün önemi yitiriverdi. Artık yaşamayan kadının onu okşayan, seven ellerini vücudunda gördü. Gözlerini yumdu, ellerinde onun memelerinin serinliğini hissetti, aşka doymuş yüzündeki yorgun mutluluğu, kırmızı dudakları açık ağzını, bembeyaz ışıldayan dişlerini, ona sarılmış kolunu, vücudunun bütün hatlarındaki sonsuz bir mutluluğun ışıltısını gözlerinin önüne getirdi. Şimdi ise kurtlar sarmıştı o memeleri, baldırları, kemiriyorlardı yüzünü. O kadının vücudunun çözülmesi, parçalara ayrılması, yok olması gözünde canlandıkça genç insanın tutkusu bir o kadar daha hızla ateşlendi, ölü insanın kayıp gittiği, akıl almaz o ötelere gitti. Bir an düşündü, acaba ileride Frau Slama’yı ziyaret eder miydi? Sanmıyorum, dedi kendi kendine genç teğmen. Herhalde bir süre sonra unuturdum. Duygu dolu güzel şeyler söylemişti bana. Beni sevmişti. O şimdi öldü! Carl Joseph’in yaşamındaki önemli basamaklardan biri olmuştu o kadın! Bu, Carl Joseph’in ölümle ilk karşılaşmasıydı. Annesini hiç anımsamıyordu. Ondan geriye, üzerinde çiçekler bulunan bir mezar ve mezar taşıyla iki fotoğraftan başka bir şey kalmamıştı. Şimdi de ölüm kapkara bir şimşek örneği tepesinde çakıyor, üzerine düşüyor, biraz mutluluğunu yok ediyor; onu, yaşayanlarla ölmüşler arasındaki o derin uçurumun kenarına fırlatıp atıyordu. Carl Joseph’i hüzünler ve ıstıraplarla dolu uzun bir yaşam bekliyordu! Fakat her erkek gibi o da bütün bunlara katlanmaya hazırdı. Mektupları kapatıp tekrar dosyaya koydu ve bavuluna yerleştirdi, kapağını da kilitledi. Sonra koridora çıktı, babasının kapısını tıklattı, içeri girdi ve onun sanki kalın bir cam duvarın ardından gelirmiş gibi duyduğu sesiyle irkildi: “Sanırım senin çok yumuşak bir yüreğin var!” Bölge Valisi, aynanın karşısında kravatını düzeltiyordu. Az sonra otelden çıkacak ve Emniyet Müdürlüğü ile Viyana Yüksek Mahkemesi’ne gidecekti. “Bana sen eşlik edeceksin!”

Az sonra lastik tekerlekli bir faytona binip yola koyuldular. Carl Joseph burada caddelerin daha geniş ve görkemli olduğunu gördü. Yaz öğleden sonrasının ılık güneşi binaların ve ağaçların, tramvayların, yayaların, polislerin, parklardaki sıraların, heykellerin ve bahçelerin üzerine akar gibi yayılıyordu. Faytoncu sık sık kırbacını havada şaklatıyor, hızlanan atların nal sesleri arnavutkaldırımı yolda yankılanıyordu. Yanlarından geçtikleri askerler selama duruyordu. Hafif bir esinti büyük kentin üzerinde geziniyordu. Fakat yazın bütün güzellikleri Carl Joseph’in yanından öyle geçip gidiyordu. O sadece arada sırada babasının söylediklerini duyuyordu. Kentte bir sürü değişiklik dikkatini çekmişti. Yeni dükkânlar açılmış, bazıları ise kapanmıştı, otobüs hatları da uzatılmış, kimi durağın yeri değiştirilmişti. Babası onun zamanında birçok şeyin daha başka olduğunu söylüyordu. Geçmişten tanıdığı bazı şeyler gördü mü, onları sevinçle anımsıyor, sesi birden değişiyor, toprağın derinliklerinde kalmış birçok küçük hazineyi yeniden bulmuş gibi çok mutlu oluyordu. Kemikleri çıkmış elini, sanki onları selamlarmış gibi uzatıyor, oğluna mutlu gençliğinin tanıklarını işaret ediyordu. Carl Joseph hiç konuşmuyordu. O da kısa süre önce gençliğini yitirmişti! Aşkı ölmüştü. Viyana’da gördükleriyle melankolik bir hüzne kapıldığını sezdiği babasının sert dış görünüşüne karşın bambaşka bir insan olduğunu o gün kavramıştı. Henüz gizem doluydu, fakat ileride ona sırdaş bir baba olabilirdi. Ne de olsa o bir Trotta’ydı. Slovenyalı malul askerin, Solferino Kahramanı’nın sülalesinden geliyordu. Babasının emir ve yorumları canlılık kazandıkça, oğlunun da, çocukluğundan bu yana, yıllar boyu hep bir emir eri örneği uysalca söylemiş olduğu “Evet, baba” sözü daha bir değişik, daha bir başka çıktı ağzından, kardeşçe ve cana yakın. Sanki faytonda yanında oturan babası o gün birden gençleşmiş, kendisiyse yaşlanmıştı. Bölge Valisi, faytonu bazı resmî dairelerin önünde durdurdu, gençliğinin tanıkları eski arkadaşlarını aradı. Brandl, emniyet müdürü olmuştu, Smekal, bölüm şefi; Monteschitzky, albay; Hasselbrunner de Dışişleri’nde elçi. Sonra kentin sokaklarında gezindiler, dükkân vitrinlerine baktılar, Tuchlauben Caddesi’ndeki Reitmeyer’den davetlerde ve saray balolarında giymek için Chevreaux marka birer çift yarım çizme aldılar. Resmî toplantılarda giyecekleri pantolonları almak için de Wieden ana caddesindeki Saray ve Ordu Terzihanesi Ettlinger’e uğradılar. Sonra Carl Joseph’i çok şaşırtan bir şey oldu. Giyim alışverişleri sona erince Saray Kuyumcusu Schafransky’ye gittiler. Babası buradan kapağı işlemeli gümüş bir enfiye kutusu satın aldı. Sonra da bu pahalı kutunun üzerine, “In periculo securitas.1 Baban” sözlerini kazıttı.

Oradan doğru büyük park Volksgarten’a geçtiler ve kendilerine birer kahve ısmarladılar. Kafenin önündeki geniş terasa vuran gölgede yuvarlak beyaz örtülü masalar ışıldıyor, üzerlerinde sifonlu soda şişeleri duruyordu. O akşamüstü güzel melodiler çalan küçük orkestra bir ara sustuğunda, az ötedeki ağaçlardan şakıyan kuşların sesi duyuldu. Bölge Valisi başını şöyle bir kaldırdı, bakışlarını ağaçlarda gezdirip usul bir sesle konuştu. “Burada genç bir kız tanımıştım,” dedi. “Kim bilir kaç yıl geçti aradan?” Sonra tekrar sustu. Kafasından hesaplar yapıyor, yaşamında çok gerilere gidiyordu. Carl Joseph bir an yanında oturanın babası değil de büyükbabasının büyükbabası olduğunu sandı. “Mizzi Schinagl’dı adı,” dedi baba ve bakışlarını az ötedeki yaşlı kestane ağaçlarının dallarına dikti. Sanki oralarda bir yerde, yaprakların arasındaki kuşların içinde genç Schinagl’ı arıyordu. “Bugün hayatta mı?” diye oğlu sordu. “Umarım! Biliyor musun o günlerde biz gençler pek duygusal değildik. Günü geldiğinde kızlara ve arkadaşlara veda eder, giderdik.” Sonra birden susuverdi. Yabancı bir adam yanlarına gelmişti. Başında geniş kenarlı bir şapka vardı, boynundan sallanan kravat iyi bağlanmamıştı, üzerindeki eski, rengi atmış grimsi ceket de uzun zamandır ütülenmemiş gibiydi. Saçları ensesine kadar iniyordu. Geniş, soluk yüzü de birkaç gündür doğru dürüst tıraş olmamışa benziyordu. Görünümüyle artık eski dergilerde görülen bir ressamı andırıyordu. Tanımadıkları adam, elindeki büyük dosyayı masaya koydu ve içindeki değişik resimleri teker teker eline alıp satmak için övmeye başladı. “Hey, Moser!” dedi Herr von Trotta. Ressam gözlerini iri iri açtı, karşısında oturan Bölge Valisi’ni tepeden tırnağa şöyle bir süzdükten sonra elini uzatıp, “Trotta!” dedi. Nezaketi birden şaşkınlığa dönüştü. Dosyasını hızla kapattı. Masadaki bardaklar titredi. Ve Moser peş peşe üç kez, “Vay canına!” diye bağırdı. Sonra bakışlarını zafer elde etmiş bir asker örneği yan masalarda şöyle bir gezdirdi, alkış bekledi. Başındaki büyük şapkayı çıkarıp yerdeki çakıltaşlarına fırlattıktan sonra, masada durmakta olan dosyayı dirseğiyle kenara itti, boş iskemleye ilişti. Gözlerini kısıp genç teğmene baktı ve Trotta’ya, “Oğlun mu?” diye sordu.

“Gençlik yıllarımdan arkadaşım Herr Profesör Moser,” dedi Bölge Valisi, oğluna dönerek.

“Vay, canına!” diye ressam Moser tekrarladı ve yanlarından geçen garsonu ceketinden çekti. Sonra ayağa kalkıp çok gizemli bir şey söylüyormuş gibi adamın kulağına siparişini fısıldadı. Tekrar yerine oturdu, bir süre sustu ve bakışlarını kapıya dikip siparişini getirecek garsonu izledi. Az sonra da yarısına kadar erik rakısı dolu bir bardak önüne konuldu. Ressam Moser bardağı eline aldı, keyifle burnuna götürdü, derin bir nefes çekip kokladıktan sonra dudaklarına dayadı ve birkaç yudum aldı. Gülümseyerek dudaklarındaki damlaları yaladı.

“Sanırım Viyana’da birkaç hafta kalacaksın, mutlaka beni ziyarete gelmelisin!” dedi. Sesi, yanındaki memura emir veren bir şef gibi çıkmıştı.

“Sevgili Moser,” dedi soylu Trotta, “ben yarın geri dönüyorum.”

Karşısındaki ressam sesini çıkarmadan uzun uzun ona baktıktan sonra bardağı tekrar eline aldı ve bir dikişte boşalttı. Masadaki küçük tabağın üzerine koymak istedi, fakat başaramadı. Carl Joseph’in uzanıp yardım etmesi gerekti. “Teşekkürler,” dedi ressam Moser ve parmağıyla genç teğmeni işaret ederek babasına, “Solferino Kahramanı büyükbabasına ne kadar da benziyor! Sadece yüz hatları biraz yumuşak. Fakat burnu, ağzı tıpkı o...”

“Profesör Moser, büyükbabanın tablosunu yapmıştı,” diye Trotta oğluna dönüp konuştu. Genç teğmen o anda salonun karanlık bir köşesinde asılı duran tabloyu gözünün önüne getirdi. Büyükbabasının şimdi profesör olmuş böyle birini tanıdığına inanamadı. Yabancı adamın kirli iri elini ikide bir Bölge Valisi’nin çizgili şık pantolonuna vurarak konuşmasına da şaşırdı. Babası ise her zamanki gibi ağırbaşlı ve dimdik oturmuş, dudaklarında hafif bir gülümseme, hiç sesini çıkarmadan eski arkadaşının anlattıklarını öyle dinliyordu. “Kendini biraz elden geçir!” dedi ressam Moser. “Babanın görünüşü senden daha iyiydi.”

Bölge Valisi ise eliyle kısa sakalını sıvazladı ve sadece gülümsedi. “Evet, evet, yaşlı Trotta,” diye devam etti ressam.

“Hesap lütfen!” dedi birden Carl Joseph’in babası yanından geçen garsona. “Kusura bakma Moser, fakat bir randevumuz var da!..”

Baba ve oğul bahçeden parka çıkıp gittiler. Ressamsa masada oturmaya devam etti. Parkın yollarında yürürlerken Bölge Valisi Baba, yanındaki oğlunun koluna girdi. Carl Joseph o gün babasının kemikli ince kolunu ilk kez vücudunda hissetti. Gri güderi eldivendeki eli de mavi üniformasının ceket koluna hafifçe dokundu. Bu kemikli el, çoğu zaman öfkeli, kolalı gömleğinden çıkan, kol düğmelerinin derisine süründüğü, yerine göre karşısındakini uyaran, ince parmaklarıyla kâğıtları, dosyaları hışır hışır karıştıran, masa çekmecelerini tepesi atmış gibi gürültüyle çekip açan, sonra da hızla kapatıp başkası açmasın diye anahtarını hemen çekip çıkaran aynı eldi! Bu el, karşısında hoşuna gitmeyen şeyler söyleyen birini dinlerken sabırsızca masanın kenarında ya da pencerenin camında trampet çalan eldi! Bu el kemikli işaretparmağını, evde biri söylediğini yapmadığında havaya kaldırır, suskun ve inatçı sıkı bir yumruk olur, kırışık alnı şöyle bir sıvazlar, dikkatle gözdeki monoklü alır, şarap kadehini avuçlar ve Virginia tütününden kara purosunu sever gibi okşadıktan sonra ağzına götürürdü. Şimdi bu sol eldi oğluna dokunan. Carl Joseph, babasının elini tutup göğsüne dokundurmayı o an nasıl da arzuladı...

“Gördün işte, şu Moser’i,” dedi Bölge Valisi. Ne söyleyeceğini düşünüyormuş gibi bir an sustu ve sonra yine devam etti: “İsteseydi doğru dürüst bir şey olurdu!”

“Evet, baba!”

“Büyükbabanın o tablosunu yaptığında daha on altı yaşındaydı. İkimiz de on altı yaşındaydık! Sınıfta iyi anlaştığım tek arkadaşım oydu. Liseden sonra akademiye gitmişti. Fakat içki onu çökertmiş.” Sustu, birkaç dakika hiçbir şey söylemedi. Sonra yine konuştu: “Bugün gördüğüm bütün diğerleri arasında yine de bana en yakın olanı o!”

“Evet, peder.”

Joseph ilk kez “peder” sözcüğünü kullanıyordu! “Evet, baba!” diyerek derhal hatasını düzeltti.

Hava yavaş yavaş kararmaya başlamıştı.

“Üşüyor musun, baba?”

“Hayır, hayır.”

Fakat bölge valisi babası, adımlarını sıklaştırmıştı. Az sonra otele giden caddeye saptılar.

“Vali Bey!” diye arkalarından biri bağırdı. Ressam Moser şapkası elinde, başı önüne eğik, biraz utangaç öyle duruyordu. Onları takip etmiş olacaktı. “Baylar, kusuruma bakmayın... Sigara kutumun boşalmış olduğunu siz gittikten sonra fark ettim...” Elindeki teneke kutunun kapağını açtı. Bölge valisi arkadaşı cebinden puro kutusunu çıkarıp uzattı.

“Puro içmiyorum!” dedi ressam.

Carl Joseph ona sigara kutusunu tuttu. Moser koltuğunun altındaki büyük dosyayı yere ayaklarının dibine bıraktı, delikanlının sigaralarına uzandı, birkaç tane alıp kutusuna doldurdu. Sonra da birini hemen dudaklarının arasına yerleştirdi ve Carl Joseph’ten ateş rica etti. Çakmağın titreşen mavimsi alevini iki eliyle örttü. Vücudunun diğer organlarına göre çok iri olan elleri kıpkırmızıydı, hafif titriyorlardı. Küçücük kürekleri andıran tırnakları toprağı, boyaları karıştırmış gibi kirliydi, nikotinden de sararmıştı. “Bir daha görüşmeyeceğiz demek,” diye mırıldandı ve yerde duran dosyasına uzandı. Tekrar doğrulduğunda yanaklarından kalın yaş damlaları süzülüyordu. “Bir daha görüşmeyeceğiz,” diye hıçkırarak konuştu. “Odama çıkmak zorundayım,” dedi Carl Joseph ve otelin kapısından içeri girdi.

Hızla merdivenleri çıktı, odasına girip pencereden aşağı baktı. O anda babasının cebinden cüzdanını çıkardığını, ressama bir şey uzattığını gördü. Moser eliyle okul arkadaşının omzuna vurdu ve, “Tamam Franz,” diye bağırdı. “Ayın üçünde, her zamanki gibi!” Carl Joseph odasından çıkıp sanki babasını, Moser’den korumak istermiş hızla merdivenleri indi, otelden dışarı fırladı. Profesör eliyle şöyle bir selam verip geri çekildi ve yanlarından uzaklaştı. Başı dimdik, kendinden çok emin tramvay caddesini karşıya geçti, kaldırımda ilerledi ve yan sokaklardan birinde gözden kaybolmadan önce dönüp babayla oğluna şöyle bir baktı. Sonra köşeyi döndü. Fakat aradan daha birkaç saniye geçmişti ki, tekrar ortaya çıktı ve babayla oğluna seslendi: “Bir dakika!” Sesi sakin caddenin yapılarında yankılandı. Sonra hızla tekrar karşıya geçti ve birkaç saniye önce vedalaştığı, otelin önünde durmakta olan okul arkadaşı ve oğluyla ilk kez karşılaşıyormuş gibi heyecanla karşılarına dikilip, “Ne kadar da hüzün verici bir şey,” dedi, “birbirimizi böyle bir ortamda tekrar görmek. Anımsıyor musun, seninle üçüncü sırada yan yana otururduk? Yunancada notların zayıftı, benden kopya çekmene izin verirdim! Haydi, şimdi cesaretin varsa çocuğunun önünde kabullen bu söylediğimi! Kopya çektirtmedim mi sana?” Bir an Carl Joseph’e doğru döndü: “İyi yürekliydi, fakat pek cesaretli değildi, saygıdeğer babanız! Kızlarla da pek geç arkadaşlık kurmuştu. Ben onu cesaretlendirmeseydim hiçbir şeyi başaramazdı! Yalan mı, Trotta? Haydi söylesene, sana yol gösteren ben değil miydim?” Genç teğmenin bölge valisi babası ise sadece bir gülümsedi ve susmaya devam etti. Ressam Moser uzun bir sohbete hazırlanır gibi koltuğunun altındaki dosyayı yine dizlerinin dibine bıraktı, şapkasını eline aldı ve bir adımını hafif öne atıp konuştu: “Büyükbabanızı ilk kez yaz tatilini geçirmeye gittiğimiz çiftliğinde görmüştüm. Anımsıyorsun, değil mi?” Birden sustu. Elini telaşla bütün ceplerinde gezdirdi. Alnında iri ter damlaları birikmişti. “Kaybettim!” diye bağırdı ve durduğu yerde sallandı. “Bütün paramı kaybettim!”

Aynı anda otelin kapısı açıldı, kapıcı dışarı çıktı. Bir an yüzünü ekşitti, fakat sonra hemen elini, kenarları sırma işlemeli kasketine götürüp Bölge Valisi ile teğmen oğlunu selamladı. Karşılarında duran ressam Moser’i, çok gürültü yaptığı ve müşterileri rahatsız ettiği için her an otelin kapısından kovmaya hazır gibiydi. Trotta elini ceketinin iç cebine götürdü. “Bana biraz yardım edebilir misin?” diye sordu oğluna. Ressam hiç sesini çıkarmadan onlara bakıyordu. “Ben Profesör Bey’e biraz eşlik edeyim,” diye genç teğmen konuştu. “Görüşmek üzere, baba!” Bölge Valisi silindir şapkasını eline aldı ve otelin kapısından içeri girdi. Oğluysa ressamla biraz yürüdükten sonra ona cebinden çıkardığı bir banknotu uzattı ve dönüp hızla babasının peşinden otele girdi. Profesör Moser, büyük dosyası koltuğunun altında, sallana sallana yürümeye devam etti.

Kentin sokak ve caddelerine akşam çökmüştü. Otelin holü biraz loştu. Babası, oda anahtarı elinde, bastonu ve silindiri yanında bu loşluğun bir parçasıymış gibi büyük deri koltukta oturuyordu Oğlu yanına sokulmadı, “Moser olayı”nı nasıl kapattığı üzerine rapor vermek istermiş gibi nezaketle birkaç adım ötede durdu. Holün lambaları henüz yanmamıştı. Loşluğun içinden babasının sesi duyuldu: “Yarın saat ikiyi çeyrek geçe yola çıkıyoruz.”

“Evet, baba.”

“Az önce parkta müzik dinlerken anımsadım, sen bando şefini ziyarete gidecektin. Tabii önce Jandarma Başçavuşu Slama’ya uğradıktan sonra! Viyana’da yapmak istediğin bir şey kaldı mı?”

“Ismarladığımız pantolonları alacağım, bir de sigara kutusunu.”

“Başka?”

“Başka bir şey kalmadı, baba!”

“Yarın sabahtan dayın bekliyor. Sanırım onu unuttun. Kaç kez gitmiştin ziyaretine?”

“Her yıl iki kez, baba!”

“Peki. Selamlarımı söylemeyi de unutma! Söyle ona, kusuruma bakmasın. Nasıl, keyfi yerinde mi, Stransky’nin?”

“En son gördüğümde iyiydi.”

Bölge Valisi bastonuna uzandı, ayağa kalkmak için gümüş sapından kavradı.

“Bense onu en son on dokuz yıl önce görmüştüm,” dedi. “O günlerde üsteğmendi ve şu Koppelmann denen kıza âşıktı. Tedavisi olmayan bir aşktı onunki. Evet, sırılsıklam âşıktı Koppelmann’a!” Koppelmann adını kullanırken sesi daha yüksek çıkıyor ve sanki hecelerin üzerine tek tek basıyordu.

“Sonra görevinden ayrıldı, öyle değil mi?”

“Evet, bıraktı askerliği ve Kuzey Demiryolları’na geçti. Şimdi ne yapıyor? Yanılmıyorsam bir dairede müdür oldu, öyle değil mi?”

“Evet, baba!”

“Bir yere varmış sayılır. Oğlunun eczacı olmasına ise izin vermemişti. Yoksa yanılıyor muyum?”

“Baba, Alexander henüz lisede okuyor.”

“Öyle mi? Duyduğuma göre topallıyormuş...”

“Evet, bacaklarından biri, öbüründen kısa.”

“Evet, evet,” dedi babası, sanki bundan on dokuz yıl önce Alexander’ın bugün yürürken topallayacağını biliyormuş gibi. Sonra sustu ve ayağa kalktı, ışıklar yavaş yavaş yandı, Carl Joseph, babasının yüzünün solmuş olduğunu fark etti.

“Odamdan biraz para alayım,” dedi ve merdivenlere doğru yürüdü. “Ben alırım, baba!” dedi Carl Joseph. “Teşekkür ederim.”

Az sonra hamur tatlısı yerlerken, “Bacchus Salonu’na bir uğramanı öneririm,” dedi. Programı yeniymiş. Hatta orada belki Smekal’a da rastlarsın...”

“Teşekkür ederim, baba! İyi geceler!”

Ertesi gün saat on bir ile on iki arasında Carl Joseph dayısı Stransky’i ziyarete gitti. Demiryollarında görevli adama bürosunda rastladı. Kızlık soyadı Koppelmann olan eşi de yanındaydı, babasına selam yolladı. Carl Joseph sonra Ring Bulvarı’nda ağır ağır yürüdü. Tuchlauben Caddesi’ndeki dükkâna uğrayıp pantolonları derhal otele yollamalarını söyledi. Oradan çıktıktan sonra gidip sigara kutusunu aldı. Bir an için aklına Slama’ya yapacağı başsağlığı ziyareti geldi. Ne olursa olsun saatlerini geçirdiği o odaya adım atmayacaktı. “Başınız sağ olsun, Herr Slama!” diyecekti ona daha içeri girmeden evin önündeki verandada. Tarlakuşlarının sesi kulağına gelecek, cırcırböceklerinin fısıltıları da. Tarlalardan gelen saman kokularını, jandarma sorumlusunun bahçesinde açmış akasyaların kokusunu da içine çekecekti. Frau Slama ölmüştü. Kathi, Katharina Luise’de vaftizin hemen ardından bu dünyaya veda etmişti.

Trene binip Viyana’dan ayrıldılar. Bölge Valisi, dosya çantasını bir kenara koydu, başını pencerenin kenarındaki kırmızı kadifeden yastıklara dayadı ve gözlerini yumdu.

Carl Joseph o anda derin derin nefes alan babasının kemikli burnunun kanatlarını, iyi tıraş olmuş çene çukurunu, bir kuşun kanatlarını andıran ince sakalını da yakından gördü. Favorileri ve sakalın uçları hafif hafif kırlaşmaya başlamıştı. Bir gün gelecek, o da ölecek, diye Carl Joseph düşündü. Ölecek, gömülecek ve geriye ben kalacağım.

Kompartımanda onlardan başkası yoktu. Huzur içindeki babasının görünümü rahat koltukların kırmızısına ne kadar da uyuyordu. Kara bıyığının altındaki renksiz dudakları bir çizgi gibi inceydi. Yakası dik gömleğinin arasından ince boynu çıkmıştı, âdemelması belli oluyordu. Uyuklarken mavimsi derisi kırışıklarla dolu, artık buruşmuş gözkapakları titreşiyordu. Nefes aldıkça geniş bordo kravatı da göğsüyle beraber inip kalkıyordu. Kollarını göğsünün üzerinde kavuşturmuş, ellerini koltuk altlarına sokmuştu. Dinlenmekte olan babasından rahatlatıcı bir huzur yayılıyordu. Sanki o anda her zamanki sertliği de, burnuyla alnı arasındaki derin ve uzun ize gömülmüş, dağlar arasındaki uçurumlarda dinlenen çılgın fırtınalar örneği onunla birlikte uyukluyordu. Bu derin izi Carl Joseph çok iyi tanıyordu, çünkü büyükbabasının salonda asılı portresinde de aynısı vardı. Solferino Kahramanı Trotta’nın oğluna bırakmış olduğu öfkeli bir süstü o derin iz!

Babası birden gözlerini açtı: “Ne kadar kaldı?” dedi. “İki saat daha var, baba!”

Dışarıda yağmur başlamıştı. Günlerden çarşambaydı, yarın öğleden sonra yapacaktı Slama’ya başsağlığı ziyaretini. Yağmur ertesi sabah da devam etti. Öğle yemeğinden on beş dakika sonra, salonda kahvelerini içiyorlardı. Carl Joseph, “Slamalara gidiyorum, baba!” dedi.

“Ne yazık ki artık tek başına yaşıyor!” dedi Bölge Valisi. “Eğer onu evde bulmak istiyorsan en iyisi saat dörtte gitmelisin. Aynı anda uzaktaki kilisenin çanları iki kez çaldı. Babası ayağa kalktı, çan sesine dikkatini çekmek istermiş gibi, parmağını pencereye doğru uzattı. Carl Joseph’in yüzü kızardı. Sanki o gün babası, yağmur, kilise çanları, insanlar, zaman ve doğa ona engel olmak amacıyla bir araya gelmişti! Frau Slama’yı ziyarete gittiği günlerde de, jandarma sorumlusu kocasıyla karşılaşmamak için tıpkı şimdi olduğu gibi kilise çanlarının çalmasını sabırsızlıkla beklediğini anımsadı. Sanki aradan yıllar geçmiş, o öğleden sonralar artık zamanın karanlığına gömülmüş gibiydi. Ölüm dünle bugünün arasına giriyor, gölgesi karanlık geçmişle günümüzü korumak istermiş gibi örtüyordu. Dışarıdan duyulan kilise çanları ise hiç değişmemiş, hep aynı kalmıştı. Eskisi gibi yine aynı saatte, aynı salonda oturmuş kahve içiyorlardı.

“Yağmur yağıyor,” diye konuştu babası sanki daha yeni fark ediyormuş gibi. “Faytonu almak ister misin?”

“Yağmurda yürümeyi severim, baba!” Biliyordu, yürüyeceği yol oldukça uzundu. Yaşadığı yıllarda ziyaretine faytonla gitsem iyi ederdim, diye bir an düşündü. Oda çok sessizdi, pencereye vuran yağmurun sesi duyuluyordu. Bölge Valisi oturduğu yerden doğruldu.

“Karşıya gitmem gerekiyor,” dedi. Bürosuna geçecekti. “Akşama görüşürüz!” Dışarı çıktı ve kapıyı her zamankinden daha sessiz kapattı. Carl Joseph bir an öyle durdu, babasının içeriye kulak kabarttığını hisseder gibi oldu. Ve kilise çanı çeyreği çaldı, az sonra da buçuğu. Saat iki buçuk olmuştu. Daha bir buçuk saat vardı. Kapıyı açıp koridora çıktı, dolaptan paltosunu aldı, sırtındaki buruşuk yerleri eliyle bir bir düzeltti, kılıcını kuşandı, sonra da aynanın karşısına geçip şapkasını giydi ve evden çıktı.

4

Her zaman alıştığı yolda yürüdü. Açık demiryolu bariyerlerinin altından, vergi dairesinin öyle uyuklayan sarı binasının önünden geçti gitti. Az sonra uzaktan küçük jandarma karakolunu seçti. Oraya vardı, fakat durmadı, yoluna devam etti. Binanın az ötesinde her yanı tahta parmaklıklarla çevrilmiş küçük bir mezarlık vardı. Yağmur sıklaştı, kalın örtüsüyle ölülerin üzerini örttü. Teğmen tahta kapının ıslak tokmağına dokundu, yavaşça çevirdi ve içeri girdi. Yakında bir yerde şakıyan bir kuşun sesi geldi kulağına. Onu göremiyordu. Nereye gizlenmişti, mezarlardan birine mi yoksa? Sonra küçük bekçi kulübesine doğru yürüdü, kapısını tıklattı ve açıp girdi. Gözlüğü burnunun üzerine kaymış yaşlı bir kadın oturmuş patates soyuyordu. Genç teğmeni görünce irkilmiş gibi ayağa kalktı, kucağındaki soyulmuş patateslerle kabuklar yerdeki kovaya düştü. “Frau Slama’nın mezarını ziyarete geldim!” Yaşlı kadın hemen yanıt verdi: “En arka sırada, yedi numaralı mezar.” Sanki bu soruyu bekliyormuş gibiydi.

Mezarı henüz tazeydi. Küçük bir tümsek, tahtadan küçük bir haç, yağmurdan ıslanmış menekşelerden oluşmuş bir çelenk. “Katharina Luise Slama, doğumu, ölümü” yazıyordu bir levhada. Aşağıda, toprağın altında yatıyordu şimdi, yağlı, kıvrılmış solucanlar çoktan başlamış olacaktı vücudunu, yuvarlak, bembeyaz memelerini kemirmeye. Genç teğmen gözlerini yumdu ve kasketini eline aldı. İnce ince yağan yağmur ortadan ikiye ayrılmış saçlarına okşar gibi dokundu. Bakışlarını mezardan kaçırdı, küçük tümseğin altında parçalanmaya başlamış vücudun Frau Slama’yla ne ilgisi var, diye bir an düşündü. Mezarının başında durduğu kişi artık kendisine ulaşılamayan biriydi. Anılarındaki vücut, şu anda ona tümseğin altında yatan ölüden çok daha yakındı. Carl Joseph kasketini başına geçirdi, cebinden saatini çıkardı. Yarım saat daha vardı. Mezarlıktan çıkıp yürüdü. Az sonra Jandarma Başçavuşu’nun evine vardı, kapıyı çaldı. Açan olmadı. Slama henüz gelmemişti. Carl Joseph terası örten asmanın altına sığındı, sonra bir sigara çıkarıp yaktı, fakat birkaç nefes çektikten sonra fırlatıp attı. Bakışları her gelişinde Katharina’nın açıp baktığı pencereye takıldı. Saatine tekrar bir göz attı. Kapının çıngırağına tekrar dokundu ve bekledi.

Uzaklardan, kentten doğru kilise çanları duyuldu, dört kez arka arkaya çaldılar. Aynı anda Jandarma Başçavuşu göründü, kendisini bekleyenin kim olduğunu görmeden hemen bir selam çaktı. Carl Joseph de jandarmadan korkmadığını göstermek için hemen ona doğru seslendi: “Merhaba, Herr Slama!” Bu arada yanına gelmiş olan adama, sanki kendini ondan korumak istermiş gibi hızla elini uzattı ve jandarma sorumlusunun nezaketle, başı hafifçe eğik, ıslak eldivenlerden elini zar zor çıkarmasını biraz sabırsızca bekledi. Sonra Slama nemli, iri elini uzattı ve sanki genç teğmen daha yeni gelmemiş de, ziyaretini bitirmiş, veda ediyormuş gibi, “Ziyaretiniz için çok teşekkür ederim, saygıdeğer Baron!” dedi. Ardından da cebinden evin anahtarını çıkardı ve kapıyı açtı. Bu arada yağmur sıklaşmış, iri damlalar sert rüzgârla terasa vurmaya başlamıştı. Genç teğmen arkasından biri itmişçesine eve girdi. Hol çok loştu. Ölünün dünyevi izinin bir an için karşısında ince bir çizgi gibi ışıldadığını sandı. Jandarma Başçavuşu Slama mutfak kapısını açtı, hol ışıkla doldu. “Lütfen üzerinizdekileri alayım!” dedi Slama. O ise ıslak paltosunu ve üzerindeki diğer şeyleri henüz çıkarmamıştı. Genç teğmen, acaba başsağlığı dileyip hemen çekip gitsem mi, diye bir an düşündü. Karşısındaki adam kollarını iki yana açmış, Carl Joseph’in paltosunu çıkarmasını bekliyordu. Sonunda onun nezaketine teslim oldu. Paltosunu alan adamın elleri bir an için ensesine, saçların bittiği yere dokundu. Genç teğmen, Frau Slama’nın da zarif ellerini bir sürgü örneği aynı yerde birleştirdiğini, onu sarmaladığını anımsadı. Başsağlığını ne zaman ve nasıl söyleyecekti? Oturma odasına girer girmez mi, yoksa koltuklara oturduktan sonra mı? Söylerken ayağa kalkması gerekli miydi? Buraya gelinceye kadar yol boyunca hiç kafasından çıkmayan o budalaca sözü söylemeden başka hiçbir konuya giremeyeceğini anladı. Dilinin ucuna kadar geldi, hiç gereksiz ve canını sıkan o tatsız tuzsuz kelimeler...

Herr Slama oturma odasının kapısını açmak istedi fakat kapı kilitliydi. “Özür dilerim,” diye mırıldandı. Az önce çıkarmış olduğu paltonun ceplerini karıştırdı ve aradığı anahtarı buldu. Frau Slama hayattayken bu kapı hiç kilitlenmezdi. Fakat o şimdi evde değil, diye genç teğmen bir an düşündü. Sanki onu görmeye gelmiş, kadını odada bir koltukta oturmuş kendisini bekler göreceğini sanmış gibiydi. Evet, yoktu, o gerçekten az önce görmüş olduğu mezarın içindeydi. Oturma odası rutubet kokuyordu. Pencerelerden biri nemlenmişti, diğerinden de dışarının puslu havası seçiliyordu. “Buyurun lütfen!” dedi genç teğmenin hemen yanında duran Slama. “Teşekkür ederim,” dedi Carl Joseph ve oturma odasından içeri adımını attı, ortadaki yuvarlak masaya doğru yürüdü. Bacakları kıvrımlı, kahverengi cilalı masanın üzerindeki nervürlü örtünün neredeyse bütün işlemelerini tanıyordu. Kapıları renkli camdan büfede duran gümüş kupalar, hemen arkasındaki küçük porselen bebekler, topraktan yapılmış, sarı domuzcuk kumbara da yabancısı değildi. “Oturursanız beni onurlandırmış olursunuz!” diye Slama nazikçe konuştu. Arkasında durmuş, sanki kocaman bir levhayı tutarmış gibi iki elini koltuğun arkalığına koymuştu. Carl Joseph, onu en son dört yıl önce görev yaparken görmüştü. Slama o gün üzerinde üniforması, başında parlak tüylü siyah bir şapka, göğsünde çapraz deri kayışlar, tüfeğini yere dayamış, babasının görev yerinin kapısında nöbet tutuyordu. O günlerde siyah şapkasının kenarındaki parlak tüy ve sarımsı bıyığıyla ilginç bir görünümü vardı. Şimdi ise başı şapkasızdı, kılıcı ve kayışları da yoktu. Hafif göbeklenmişti, üniformasının kıvrımlı yerleri kayış gibi olmuş, yağlı yağlı parıldıyordu. O şimdi ne nöbet tutan jandarma görevlisi Slama’ydı ne de Frau Slama’nın kocası. O artık bu evin tek efendisi olan dul Slama’ydı. Kısa kesilmiş sarı saçları bir tavuğun iki kanatlı göğüs eti örneği ortadan ikiye ayrılıyordu. Henüz kırışıksız alnında bütün gün başında taşıdığı ağır şapkanın bırakmış olduğu kırmızı çizgilerden izler oluşmuştu. Şapkasız veya miğfersiz bu baş, yetim kalmış birini andırıyordu. Sanki şapka siperinin hafif gölge yapmadığı yüzü, içinde yanaklar, burun, sakal ve yumuşak bakışlı küçük mavi gözleri olan bir oval şekildi. Carl Joseph’in koltuğa oturmasını bekledi. Sonra kendi de oturdu ve cebinden sigara kutusunu çıkardı. Aralarında duran küçük masanın üzerine bıraktı. Kutunun kapağı renkli emaye idi. “Sigara alır mıydınız?” Şimdi başsağlığı dilemenin tam zamanı, diye genç teğmen düşündü ve ayağa kalktı. “Başınız sağ olsun, Herr Slama!” Adam elleri masanın kenarında öyle oturmaya devam etti. Ne olduğunu hemen anlamamış gibiydi. Sonra gülümser gibi yaptı ve Carl Joseph tekrar yerine oturmaya hazırlanırken şöyle bir doğruldu, ayağa kalktı. Elleri pantolon ceplerinde, başı hafifçe önüne eğik bir an öyle durdu. Sonra başını kaldırdı, hiç konuşmadan Carl Joseph’e baktı. Oturdular. “İyi bir insandı, merhum eşiniz,” dedi genç teğmen.

Başçavuş elini bıyıklarında okşar gibi gezdirdi. “Güzeldi eşim,” diye mırıldandı. “Saygıdeğer Baron onu görmüştü.” “Evet, saygıdeğer eşinizi görmüştüm. Acı çekmedi umarım?” “İki gün sürdü rahatsızlığı. Doktor çağırmakta gecikmiştik. Ona zamanında haber vermiş olsaydık, bugün yaşıyordu. Ben o gece nöbetteydim. Az ötede oturan maliyecinin eşi yanındaydı. Eve geldiğimde ölmüştü.” Bir an sustuktan sonra sordu: “Biraz ahududu şurubu alır mıydınız?”

“Evet, lütfen,” diye yanıt verdi Carl Joseph hafif heyecanlı bir sesle. Belki ahududu şurubu içmek odadaki havayı biraz değiştirir, diye de ümit etti. Jandarma başçavuşunun yerinden kalktığını ve dolaba gittiğini gördü. Fakat genç teğmen, orada ahududu şurubu olmadığını biliyordu. Şişe mutfaktaki beyaz dolapta, bardakların arkasında durmaktaydı, Frau Slama hep o dolaptan alıp getirirdi. Adamın bütün hareketlerini dikkatle izledi. Oturduğu yerden, ayaklarının ucunda yükseldiğini, kısa kollarını dolabın en üst rafına uzattığını ve şişeyi aradığını gördü. Yabancı bir yöreye yaptığı bu başarısız keşiften sonra tekrar ona doğru döndü ve mavi gözlerinin hüzünlü bakışıyla, “Affedersiniz, fakat şişeyi bulamadım!” dedi.

“Önemli değil, Herr Slama!” dedi genç teğmen, onu teselli etmek istermiş gibi. Fakat adam onun söyledikleriyle teselli olmamış biri veya üstünün emirlerine kulak asmak istemeyen düşük rütbeli bir er gibi odayı terk etti. Mutfaktan gelen gürültülerden orada bir şeyler aradığı belliydi. Az sonra da elinde şişe ve bir sürahi su geri döndü, dolaptan kenarları ince süslü iki bardak çıkardı. Hepsini masaya koyduktan sonra da yeşil şişedeki yakut kırmızısı şurubu bardaklara doldurdu. “Bana şeref verdiniz, saygıdeğer Baron!” dedi. Genç teğmen sürahiye uzanıp şuruplara biraz su kattı. Soğuk su, sürahinin kıvrımlı ağzından, dışarıda aralıksız yağan yağmura yanıt vermek istermiş gibi kalın bir fıskiye örneği şırıldayarak şurubun üzerine aktı. Bir türlü dinmek bilmeyen yağmur, içinde oturan iki adam ve yalnız evi kucaklamış, sarıp sarmalamıştı. Carl Joseph uzanıp bardağı eline aldı, havaya kaldırdı. Jandarma sorumlusu Slama da ona eşlik etti. Genç teğmen bardağı dudağına götürdü, birkaç yudum aldı. Karşısındaki adam ise suyla karışık ahududu şurubunu bir dikişte içti. Susamış olacaktı, bu serin havada nedeni bilinmeyen bir susamaydı bu. “Şimdi Polonya’daki süvari alayına mı yollanıyorsunuz?” diye sordu Slama. “Evet, fakat o alay üzerine hiç bilgim yok.” “Benim orada tanıdığım bir başçavuş var. Denetimci Subay Zenower. Avcı birliğinde beraber görev yapmıştık. İyi bir aile çocuğudur, çok tahsillidir. Alaya yeni gelenlerin sınavını mutlaka o yapacaktır. Bizim gibiler ise hep böyle aynı yerde kalır. Jandarmada pek gelecek yoktur.” Dışarıda yağmur iyice hızlanmıştı, sert esen rüzgârın iri damlaları evin camlarına vuruyordu. Carl Joseph bakışlarını adama dikerek konuştu: “Bizim mesleğimiz, orduda görev demek istiyorum, pek kolay bir meslek değildir!” Jandarma Başçavuşu Slama güldü, genç teğmenin de mesleğinin kolay bir meslek olmadığını söylemesi hoşuna gitmiş gibiydi. Fakat bu tuhaf bir gülmeydi, zorlama bir gülmeydi. Ağzını gereğinden fazla açmıştı, güldükten sonra da hemen kapatmadı. Genç teğmen bir an düşündü, acaba Slama günün ciddiyetini anlamamış mıydı? Carl Joseph’le kendisinin zor bir yaşamı olduğu için gerçekten seviniyor muydu? “Sanırım saygıdeğer Baron, mesleğimizden söz etmesini seviyor,” dedi Slama. “Kusuruma bakmayın, fakat bizlerin işi pek kolay değildir!” Carl Joseph o anda ne söyleyeceğini bilemedi. Jandarma Başçavuşu Slama’nın biraz dolu olduğunu hissetti, orduda ve jandarmadaki hoşuna gitmeyen bazı şeylerden şikâyet edecek gibiydi. Ancak askerî lisedeyken ileride bu gibi durumlarda nasıl davranmaları gerektiği onlara öğretilmemişti. Carl Joseph, sanki demirden bir kelepçe o anda dudağını aşağı çekiyormuş gibi hafifçe gülümsemeye çalıştı. Karşısındaki adam neşeli görünmeye çalışırken onun bundan kaçındığı belliydi. Tadını hâlâ dilinde hissettiği ahududu şurubu gırtlağına yapışmış gibiydi, hemen ardından bir kadeh de konyak içmeyi çok istedi. Kırmızı renklerin hâkim olduğu oturma odası bugün gözüne her zamankinden daha alçak ve daha küçük göründü. Dışarıdaki sıkıcı havadan olacak, diye düşündü. Ortadaki masanın üzerinde çok kez sayfalarını karıştırmış olduğu albüm gözüne ilişti. Carl Joseph içindeki bütün fotoğrafları tanıyordu. “İzin verirseniz,” diye Slama konuştu ve albümü eline alıp açtı, genç teğmene doğru tuttu. Fotoğraflardan birinde sivil giyimliydi, eşi yanında duruyordu, evliliklerinin ilk yıllarında çekilmiş olacaktı, her ikisi de gençti. “O günlerde takım komutanıydım,” dedi Slama sanki dönemin hasretini çekermiş gibi biraz hüzünlü. Yanında oturmakta olan eşinin üzerinde açık renk, beli dar, yazlık bir giysi vardı. Başına da geniş kenarlı kocaman beyaz bir şapka giymişti. Carl Joseph fotoğrafa sanki o gün ilk kez görüyormuş gibi biraz şaşkın baktı. Gördükleri niçin yabancıydı? Hafifçe gülümsedi. Niçin komikti? Çok gerilerde kalmış günlerden tuhaf bir fotoğraf gibi gördükleri de komik geldi. Sanki Frau Slama ona hiç yakın ve sadık olmamıştı, sanki birkaç ay önce değil de, yıllar önce ölmüştü. “Çok güzelmiş!” dedi Carl Joseph. Bunu sıkılıp utanarak değil, samimi bir ikiyüzlülükle söylemişti. Bir dul kocaya başsağlığı ziyareti yaparken ölen eşi üzerine iyi şeyler söylenirdi.

Genç teğmen o anda kendini özgür hissetti, ölüden boşanmış, geçmişteki her şey sönüp gitmiş, kül olmuştu. Sanki olanları sadece düşünde yaşamıştı. Bardağındaki ahududu şurubunu bitirdi ve ayağa kalktı.“Yavaş yavaş gideyim ben, Herr Slama,” dedi. Yanıt beklemeden kapıya doğru yürüdü. Şaşırmış olan Jandarma Başçavuşu ayağa fırladı, peşinden yürüdü. Carl Joseph duvarda asılı paltosunu alıp giydi, eldivenleri de eline geçirdi ve karşısında öyle duran adama bakıp, “Hoşça kalın, Herr Slama!” dedi ve bir an için ses tonunda bir yabancılık, bir azamet sezdi. Slama ise başını hafif eğmiş, hiç konuşmadan önüne bakıyordu. İki yanına sarkan elleri de sanki az önce yere bir şey düşürmüş gibi öyle bomboş duruyordu. Sonra el sıkıştılar. Slama bir şey mi söylemek istiyordu? Önemli değil, söylesin. “Belki başka bir zaman yine görüşmek üzere, Saygıdeğer Teğmen!” diye mırıldandı. Bir daha görüşeceklerine gerçekten inanıyor muydu? Carl Joseph, karşısındaki adamın yüzünü unutmuştu bile. O sadece üzerindeki jandarma gömleğinin sırma işlemeli yakasıyla, kollarındaki, siyah üzerine işlenmiş, yine sırmalı üç işarete bakıyordu. “Hoşça kalın, Herr Slama!”

Yağmurun hızı biraz kesilmişti; fakat hafif rüzgârla aralıksız yağmaya devam ediyordu. Bir türlü akşam olmak bilmiyordu. Hep bu sicim gibi, mola vermeden, şakır şakır yağan yağmur! Carl Joseph bir an paltosunun yakasını kaldırmayı düşündü. Fakat üzerinde üniforma vardı, bu mümkün değildi, ellerini tekrar aşağı indirdi ve ayaklarının altında hafif gıcırdayan çakıltaşlarında ağır ağır bahçe kapısına doğru yürüdü. Hiç acelesi yoktu, bu ziyaret boşuna olmuştu, geçmişte yaşadıkları bir düş kalmıştı. Hem saat kaçtı? Saatinin ceplerinden birinde olduğu aklına geldi. Fakat şimdi paltosunun düğmelerini açıp onu aramaya değmezdi. Ne de olsa az sonra kilisenin çanları çalacaktı.

Bahçe kapısını açtı ve dışarı çıktı. Aynı anda Slama’nın, “Saygıdeğer Baron!” diye seslendiğini duydu. Carl Joseph, adamın peşinden geldiğini hiç fark etmemişti. Boğazına bir şey tıkanır gibi oldu. Durdu, acaba arkasına dönse miydi, karar veremedi. Belki aynı anda bir tabancanın namlusunu paltosunun sırt kıvrımları arasında hissedecekti. Hayır, bu çok çocukça bir düşünceydi! “Ne vardı?” diye sordu biraz kibirli, arkasında durmakta olan adamı pek umursamazmış gibi. Sonra yavaş yavaş ona doğru döndü. Slama bu havada paltosuz, şapkasız karşısında duruyordu. İki yana ayrılmış saçları sırılsıklamdı, ortası açık başında yağmur damlaları ışıldıyordu. Elinde mavi kâğıda sarılmış, gümüş renkte ince sicimle bağlanmış küçük bir paket tutuyordu. “Bu sizin için, Saygıdeğer Baron!” dedi başı önünde. “Saygıdeğer babanız, size vermemi emretmişti. O günlerde kendisine götürmüştüm; fakat o bir göz attıktan sonra, size bizzat vermemi söylemişti!”

Bir an hiç konuşan olmadı. Yağmur damlaları paketin mavi kâğıdını ıslatıyordu. Carl Joseph, daha fazla ıslanırsa boyası akar, diye düşündü. Aynı anda yüzünün kızardığını hissetti. Küçük paketi Slama’nın elinden alıp paltosunun geniş cebine soktu. Sonra sağ elindeki eldiveni çıkarmaya uğraştı, başaramadı. Elini öyle uzattı ve jandarma sorumlusuna, “Çok teşekkür ederim!” deyip arkasına döndü, hızla yürüdü gitti.

Cebindeki paketi duyumsuyordu. Duygular elinden koluna, oradan da daha yukarılara çıktı, vücuduna ateş bastı, yüzü daha da kızardı. Ceketinin yakasını açtı. Ahududu şurubunun acımsı tadının da hâlâ gırtlağında olduğunu fark etti. Carl Joseph, küçük paketi cebinden çıkardı, açtı. Evet, mektuplarıydı!

Bir an önce akşam olsun, yağmur da artık dursun, diye düşündü. Dünya değişsin, akşam güneşi bulutların arasından son ışınlarını bana yollasın. Yağmurla çayırlardan o güzel kokular yükseliyor, ötelerden bir yerden yalnız bir kuşun özlem dolu şakıması duyuluyordu. Buralar genç teğmene o gün sanki yabancıydı. Aynı anda kilisenin çanları çaldı. Saat beş olmuştu. Tam bir saat geçmişti aradan, hayır bir saat bile geçmemişti. Hızlı mı yoksa yavaş mı yürüseydi? Zamanın yabancı, tuhaf bir hızı vardır. Bazen insana bir saat, bir yıl gibi gelir! Ve yine kilisenin çanları. Saat beşi çeyrek geçiyordu. Daha kaç adım gitmişti ki? Carl Joseph yürümesini hızlandırdı. Demiryolunun raylarını aşıp karşıya geçti. Burada ilk evler başladı. Az sonra kentin kafesine vardı. Burası kentin modern döner kapısı olan tek kafesiydi. İçeri girip barda ayaküstü bir konyak içse hiç de fena olmazdı. Carl Joseph girdi, doğru bara gitti ve, “Hemen bir konyak,” dedi. Üzerindeki paltoyla şapkayı çıkarmadan bekledi. Masalardan kalkanlar oldu. Yan taraftan bilardo toplarının ve satranç taşlarının sesi kulağına geldi. Loş masalarda garnizon subayları oturuyordu. Carl Joseph onları ne gördü ne de selamladı. Şu anda bütün dikkatini konyağa vermişti. Saçlarını çok açık sarıya boyamış yaşlıca kasiyer kadın oturduğu yüksek iskemleden ona doğru bir anne gibi gülümsedi ve tepsideki kahve fincanının kenarına bir tane kesmeşeker koydu. Carl Joseph, bardaki kadının verdiği konyağı tek dikişte boşalttı ve bir kadeh daha ısmarladı. Kasada oturan kadının yüzünde donuk bir pırıltı vardı, hafif açık ağzında da iki dişi altın kaplamaydı. İkinci konyağı içerken sanki yasak bir şey yapıyormuş gibi geldi. Fakat bunun neyi yasaktı? O artık askerî okul öğrencisi değildi ki! Bir an kasadaki kadının ona şöyle bir gülümsediğini fark etti. Niçin gülümsüyordu? Kaşlarını siyaha boyamış kadının deniz mavisi bakışından rahatsız oldu. Arkasına döndü ve bakışlarını kafenin büyük salonunda şöyle bir gezdirdi. Köşe pencerenin yanındaki masada babası oturuyordu. Evet, Bölge Valisi... Ne vardı bunda şaşıracak! Her gün saat beşle yedi arasında orada oturur ve Virginia tütününden yapılmış purosunu içer, Fremdenblatt gazetesiyle resmî gazeteyi okurdu. Babasının bunu otuz yıldır yaptığını da bütün kent bilirdi. Şimdi yine orada oturmuş, gülümseyerek oğluna bakıyordu. Carl Joseph şapkasını çıkardı ve babasına doğru yürüdü. Yaşlı Trotta elindeki gazeteyi okumayı bıraktı ve oğluna, “Slama’nın yanından mı geliyorsun?” diye sordu. “Evet, baba!” “Sana mektupları verdi mi?” “Evet, baba!” “Otur lütfen!” “Peki, baba!”

Bölge Valisi, elindeki gazeteyi bir kenara bıraktı ve dirseklerini masaya dayayıp, “Bardaki kadın sana ucuz konyak verdi,” dedi. “Ben burada hep Hennessy içerim.” “Aklımda tutayım, bir daha ben de onu ısmarlarım.” “Ben pek sık içmem.” “Evet, baba!” “Yüzünün rengi atmış biraz! Çıkar paltonu. Az ötede oturan Binbaşı Kreidl bize bakıyor!” Carl Joseph hemen ayağa kalktı ve hafifçe eğilerek Binbaşı’yı selamladı. “Slama sana kötü mü davrandı?” “Hayır, kibar biri baba!” “Mektuplar nerede?” diye babası sordu. Oğlu palto cebinden kutuyu çıkardı ve babasına uzattı. Yaşlı Trotta eline alıp şöyle bir tartar gibi yapıp masanın üzerine bıraktı. “İçinde çok mektup var galiba?” dedi. “Evet, baba!”

Sonra ikisi de sustu. Carl Joseph yan taraftan yine bilardo toplarının ve satranç taşlarının sesini duydu. Dışarıda da yağmur hiç aralıksız devam ediyordu. “Ertesi gün gidiyorsun,” dedi baba birden bakışları pencerede. Carl Joseph, onun sert elini sağ elinde hissetti. Soğuk ve kemikli el, genç teğmenin elinde sert bir kabuk gibi duruyordu. Carl Joseph başını eğdi, bakışlarını masaya dikti. Birden yüzü kızarmıştı. “Evet, baba!” diye mırıldandı.

“Hesap lütfen!” diye seslendi Bölge Valisi ve elini oğlunun elinden çekti. Hemen yanına gelen garsona. “Büfedeki hanıma söyleyin, biz sadece Hennessy içeriz!” dedi.

Sonra kahvenin büyük salonunu bir baştan bir başa geçtiler. Önde baba, arkasında oğlu.

Dışarıda yağmur azalmış, ağaçlarda kuşlar yine şakımaya başlamıştı. Az sonra eve vardılar, bahçeyi geçip kapıya doğru yürüdüler. Aynı anda Jandarma Başçavuşu Slama, üzerinde üniforması, bir elinde süngülü tüfeği, öteki elinde görev defteriyle dışarı çıktı.

“Merhaba, sevgili Slama!” dedi yaşlı Trotta. “Var mı yeni bir şey?”

“Hayır, yok!” oldu Jandarma Başçavuşu Slama’nın yanıtı.

5

Garnizon, kentin kuzeyindeydi. Kentten uzanan geniş ve bakımlı yolun üzerindeydi. Sanki Habsburgların gücünü Slavlara göstermek istermiş gibi İmparatorluk ve Kraliyet ordusu tarafından özellikle oraya kondurulmuştu. Slav insanlarının yüzyıllar boyu göç ettiği yol burada kapatılmıştı. Şimdiki yol büyük bir kavis çizerek garnizonun çevresinden dolaşıp devam ediyordu. Havanın berrak olduğu günlerde kentin kuzey sınırında, evlerin seyrekleştiği, küçülüp köy evlerini andırdığı yamaçta durup da bakıldığında, çok uzaklarda kışlanın kemerli büyük siyah kapısını görmek mümkündü. Bu kapı, Habsburgların oraya yerleştirmiş olduğu dev bir kalkanı andırıyordu. O hem bir gözdağı hem de bir korumaydı. Alay Moravya’daydı. Fakat burada görev yapanlar çoğunlukla Çeklerden değil Ukraynalılar ile Romenlerden oluşuyordu.

Bütün alay haftada iki gün kentin güneyindeki büyük talim yerine götürülüyordu. Tüm süvari alayı o iki günde kenti bir boydan bir boya geçerken atların nal sesi trompet seslerine karışıyor, süvarilerin parlak kırmızı pantolonlarıyla bindikleri atların kahverengisi görkemli bir renk karışımını oluşturuyordu. İnsanlar yol kenarlarına birikiyor, dükkân sahipleri dışarı çıkıyor, kafelerde uyuşuk uyuşuk oturanlar masalarından kalkıyor, polis memurları görevlerini bırakıyor, yakın köylerden pazara taze sebze getirmiş olan köylüler de arabalarını ve atlarını unutup yola koşuyordu. Sadece kent parkının yanı başında sıraya girmiş, müşteri bekleyen faytoncular, oturdukları yerden bir tiyatro oyununu andıran bu yürüyüşü yolun kenarına dizilmiş yayalardan daha iyi gördükleri için yerlerinden kıpırdamıyordu. Faytonları çeken yaşlı beygirler de sanki genç ve kendilerinden daha sağlıklı arkadaşlarının önlerinden geçişini umursamaz bir soğukkanlılıkla seyrediyormuş gibi öyle duruyorlardı. Süvarilerin altındaki atlar, on beş yıldır tren istasyonu ile kent merkezi arasında yolcu taşıyan faytonları çeken bıkkın atlarla uzaktan da olsa akrabaydı...

Baron Carl Joseph Trotta’nın, atlara ilgi duyduğu pek söylenemezdi. Kimi zaman damarlarında atalarının kanının aktığını düşünürdü. Ne de olsa onlar hep at yerine tırmığı yeğlemişti. Derisi kalın kaba ellerinde sabanlar, toprakla uğraşmış, tarlalarında güçlü öküzlerin çektiği kara sabanın ardından yürümüş, bereketli topraklara izler bırakmışlardı. Ellerinde söğüt dallarından değnekler, hayvanları işe koşmuşlardı. Onların ayaklarında mahmuzlu çizmeler, ellerinde ince kırbaçlar olmamıştı, şimdi kent sokaklarından geçen süvariler gibi. Carl Joseph’in ataları, keskin bilenmiş tırpanlarını güçlü kollarıyla sallamış; kendi elleriyle ekmiş oldukları tohumların bereketini coşkuyla biçmişlerdi. Büyükbabasının babası çiftçiydi. Kökleri Sipolje adlı bir köyden geliyordu. Carl Joseph kimi zaman evlerinde, büyükbabasının salonun loşluğunda asılı tablosuna bakarken o köyü gözünde canlandırırdı. İsimlerini bilmediği alçak dağların arasında uzanan, hiç görmediği güneşin altın ışıltısıyla parıldayan, evleri balçık ve kuru otlardan oluşmuş bir köydü Sipolje! Onun uğruna subaylık kariyerinden vazgeçebilirdi!

Ah, hayır, o bir köylü değildi! Carl Joseph bir barondu, mızraklı birliklerde bir süvari teğmeniydi! Kışlada kalıyordu, birçoğu gibi kentte ev tutmamıştı kendine. Odasının penceresinden iç avlu görünüyordu. Talimden dönüp de kışlanın çift kanatlı büyük kapısı arkasından kapandığında, sanki bir daha hiç açılmayacakmış sanıyor, kendini bir hapishaneye girmiş gibi hissediyordu. Çizmelerinin merdivenin aşınmış taş basamaklarında şakırdaması, koridorun koyu kahverengi tahtalarında yankılanması onu bir an ürpertiyordu. Kaybolmakta olan günün ardından bırakmış olduğu izler, beyaz kireç duvarlarda ışımaya çalışıyordu. Sanki duvarlar tek tük gaz lambasının karanlık tam basmadan yanmaması için gün boyunca biriktirmiş oldukları aydınlığı şimdi koridora dağıtıyordu. Carl Joseph gaz lambalarını yakmadı. Kendini loşluktan kurtarmak istermiş gibi başını pencereye dayadı, gaz lambalarının sarımtırak aydınlattığı erler koğuşuna baktı. Şimdi nasıl da isterdi, onlarla bir arada olmayı, biraz çene çalmayı. Üzerlerinde devlet malı iç çamaşırlar yataklarına oturmuş, çıplak ayaklarını sallandıra sallandıra şarkılar söylüyor, yüksek sesle, heyecanlı heyecanlı birbirlerine sesleniyor veya ağız armonikası çalıyorlardı. Günün bu saatinde –artık güze girmişlerdi– talimden bir saat sonra ve yat borusundan bir buçuk saat önce bütün kışla dev bir gemiyi andırıyordu. Carl Joseph de cılız ışık veren, büyük beyaz abajurlu gaz lambalarıyla bilinmeyen bir okyanusun dalgalarında ağır ağır sallanan bu gemideydi. Koğuştaki askerler, anlamadığı Slav dilinde şarkılar söylüyordu. Sipolje köylüleri mutlaka anlardı bu şarkıları! Tabii Carl Joseph’in büyükbabası da. Bir an, evin salonunda, loş bir köşede asılı duran portreyi gözünün önüne getirdi. Büyük sülalesi üzerine hemen hemen hiçbir şey bilmeyen genç teğmen, kendini atalarından kalmış tek ve son kanıt olan o portreye çok bağlı hissediyordu. Carl Joseph, ailenin en son ferdiydi. Alayda göreve başladığından bu yana kendisini babasının oğlu değil, tablodaki büyükbabasının torunu hissediyordu; hatta o ilginç büyükbabasının oğluydu sanki Carl Joseph! Karşıdaki koğuşta hiç aralıksız ağız armonikası çalıyorlardı. Penceresinden arada sırada loş ışıkta ışıldayan müzik aletlerini tutan ve ağızlarında sağa sola hareket ettiren derisi kararmış kaba elleri seçiyordu. Koğuşun kapalı pencerelerinden çıkan hüzünlü melodiler karanlığın kapladığı iç avluya yayılıyor, çok uzaklardaki köylerde onları bekleyen, küçük toprak evlerinde yaşayan eşlere ve çocuklara haberler yolluyordu. Oralarda kışın yoksul evlerin çevresinde kar metrelerce yükselir, yazları ekin dolu tarlalarda sarı sarı buğdaylar kalçalarını okşardı. Köylüydü, evet, hepsi de köylüydü! Trotta sülalesinin yaşamı da onlarınkinden hiç farklı olmamıştı! Hem de hiç...

Güz iyiden iyiye kendini hissettirmeye başlamıştı. Sabahları uyandığında ufukta bir kan portakalını andıran güneş yeni yükseliyordu. Sonra açık havada, kara köknar ağaçlarının çevrelediği çayırlıkta beden eğitimi yaparken gümüşi sis bulutçukları ağır ağır yerden yükseliyor, lacivert üniformalıların hızlı hareketleriyle parçalanıyordu. Güneş soluk ve yorgun doruğa ulaşıyor, arkasından donuk izlerini biraz yabancı, biraz soğuk kara çamlar arasına bırakıyordu. Kimi gün ürpertici bir sağanak acı veren bir tarak misali atların pas rengi tüylerini tarayıp geçiyordu. Az ötedeki çayırdan kişnemeleri duyulan hayvanlar evlerinin, ahırlarının özlemini çekiyordu. Sabah talimi süngülü tüfekle yapılırken Carl Joseph bir an önce kışlaya dönmek için dualar ediyordu. Gün boyu süren talimin ardından bazı arkadaşları yakındaki lokantada çene çalmak için bir araya geliyor, biralarını içip Albay Kovacs’ı bekliyorlardı. Carl Joseph böyle buluşmalardan pek hoşlanmıyordu. Hele orduevinde geçirilen akşamlardan nefret ediyordu. Fakat bu akşamlara katılmak zorunluydu. Orada saatler çabucak geçiyor, yat borusunun çalacağı an yaklaşıyor, koğuşlara dönen askerlerin postal sesleri karanlık iç avluda yankılanıyordu. İşte nöbetçi subay Reznicek, elinde alevi sarımtırak titreşen gaz lambası avluya çıkmıştı bile. Karanlığın içinden gelen trompetçiler avlunun ortasında toplanıyordu. Ellerindeki pirinç sarısı müzik aletleri, üniformalarının lacivertinde ışıldıyordu. Ahırlardan uykuları gelmiş atların yorgun kişnemeleri duyuluyordu. Karanlık gökyüzünde yıldızlar altın ve gümüş göz kırpıyorlardı.

Kapı vuruldu. Carl Joseph hiç kıpırdamadı. Gelen, emir eri olacaktı. Kapıyı açıp girebilirdi. Evet, az sonra içeri girecek, yanına gelecekti. Onufrij’di adı! Bu adın aklında kalması biraz zaman almıştı. Onufrij! Büyükbabası herhalde emir erinin adına daha kolay alışırdı.

Onufrij içeri girdi. Carl Joseph dışarıda olup bitenleri daha iyi görebilmek için alnını cama yapıştırdı. Birkaç adım arkasından emir erinin topuklarını birbirine vurduğunu duydu. Günlerden çarşambaydı. Onufrij’nin izin günüydü. Genç teğmenin bir kâğıdı imzalaması gerekiyordu. “Yakın ışığı!” diye emretti arkasına bakmadan. Karşı koğuştakiler ağız armonikası çalmayı sürdürüyordu.

Carl Joseph kapının hemen yanındaki elektrik düğmesinin döndüğünü duydu. Onufrij, odanın ışığını yakmıştı. İçerisi hemen aydınlandı. Genç teğmen dışarıdaki karanlıktan ayırmadı bakışlarını. Karşı koğuşta gaz lambaların alevi titreşiyordu. (Elektrik ışığı sadece subayların ayrıcalığıydı.)

“Bugün nereye gidiyorsun?” diye Carl Joseph sordu, bakışları karşı koğuşta. “Kıza!” oldu Onufrij’nin yanıtı. Genç teğmen ona bugün ilk kez “sen” diye hitap etmişti. “Hangi kıza?” diye sordu. “Katharina’ya!” dedi Onufrij. Carl Joseph, onun arkasında hazır olda durduğunu anımsadı. “Rahat!” Onufrij’nin sağ ayağını sol ayağından ayırdığını duydu.

Carl Joseph arkasına döndü. Onufrij karşısında durmuş, sırıtıyor, kalın kırmızı dudakları arasından bir atı andıran iri dişleri ışıldıyordu. “Nasıl biri senin bu Katharinan?” diye Carl Joseph sordu. “Beyaz tenli, iri memeli, Komutanım!”

“Beyaz tenli, iri memeli!” Genç teğmen ellerini ovuşturdu, bir an için Kathi’nin memelerini gözünün önüne getirdi. Ölmüştü o, çoktan ölmüştü!

“Ver şu kâğıdı bakayım!” diye karşısındaki ere emreder gibi konuştu. Onufrij elindeki izin kâğıdını uzattı. “Nerede şu Katharina?” diye Carl Joseph sordu. “Bir beyin evinde hizmetçilik yapıyor,” oldu Onufrij’nin yanıtı. “Ve memeleri iri, bembeyaz,” diye ekledi memnun memnun gülümseyerek. “Ver bakayım!” dedi Carl Joseph. Uzatılan kâğıdı aldı, eliyle şöyle bir düzeltti ve imzaladı. “Git bakalım şu Katharina’ya!” dedi genç teğmen. Onufrij hazır ola geçti ve topuklarını birbirine vurdu. “Gidebilirsin!” diye Carl Joseph emretti.

Az sonra ışığı kapattı. Karanlıkta paltosunu arayıp buldu ve giydi, koridora çıktı. Aşağıdaki kapıyı kapatırken yat borusu çaldı. Gökyüzünde yıldızlar ışıl ışıldı. Nizamiyedeki nöbetçi selama geçti. Büyük kapı Carl Joseph’in arkasından kapandı. Uzaktaki kentin sarı ışıkları gökyüzünden yere düşmüş yıldızlar gibi onu selamlıyordu. Serin güz gecesinde hafif donmuş toprak, ayaklarının altında kırılır gibi çatırdadı.

Az sonra çizme sesleri duydu. Onufrij peşinden geliyor olacaktı. Emir erinin onu geçmemesi için adımlarını sıklaştırdı. Fakat Onufrij de hızlandı. Şimdi ayak seslerinin duyulduğu bu ıssız toprak yolda peş peşe yürüyorlardı. Emir erinin yaklaştığını hissetti. Teğmenine yetişmek istiyormuş gibiydi. Carl Joseph durdu ve gelmesini bekledi. Onufrij yolu aydınlatmaya başlamış olan ay ışığında göğsünü kabartmış, başını yıldızlarla dolu gökyüzüne doğru kaldırmış hızla yürürken irileşmiş gibiydi. Örnek bir asker gibi uygun adım yürüyordu. Güçlü adımlarla yere basıyor, elleri sanki havayı yarıyordu. Carl Joseph’e üç adım kala birden durdu. Göğsünü iyice kabarttı ve çizmelerini büyük gürültüyle birbirine vurdu. Sanki beş parmağı kaynaşmış elini kasketine götürüp teğmenini selamladı. Bir an ne söyleyeceğini bilemeyen Carl Joseph sadece gülümsedi. Başkası olsa mutlaka hoşa gidecek birkaç şey söylerdi. Onufrij’nin peşinden gelmiş olması nedense o anda hoşuna gitmişti. O güne kadar emir erinin yüzüne doğru dürüst hiç bakmamış olduğunu fark etti. Carl Joseph için önemli olan emrine bir erin verilmiş olmasıydı. Hatta kimi zaman her gün bir başkasının geldiğini sanıyordu. Kışladaki arkadaşları ise emir erlerini çok iyi tanıyor, onlardan sevdikleri bir yemekten, atlarından, kızlarından veya giysilerinden söz eder gibi söz ediyorlardı. Carl Joseph, emir erleri söz konusu olduğunda hep büyükbabasından bu yana ailesine hizmet etmiş olan yaşlı Jacques’ı gözünün önüne getiriyordu. Onun için bu dünyada Jacques’tan başka bir hizmetkâr yoktu! Şimdiyse mehtabın iyice aydınlatmaya başlamış olduğu bu toprak yolda Onufrij, düğmeleri ışıldayan üniforma ceketinin içindeki göğsünü iyice kabartmış, teğmeniyle karşılaşmış olmaktan sevindiği yüzünden belli, hazır ola geçmiş, duruyordu. “Rahat!” dedi Carl Joseph.

Belki o anda daha cana yakın birkaç başka şey de söyleyebilirdi. Büyükbabası, Jacques’la konuşurken mutlaka böyle yapardı. Onufrij sağ ayağını hızla yere vurup rahata geçti. Göğsüyse hâlâ şişkindi. Teğmenin emrini tam yerine getirmemişti. “Rahat, dedim!” diye Carl Joseph tekrarladı. “Baş üstüne, Komutanım!” “Kız arkadaşının kaldığı ev buradan çok uzak mı?” dedi Carl Joseph. “Yürüyerek bir saat sürüyor, Komutanım! “Carl Joseph onunla başka ne konuşacaktı, nasıl sohbet edecekti? Hayır, bu işi beceremeyecekti. Nedenini bilemiyordu, biraz şaşkındı. Kışladaki arkadaşlarıyla da pek konuşmuyordu. Yanlarına yaklaşırken veya yanlarından uzaklaşırken niçin hep aralarında fısıldaşıyorlardı? Niçin at binmesini de pek beceremiyordu? Hayır, hayır bu doğru değildi. Buna inanmıyordu, kimse de onu böyle şeylere inandıramazdı! Bir süre sonra arkadaşlarının arkasından niçin fısıldaştığını öğrendiğinde gülemedi. Üstlerine karşı davranışları mükemmeldi. Albay Kovacs da onu seviyordu. Fakat büyükbabasının gölgesinde yaşadığının da bilincindeydi! Arkadaşlarının davranışının nedeni buydu! Solferino Kahramanı’nın torunuydu o! Onun bu dünyadaki tek torunu! Büyükbabasının sert ve gizemli bakışlarını hep ensesinde hissediyordu! Solferino Kahramanı’nın torunu olmak kolay değildi!

Carl Joseph ile emir eri Onufrij, mehtapta hafif ışıldayan toprak yolda birkaç dakika hiç konuşmadan karşılıklı öyle durdular. Mehtap ve derin sessizlik o dakikaları sonsuz yaptı. Onufrij’nin kılı bile kıpırdamıyordu. Mehtabın gümüşi ışığında parıldayan bir heykel gibiydi. Carl Joseph birden arkasına döndü ve yürümeye başladı. Ve tam üç adım arkasından da Onufrij onu takip etti. Genç teğmen, emir erinin sert adımlarını duyuyordu. Peşinden gelen bağlılık idi! Sanki Onufrij, çizmelerinin toprağa her vuruşuyla bir askerin komutanına olan bağlılığı üzerine ettiği andı yerine getiriyordu. Carl Joseph arkasına dönmeye çekindi. Arada sırada adımlarını karıştıran emir erini utandırmak istemiyordu. Çizmelerinin her yere vuruşunda komutanına olan bağlılığı vardı. Ve Carl Joseph her vuruşla duygulanıyordu. Sanki üç adım arkasından gelen biraz hantal bu genç, çizmelerinin kalın tabanlarını toprağa vururken komutanının yüreğine dokunmak istiyordu. Çizmeli bir ayının biraz çaresizce yakınlaşma girişimiydi bu...

Sonunda kent sınırına vardılar. Burada emir erine veda etmek isteyen Carl Joseph arkasına döndü ve, “İyi eğlenceler, Onufrij!” dedi. Sonra yan sokaklardan birine sapıp hızla uzaklaştı. Teşekkür etmek için peşinden bağıran genç askerin sesini uzaklardan gelen bir yankı gibi duydu. Gitmek istediği yere biraz dolambaçlı yollardan ulaşması gerekti. Orduevine varması on dakika aldı. Eski çevre yolundaki en şık yapılardan birinin birinci katındaydı. Her akşam olduğu gibi yine bütün pencerelerden ışık saçıyor, kent halkının gezintiye çıktığı alanı aydınlatıyordu. Girişe ulaşmak için hanımları kollarında geniş kaldırımlarda gezinen beyler arasından sıyrılarak geçmesi gerekti. Üzerinde pırıl pırıl, renkli üniformasıyla genç teğmen, siyahlar giyinmiş insanların merak dolu, kıskanç ve de alaycı bakışlarının kendisini takip ettiğini biliyordu. Askerî gazinonun ışıklar içindeki büyük kapısından içeri girdi, geniş holün kalabalığını yararak geçti ve yukarı kata çıkan merdivenlere ulaştı. Basamakları ikişer ikişer atlayarak hızla çıktı. Tanıdık birine rastlamadığına bir an şükretti. Çünkü merdiven çıkarken tanıdık birisiyle karşılaşmayı hiç sevmezdi. Koridorda hızla yürüdü. Sıcak, ışık ve sesler onu kucakladı. Uzaktan tanıdığı birkaç kişiyle şöyle bir selamlaştı. Sağına soluna bakındı, Albay Kovacs’ı her zaman oturduğu köşede aradı. Albay o masada hep domino oynardı ve her akşam karşısında bir başkası otururdu. Ateşli bir domino oyuncusuydu, iskambil kâğıtlarındansa korkardı. Kimi zaman ellerini göstererek, “Ben elime hiç iskambil kâğıdı almadım,” derdi gururla. “Beyler, ben sizlere domino oyununu salık veririm! Temiz bir oyundur ve insanı hırslı değil, ölçülü yapar.” Kimi zaman da, iskambil oynayanları Şeytan’ın kötülüğünden korumak istermiş gibi elindeki, gizemine inandığı çok noktalı siyah beyaz taşlardan birini havaya kaldırırdı.

Bugün domino oynamak için karşısına Süvari Yüzbaşısı Taittinger’i almıştı. Albay’ın mavimsi kırmızı yüzü masasında oturan zayıf Yüzbaşı’nın soluk yüzüyle tam bir zıtlık oluşturuyordu. Carl Joseph yanlarına vardığında topuklarını hafifçe birbirine vurdu. Albay, başını domino taşlarından kaldırmadan, “Merhaba!” dedi. Kovacs rahatını severdi. Son yıllarda babacan biri olmuştu. Sadece ayda bir kez yapmacık bir öfkeye kapılır ve bu öfkesinden alaydakilerden çok kendi korkardı! O anda öfkelenmek için neredeyse bir bahane arardı. Öyle bir haykırırdı ki, kışlanın duvarları sallanır, çayırları çevreleyen tarihî ağaçlar titrerdi! Derisi mavimsi kırmızı yüzü bir anda dudaklarına kadar sapsarı olurdu. Haykırırken elindeki süvari kırbacını da sürekli çizmelerine indirirdi. Öfkeli anlarında bir sürü anlaşılmaz, birbirleriyle pek bağlantısı olmayan karmakarışık şeyler söylerdi. Birkaç cümlede bir tek anlaşılan, “benim alayımda” sözleri olurdu! Kovacs kimi zaman komutanlıkta öfkeye kapılırdı kimi zaman da talim yerinde estirirdi fırtınasını! Evet, Albay Kovacs böyle biriydi. Öfkelendiği anlar hep düzenli aralıklarla gelirdi, ayın evreleri örneği! O güne kadar başka alaylarda da bulunmuş ve değişik komutanların yanında görev yapmış olan Süvari Yüzbaşısı Taittinger’e göre bütün orduda Kovacs’tan daha zararsız bir komutan yoktu.

Albay Kovacs sonunda başını önündeki domino taşlarından kaldırdı ve genç Trotta’ya elini uzattı. “Yemek yedin sanırım?” dedi ve yanıtını beklemeden, “Yazık,” diye devam etti. Bakışları ötelerde bir yerdeydi. “Bugünkü şinitzel çok da lezizdi!” Bir an sustuktan sonra, “Mükemmeldi,” diye tekrarladı. Genç teğmen o akşam şinitzel yemediği için üzülmüş gibiydi. Sanki o anda Carl Joseph’in tabağındaki şinitzeli nasıl iştahla yediğini görmek istiyordu. Az sonra, “Sana iyi eğlenceler dilerim!” dedi ve önündeki domino taşlarına döndü.

O akşam askerî gazino oldukça doluydu. Doğru dürüst bir masa bulmak pek kolay değildi. Burasını çok uzun yıllardır yöneten Süvari Yüzbaşısı Taittinger bir tatlı tutkunuydu. Bu nedenle de hemen hemen bütün öğleden sonralarını geçirdiği gazinoya son yıllarda aşırı süslü bir pastane havası vermişti. Çoğu kez, tuhaf üniformalı bir vitrin mankeni örneği hemen girişteki bir masada hiç kıpırdamadan öyle otururdu. O bu gazino-pastanenin en devamlı, mutlaka en iştahlı müşterisiydi! Birkaç tabak tatlıyı peş peşe midesine indirirken o hep kasvetli duran yüzünün kılı kıpırdamazdı. Yedikten sonra sessizce oturmaya devam eder, arada sırada masasındaki bardaktan birkaç yudum su alır, pencereden dışarı şöyle bir bakardı. Saçları dökülmeye başlamış iri kafası sanki hep düşüncelerden yoksundu! Bütün gün ilgilendiği gazino, mutfak, aşçılar, garson erler ve şarap mahzeni, onun için diğer askerî sorumluluklardan çok daha önemliydi. Sadece şarap tüccarları ve likör yapımcılarıyla yapması gereken yazışmalar için iki sekretere ihtiyaç duyuyordu. Son yıllarda özellikle mobilyaları değiştirerek gazinoyu, daha çok sevdiği pastanelere benzetmişti. Pencere kenarlarına yerleştirdiği küçük masalara kırmızı abajurlu lambalar hafif ışık veriyordu.

Carl Joseph şöyle bir çevresine bakındı, oturabileceği bir masa aradı. Kısa süre önce asalet unvanı alarak Zaloga Şövalyeliğine getirilen, subaylığa atanmak için yedekte bekleyen zengin avukat Bärenstein ile pembe yüzlü bir Reich Almanı olan Teğmen Kindermann’ın masasına hiç çekinmeden oturabilirdi. Ağırbaşlı ve oturaklı görünümü, hafif şişkin karnıyla subay namzedi Bärenstein, giymiş olduğu genç asker üniformasına hiç de uymuyordu. Daha çok bir eğlence sırasında asker kılığına girmiş birini andırıyordu; fakat bu askerî gazinoda oturanlar arasında kendine güvenen ağırbaşlı tek insan izlenimini uyandırıyordu. Carl Joseph’e bir aile hekimini, hatta dayısını hatırlatıyordu. Gazinonun iki salonundaki masaları dolduranlar arasında doğru dürüst oturmasını bilen tek insan, subay namzedi Doktor Bärenstein’dı! Diğerleriyse sanki sürekli kıpırdaşıyor, iskemlelerinde hoplayıp sıçrıyorlardı. Ordudaki göreve gelirken verdiği tek taviz, giysilerini üniformayla değiştirmesinin yanı sıra günlük yaşamda hep kullandığı monoklünü gözünden çıkarmak olmuştu.

Salondaki kendi halinde ve sakin kişilerden bir başkası da, kuşkusuz, aynı masada oturan Teğmen Kindermann’dı. Sarı, pembe karışımı, şeffaf bir maddeden oluşmuş gibiydi. Her akşam kalabalık salona çöken hafif puslu hava gibi insanın elini onun da içinden geçirmesi mümkündü. Üfler gibi ağzından çıkan her sözün içi sabun köpüğü örneği şeffaftı, boştu. Ciddi konular üzerine çok ciddi bir şeyler söylerken bile sanki yüzünde güneşler açıyordu. Masada oturan güler yüzlü, neşeli bir hiçti! “Merhaba!” dedi tiz sesiyle Carl Joseph masaya yaklaştığında. Albay Kovacs’a göre onu bu sesiyle Prusya ordusu nefesli saz olarak da kullanabilirdi. Subay namzedi Bärenstein ise kurala uydu ve ayağa kalkıp biraz da ciddi bir edayla, “Saygılarımı sunarım, Teğmen!” dedi. Carl Joseph az kalsın saygıyla, “İyi akşamlar, saygıdeğer Doktor Bärenstein,” diyecekti. Fakat son anda kendini tuttu ve, “Umarım rahatsız etmiyorumdur,” dedi ve boş iskemlelerden birine oturdu. “Bugün öğleden sonra tesadüfen Doktor Demant’a rastladım,” diye söze girdi Bärenstein. “Çok hoş bir insandır,” dedi Kindermann da. Bärenstein’ın kalın, avukat sesinin yanında onun sesi bir arpın tellerini yalayan hafif rüzgârın çıkardığı hoş bir ıslığı andırıyordu. Çoğu kez kadınlara az ilgi gösteren Kindermann kimi sohbetlerde kadınlar üzerine abartılı şeyler söyleyerek bunu telafi etmeye çalışırdı. O akşam da söz Doktor Demant’tan açılınca hemen atıldı: “Karısını tanır mıydınız? Çok sevimli, büyüleyici birisidir!” Büyüleyici, derken eliyle havada şöyle birkaç daire çizmiş, parmakları sanki dans etmişti. “Ben onu tanıdığımda daha genç kızdı,” dedi subay namzedi. “İlginç,” dedi Kindermann. Sesi bir tuhaf çıkmıştı. “Babası eskiden en zengin şapka imalatçılarından biriydi.” Bärenstein sanki önündeki dosyalardan birini okuyormuş gibi konuşmuştu. Kendi cümlesinden dehşete düşmüşçesine konuşmasına ara verdi. “Şapka imalatçısı” sözü ona fazla sivil gelmişti, nihayetinde avukatlarla da oturmuyordu. Bundan böyle ağzından çıkacak her cümleyi önceden tartmaya içinden yemin etti. Bu kadarını süvari sınıfına borçluydu. Başını Trotta’ya doğru çevirdi. Genç teğmen solunda oturuyordu. Bärenstein, monoklünü o akşam sağ gözüne takmıştı. Bu nedenle Teğmen Kindermann’ı daha iyi görüyordu. Trotta’nın yüzünü yakından görmek için hemen cebinden sigara kutusu çıkarıp açtı. Fakat öteki yanında oturmakta olan Teğmen Kindermann’ın orduda daha eski olduğunu fark edip, “Pardon!” diyerek çabucak sağına döndü.

Az sonra üçü de sessizce sigaralarını tellendiriyordu. Carl Joseph’in bakışları salonun bir duvarında asılı büyük İmparator tablosuna takıldı. Bu tablo Franz Joseph’i üzerinde bembeyaz bir general üniformasıyla gösteriyordu. Kan kırmızısı kumaştan geniş bir band omzundan beline doğru göğsünü çapraz geçiyordu. Üzerinde balıkçıl tüyleriyle süslü büyük, siyah mareşal şapkası yanındaki ince ayaklı sehpada durmaktaydı. Tablo, Carl Joseph’e çok uzaklarda, hatta duvardan da daha ötelerde bir yerde asılıymış gibi göründü. Buraya geldiği ilk günlerde İmparator’un bu tablosuna hep büyük bir gururla bakmış olduğunu anımsadı. O sıralar İmparator ona her an o kara, dar çerçeveden fırlayacakmış gibi gelirdi. Fakat zamanla Yüce Başkumandan, para ve pullarında da görülen o bilindik, ehemmiyete ve dikkate değmez çehre halini almıştı. Resmi, askerî gazinonun duvarında asılıydı, tuhaf bir kurban, kendi kendini feda eden bir tanrı gibiydi... Gözleri –ki eskiden genç teğmene yaz günlerinin gökyüzünü anımsatırdı– sanki mavi porselendendi şimdi. Oysa o hep aynı İmparator’du! Bu tablo, evde, bölge valisi babasının çalışma odasında da asılıydı. Askerî okulun büyük toplantı salonunda da, kışlada Albay’ın bürosunda da. Yüz binlerce İmparator Franz Joseph bütün İmparatorluk topraklarına yayılmıştı, tebaası için dünya üzerinde her yerde hazır ve nazır tanrıdan farkı yoktu. Solferino Kahramanı hayatını kurtarmıştı. Solferino Kahramanı yaşlanmış ve ölmüştü. Şimdi toprağın altındaydı, kurtlar vücudunu kemirmişti. Bölge valisi oğlu, Carl Joseph’in babası da artık yaşlanmaya başlamıştı. Bir gün gelecek kurtlar onun da vücudunu kemirecekti. İmparator da günün birinde yaşlanacak, saçlarına ak düşecek ve o günden sonra da kristalden bir zırhın içinde hep öyle kalacaktı. Yıllar ona dokunamayacaktı, ona hep saygı duyulacaktı. Tablodan bakan mavi bakışları gittikçe sertleşti. Carl Joseph, İmparator’un bu bakışlarıyla ürperdiğini hissetti.

Anımsıyordu, yaz tatillerinde eve geldiğinde, pazar günleri öğle yemeğinden önce askerî bando şefi Nechwal’in müzisyenleri, alanda marşlar çalarken insanlar, İmparator uğruna güzel bir ölümle canlarını vermeye hazırdı. O günlerde İmparator uğruna canını feda etmeye hazır olmak, büyükbabasından kalan bir vasiyetname gibiydi. İmparator’un hayatını kurtarmak, bir Trotta için her zaman en önemli görev olmalıydı. Dört aydır burada görev yapıyordu. Son günlerde düşünmeye başlamıştı, kristal zırhının içindeki İmparator’un artık Trottalara gereksinimi kalmamıştı. Uzun zamandır barış hüküm sürüyordu. Ölüm, genç süvari teğmeninden çok ötelerdeydi. Günün birinde albay rütbesine geldiğinde ölüm onun yakınında olacaktı. Akşamlarını askerî gazinoda geçiriyor, bakışları hep İmparator’un büyük tablosuna takılıyordu. Teğmen Trotta onu seyrettikçe İmparator ondan uzaklaşıyordu.

“Hele bakın!” diye Teğmen Kindermann ıslık çalar gibi konuştu. “Trotta, bizim İmparator’a âşık!”

Carl Joseph, Kindermann’a bakıp gülümsedi. Bu arada subay namzedi Bärenstein domino oynamaya başlamıştı. Ve ilk partiyi yitirmek üzereydi. Muvazzaf subaylarla oynadığında yitirmek bir nezaket kuralıydı! Kışla dışında ise hep kazanıyordu. Bärenstein, avukat meslektaşları arasında kendisinden çekinilen bir domino oyuncusuydu. Fakat her yıl kısa dönem eğitim için kışlaya alındığında dominoya pek kafa yormuyor, acemi gibi oynuyordu. “Hep yitiriyor!” dedi Kindermann, Trotta’ya bakarak. Teğmen Kindermann, eğitime gelen bütün sivillerin değersiz yaratıklar olduğuna inanıyordu. Akılları dominoya bile ermiyordu!

Albay hâlâ köşe masasında Süvari Yüzbaşısı Taittinger’le karşılıklı oturuyordu. Masalar arasında suskun suskun dolaşan birkaç kişi sanki Albay, oyununu bitirmeden gazinoyu terk etmeye çekiniyor gibiydi. Duvardaki zarif sarkaçlı saatin her on beş dakikada bir duyulan melankolik melodisi, domino ve satranç taşlarının gürültüsünü bastırıyordu. Masadan masaya giden garsonlardan biri arada sırada topuk vurarak siparişleri alıyor, hızla mutfağa gidiyor ve elindeki koskocaman tepsinin ortasında küçük bir konyak kadehiyle geri dönüyordu. Kimi zaman masalardan birinde yüksek sesle gülenler oldu mu, bazı başlar şaşkın şaşkın oraya çevriliyordu. Bir şaka yapılmış olduğunu anlayanlar gülmeye katılıyordu. Şakayı anlamayıp gülmeyenler ise çoğu kez eğitime gelmiş siviller oluyordu! Hayır, Carl Joseph onlardan değildi!

Tam Albay Kovacs ile Süvari Yüzbaşısı Taittinger’e üçlü domino önermeyi aklından geçirirken gazinonun kapısı açıldı ve bir emir eri büyük bir gürültüyle topuklarını birbirine vurup hazır ola geçti. O anda bütün gazino sustu. Albay Kovacs fırlar gibi yerinden kalktı ve kapıya doğru baktı. Gelen Alay Doktoru Demant’tan başkası değildi. Neden olduğu heyecana kendisi de şaşmış gibiydi. Kapıda durmuş, gülümsüyordu. Yanındaki emir erinin hazırolda durmaya devam etmesinden rahatsız olmuş olacaktı ki, eliyle şöyle bir işaret etti. Fakat delikanlı bunun farkına varmadı. Doktor Demant’ın gözlüğü, dışarıdaki güz akşamı serinliğinden buğulanmıştı. Fakat nedense gözlüğünü çıkarıp camlarını silmedi, gazinodan içeri adım atmadan bir süre kapıda öyle durdu. “Ah, bakın Doktor Bey gelmiş!” diye Albay Kovacs heyecanlanmış gibi sesini yükseltti. Sanki bir panayır yerinin gürültüsünde çevresindekilere sesleniyordu. Şu anda önünü pek görmeyen birinin kulaklarının söylediklerini duyacağını düşünmüş olacaktı. Albay Kovacs’ı duyanlar kenara çekildi, masalarında oturmaya devam edenler ayağa kalktı ve Alay Doktoru Demant dikkatle, buzun üzerinde ilerler gibi ağır ağır yürüdü. Gözlük camlarının üzerindeki buğu kayboldu. Yanlarından geçtiği insanlar ona, “Hoş geldiniz!” diye seslendi. Sanki kitap okur gibi başını hafifçe eğdi, kimin selamladığına baktı, bazılarını tanımaya çalıştı. Ve az sonra, göğsü hafif kabarık, Albay Kovacs’ın karşısında durdu. Ancak ince boynunun üzerindeki başını hafif arkaya atmış, zayıf, sarkık omuzlarını kaldırmış duruşuyla tuhaf bir görünüşü vardı. Hastalığı nedeniyle uzun süre dinlenceye gittiği için çoğu insan Doktor Demant’ı unutmuştu. Şimdi gazinodan içeri girmesi, herkese sürpriz olmuştu. Albay Kovacs, “Doktor iyi görünüyor!” derken öyle bir bağırdı ki, camlar titredi, sanki bütün orduya, Doktor Demant’ın dönmüş olduğunu duyurmak istiyordu. Sonra karşısındakinin omzuna şöyle bir dokundu. Onu seviyordu, fakat ne yazık ki adamın orduyla hiç ilgisi yoktu! Onunla anlaşmak her zaman kolay olmuyordu. Askerlikten hiç olmazsa biraz haberi olsa nasıl da sevinirdi! Alayına niçin bir başka doktoru yollamamışlardı? Birçok meydan savaşıyla yontulmuştu, kafasında askerlikten başka bir düşünce yoktu. Böyle bir herifle anlaşması hiç de kolay olmuyordu! Albay Kovacs, Alay Doktoru’nu at üzerinde gördüğünde, bu doktor günün birinde beni mahvedecek, diye düşünürdü. Ve sonunda, kente inerken ata binmemesini rica etmişti. Şimdi karşısında öyle durmakta olan adama, hoş bir şey söylemeliyim, diye düşündü. İlk aklına gelen, bugünkü şinitzel çok lezizdi, oldu! Ve bunu hemen söyleyiverdi. Doktor gülümsedi. Herif tam da bir sivil gibi gülümsüyor, diye Albay düşündü. Aynı anda masada, Doktor Demant’ı henüz tanımayan biri olduğu aklına geldi. Trotta tabii... O alaya geldiğinde doktor dinlenceye gitmişti. Albay Kovacs yine sesini yükseltti: “Genç Teğmen Trotta da aramızda! Henüz tanışmıyorsunuz!” Carl Joseph bir adım öne çıktı.

“Solferino Kahramanı’nın torunu mu?” diye sordu Doktor Demant. Askerî tarih üzerine bu kadar bilgisi olmasına masadakiler bir an şaşırdı.

“Bizim doktor her şeyi biliyor!” diyerek Albay yine sesini yükseltti. “O tam bir kitap kurdu!”

Ve bu şüpheli “kitap kurdu” lafı, hayatında ilk kez öyle hoşuna gitti ki, “Kitap kurdu!” diye tekrarladı, başka zaman olsa, “Bir mızraklı süvari!” derdi, sempatik bir ses tonuyla hem de.

Sonra tekrar masaya oturup sohbete başladılar. “Büyükbabanız,” diye Alay Doktoru konuştu, “ordudaki çok ilginç insanlardan biriydi! Siz onu tanımış mıydınız?” “Hayır, kendisini tanımadım,” dedi Carl Joseph. “Evimizdeki salonda bir tablosu asılı. Çocukluğumda karşısına geçer ona hep uzun uzun bakardım. Hizmetkârı Jacques hâlâ yanımızda çalışır.” “Nasıl bir tablo bu?” diye Alay Doktoru sordu. “Babamın okuldan tanıdığı bir arkadaşı gençliğinde yapmış!” dedi Carl Joseph. “Tablo çok yukarı asılı olduğundan, çocukken yakından bakabilmek için hep bir iskemleye çıkmam gerekirdi.”

Bir an için masada hiç kimse konuşmadı. Sonra ilk konuşan doktor oldu: “Büyükbabam Yahudi’ydi, Galiçya’da meyhane işletirdi. Galiçya’yı bilir misiniz?” (Demek Doktor Demant bir Yahudi’ydi. Askerî lisede de iki Yahudi öğrenci vardı. Onları piyade birliğine yollamışlardı.)

Aniden birinin, “Haydi, Resi’ye! Haydi Resi Teyze’ye gidiyoruz!” diye bağırdığı duyuldu.

Ardından herkes tekrarladı: “Haydi Resi’ye! Resi’ye gidiyoruz!”

“Resi Teyze’ye!”

Carl Joseph’i o anda bundan daha çok şaşırtıp ürpertecek başka bir şey olamazdı. Haftalardır bu ânı korku içinde bekliyordu. Frau Horwath’ın genelevine yapmış olduğu en son ziyareti hâlâ çok iyi anımsıyordu. Her şeyiyle... Kâfuru ve limonata karışımı köpüklü şarabı, etli butlu kızları, göz tırmalayan kırmızı ve kirli sarı duvar kâğıtlı odaları, kedi idrarı, fare pisliği ve müge çiçekleri kokan koridorları ve aradan on iki saat geçtikten sonraki mide sancılarını. Alaya katılalı daha bir hafta olmuştu ve bu hayatındaki ilk genelev ziyaretiydi. “Aşk tatbikatına gidiyoruz!” demişti o akşam grubun başındaki Taittinger. Ezelden beri subay gazinosunu yöneten subay olarak bu görev onundu. Yüzü soluk, kılıcı belinde, çizmeleri şakırdayarak Frau Horwath’ın salonunda masadan masaya gidiyordu. Kindermann, çıplak vücutlardan yükselen kokularla neredeyse bayılmak üzereydi. Kadınlar onun midesini bulandırırdı. Binbaşı Prohaska tuvalete girmiş, kısa ve tombul başparmağını damağına kadar sokmuştu. Resi Horwath’ın ipekten bol etekleri sanki evin her köşesinde aynı anda hışırdıyordu! Topu andıran iri kara gözleri bir şeyler arıyor gibi geniş, beyaz yüzünde sürekli hareket ediyordu. Bir piyanonun tuşları kadar büyük takma dişleri iri ağzında ışıldıyordu. Köşe masada oturan Trautsmannsdorff yeşil küçük gözlerinin cin gibi bakışlarıyla Resi’yi izleyip duruyordu. Sonra birden oturduğu yerden kalktı ve bir elini Horwath’ın dekoltesine sokup memesini kavrayıverdi. Trautmannsdorff’un eli, beyaz dağların arasında dolaşan beyaz bir fare örneği kaybolmuştu. Piyano çalan sırtı hafif kambur Pollak bir esir gibi kara kara ışıldayan piyanonun başına oturmuş, tuşlara bütün gücüyle vuruyordu. Gömleğin manşetinden dışarı taşan kol düğmeleri arada sırada piyanoya dokunuyor, küçük ziller gibi sesler çıkarıyor, melodiye sanki eşlik ediyordu.

Haydi Resi Teyze’ye! Ve Resi Teyze’ye doğru yola çıktılar. Aşağı inip dışarı çıktıklarında Albay şöyle bir dönüp, “Sizlere iyi eğlenceler, beyler!” dedi ve yanlarından uzaklaştı. Yirmi genç asker peşinden seslendi: “Sağ olun, Albayım!” Kırk çizme topuğu birbirine vurdu. Alay Doktoru Max Demant da biraz sıkılgan, Albay Kovacs gibi gruptan ayrılmayı denedi. “Sizin de oraya gitmeniz gerekiyor mu?” diye Teğmen Trotta’ya usulca sordu. “Gitmekten başka çıkar yol yok sanırım,” dedi Carl Joseph. Ve Alay Doktoru hiç sesini çıkarmadan gruba eşlik etti. Trotta ile Demant oldukça gürültü çıkararak küçük kentin sakin, mehtabın aydınlattığı sokaklarında yürüyen genç subayların peşinden yürüdüler. Hiç konuşmuyorlardı. Tanışalı aradan yarım saat bile geçmemişti, birbirlerini doğru dürüst tanımıyorlardı.

Carl Joseph birden duruverdi. Niçin durmuştu, o anda kendi de bilmiyordu. “Ben bir kadını sevmiştim,” dedi. “Adı Kathi’ydi. Öldü!”

Alay Doktoru da durdu. Genç teğmene doğru döndü ve, “Başka kadınlar da seversiniz!” dedi.

Yürümeye devam ettiler. Az sonra ötelerden, istasyondan doğru tren düdüklerini duydular. Alay Doktoru mırıldandı: “Nasıl da isterdim şu anda buralardan gitmeyi, çok uzaklara...”

Ve az sonra Resi Teyze’nin, üzerinde mavi bir fener sallanan kapısında durdular. Süvari Yüzbaşısı Taittinger kapıya vurdu. Az sonra biri gelip kapıyı açtı. Subaylar grubu içeri girer girmez bir yerlerden piyano sesi duyuldu. Piyanist Radetzky Marşı’nı çalıyordu! Genç subaylar büyük salona doğru yürüdü.

Yarı çıplak kızlar beyaz tavuklar örneği üzerlerine koşuştular. “Tanrı yardımcınız olsun!” dedi Prohaska. Bu kez dosdoğru Frau Horwath’ın yanına giden Trautmannsdorff elini hemen dekoltesinden içeri soktu, memeleri bir süre bırakmadı. O akşam hem mutfakla hem de garsonlarla ilgilenen Resi, bundan rahatsız olsa da misafirperverlik uğruna Üsteğmen’in cilveleşip oynaşmasına ses çıkarmadı, onu ayartmak isteyene göz yumdu. Teğmen Kindermann’ın yüzü kireç gibiydi. Kızların sürmüş olduğu pudradan daha beyazdı teni. Binbaşı Prohaska kendine bir şişe madensuyu ısmarladı. Onu yakından tanıyanlar, bu akşam çok sarhoş olacağına iddiaya girebilirdi. Bir geçit resminden önce sokakların bir güzel yıkanması gibi şimdi o da madensuyunu içerek arkasından gelecek alkole yol açıyordu. “Doktor da bizimle beraber geldi demek!” diye sesini yükseltti Prohaska. “Burada hastalıkların kaynağını daha iyi araştırabilir!” dedi yüzü her zamanki gibi soluk Süvari Yüzbaşısı Taittinger bir uzman edasıyla. Bärenstein’ın monoklü şimdi saçlarının rengi çok açık sarı bir kızın gözündeydi! Teğmenliğini bekleyen Bärenstein, kara gözlerini kırpıştırarak öyle oturuyor, kıllı küçük ellerini tuhaf hayvancıklar örneği kızın vücudunda dolaştırıyordu. Yavaş yavaş herkes kendine bir köşe bulup çekilmişti. Doktorla Carl Joseph’in arasında, kırmızı kanepede iki genç kadın yanlarındaki beylerin suskunluğundan olacak biraz yılgın oturuyordu. Az sonra köpüklü şarap servisi başladığında –siyah taftadan şık bir elbise giymiş bir kadın büyük şişeyi getirdi– Horwath, Üsteğmen’in elini göğsünden çıkardı ve ödünç alınmış bir şeyi itinayla geri verir gibi siyah pantolonun önüne bıraktı. Sonra başı dik, gururla yerinden kalktı, gitti avizeyi söndürdü. Şimdi salonu küçük masalardaki lambalar aydınlatıyordu. Yayılan kırmızımsı ışıkta pudralanmış beyaz vücutlar ışıldıyor, gümüş kılıçlar pırıldıyordu. Sonra çiftler masalarından kalkıp yavaş yavaş salondan çıktılar. Birbiri ardına konyakları deviren Prohaska, yanlarına geldi ve, “Hanımlara gereksinimimiz yok sanırım, onları ben alayım!” dedi ve kollarına girip sallana sallana merdivene doğru yürüdü.

Şimdi Carl Joseph ile Doktor salonda yalnız kalmışlardı. Karşı köşede piyanosunun başında oturan piyanist Pollak tuşları okşar gibi hafif bir melodi çalıyordu. Güzel bir vals salonu dolduruyordu. Büyük ayaklı saatin sarkacı ağır ağır hareket ediyordu. Salondaki sessizlik neredeyse hüzün vericiydi. “Sanırım burada bize gerek yok!” dedi Doktor ve ayağa kalktı. Carl Joseph şöminenin yanındaki saate bir göz attı. Fakat loşlukta iyice göremediği için oturduğu yerden doğrulup yanına gitti. Sonra bir adım geri attı. Saatin hemen yanındaki küçük çerçevede en büyük başkomutanın her yerde görülen küçük bir portresi dikkatini çekmişti. İmparator’un üzerinde bembeyaz üniforması, sırma işlemeli kıpkırmızı atkısı vardı. Çabuk hareket etmeliyim, diye genç teğmen bir an düşündü. Hemen yapmalıyım! Yüzünün renginin attığını fark etti. Yüreği de hızla çarpmaya başlamıştı. Çerçeveye uzandı, eline aldı, kâğıtla kaplı arkasını açtı ve içindeki resmi çıkardı. Çabucak birkaç kez katladı ve ceketinin cebine soktu. Arkasına döndü ve Alay Doktoru’yla burun buruna geldi. Doktor Demant eliyle, az önce İmparator’un portresini koymuş olduğu cebini işaret ediyordu. Büyükbabası da onu kurtarmıştı, diye aklından geçirdi Doktor Demant. Carl Joseph kıpkırmızı kesildi. “Çok kötü bir şey yaptım, öyle değil mi?” dedi.

“Hayır,” dedi Doktor Demant. “Sadece büyükbabanızı düşündüm.”

“Evet, ben onun torunuyum!” diye mırıldandı Carl Joseph. “İmparator’un hayatını kurtarmam mümkün değil, ne yazık ki!”

Sonra küçük masanın üzerine dört gümüş kron bıraktılar ve Frau Resi Horwath’ın evinden çıkıp gittiler.

6

Max Demant, üç yıldır alay doktoru olarak görev yapıyordu. Kentin güneyindeki dış mahallelerden birinde oturuyordu. Evinin önünden geçerek kenti terk eden yol üzerinde biri “eski”, öbürü “yeni” iki mezarlık vardı. Her iki mezarlığın bekçisi de onu tanıyordu. Ne de olsa Doktor Demant haftanın birkaç günü mezarlıklara uğruyor, çoktan unutulmuş insanların mezarlarını ziyaret ediyordu. Çoğu kez, elindeki ince kılıcı taşlara vurarak mezarlar arasında dolaşıyordu. Demant’ın ilginç bir kişiliği vardı. İyi bir doktor olduğu söyleniyordu. Ancak askerî doktorlar arasında ender rastlanan biriydi. Görevi dışında çevresindekilerle pek görüşmüyor, öyle her özel toplantıya da katılmıyordu. Uzun yıllardır orduda olduğu için çoktan hekim yüzbaşı olarak görev yapması gerekirdi. Fakat niçin öyle olmadığını hiç kimse bilmiyordu. Belki kendisi de bilmiyordu. “Kimi meslekler vardır, ucu kancalıdır,” sözü Taittinger’indi. Alay içinde bu süvari yüzbaşısının benzeri birçok sözü ağızdan ağıza dolaşırdı.

“Ucu kancalı meslekler” sözünü sık sık düşünürdü Doktor Demant. “Yaşamın ucu kancalıdır,” dedi birden yanında yürümekte olan Carl Joseph’e. “Alın yazım iyi olsaydı Viyana’da ünlü bir operatörün asistanı olarak çalışacak, ileride de belki profesörlüğe yükselecektim.” – Max Demant daha çocukluğunda günün birinde doktor olmayı düşlerdi. Monarşinin doğu yöresindeki küçük bir kentte doğmuştu. Büyükbabası meyhane işleten dini bütün bir Yahudi’ydi! Babası da on iki yıl yedek asker olarak görev yaptıktan sonra yakın bir sınır kenti postanesinde çalışmıştı. Büyükbabasını çok iyi anımsıyordu. Yaşlı adam çoğu kez meyhanesinin büyük kemerli kapısının önüne iskemle atıp otururdu. Tellerine ak düşmüş, gümüş gibi ışıldayan kıvrık, uzun sakalı otururken göğsünün üzerinden ta dizlerine kadar inerdi. Onun olduğu yerden gübre, süt, atlar ve kuru ot karışımı bir koku yükselirdi. Meyhanesinin önünde hep bir meyhaneciler kralı gibi otururdu. Haftalık domuz pazarından dönen köylüler, meyhanesinin önünde mola vermek için durdu mu yaşlı adam dağ gibi şöyle bir yerinden doğrulurdu. Kulağı artık iyi duymadığından köylüler ona ne yiyip içmek istediklerini söylemek için iki ellerini ağızlarına götürüp seslenir gibi konuşurlardı. Onları anlayınca sadece başını şöyle bir sallardı. Müşterilerinin istekleri onu onurlandırırdı. Hâlâ güçlü elleriyle atların koşumlarını çıkarır, yandaki ahıra götürürdü. Kızı, tavanı alçak büyük meyhanede köylülerin kadehlerine istedikleri sert içkileri doldurup yanında tuzlu kuru bezelyeler ikram ederken o, atlarla, yatıştırmak ister gibi sakin sakin konuşur, önlerine yemlerini koyardı. Cumartesi günleri ise önüne açtığı büyük din kitaplarının üzerine eğilir, uzun uzun okurdu. Gümüş gibi ışıldayan uzun sakalı, kara harflerle dolu sayfaları örterdi. Eğer o günlerde torununun günün birinde doktor çıkıp üzerine subay üniforması giyerek askerlerin peşinden gideceğini bilseydi ağza alınmayacak şeyler söylerdi! Oğlunun posta memuru olmasından nefret ediyor, bunu kabullenmekte zorlanıyordu. Ona göre atalarından kendisine kalmış olan meyhaneyi ileride çocukları ve damatları işletmeliydi. Onlar ise memur, aydın, maaşlı eleman veya budala oluyorlardı! Bu artık sonsuza dek böyle olacaktı. Fakat bu pek gerçek değildi, çünkü Alay Doktoru’nun çocukları yoktu, bundan sonra da olsun istemiyordu. Çünkü karısı...

Doktor Demant bir an için annesinin yaşamını gözünün önüne getirdi. Delikanlılığında kadıncağız sürekli, eve nasıl para girecek, diye düşünüp dururdu. Çünkü babası her gün işten çıkar çıkmaz kahveye gider ve iskambil oynardı. Çoğu kez kaybettiği için de kahveciye sürekli borçlu kalırdı. Oğlunun ortaokuldan sonra memur olmasını –tabii posta idaresinde– arzulardı. Kendisi ise orduda görev yaptığı yıllardan kalmış olan, ceketinin kolları sırma şeritli, pantolonu siyah üniformasını ve süslü şapkasını dolabında muhafaza eder, en az haftada bir kez ceketinin düğmelerini parlatırdı. Her hafta silip temizlediği, kabzası işlemeli, tozlanmış püskülü gonca gibi açmış bir ayçiceğini andıran kıvrık kılıcı da, hemen hemen hiç kullanmadığı yazı masasının arkasındaki çivilere asılıydı. “Sen karşıma çıkmasaydın,” derdi hep babası, annesine, “ben sınavı başarırdım. Şimdi muhasebeden sorumlu yüzbaşı rütbesindeydim.” İmparator’un doğum günü kutlandığında posta memuru Demant üniformasını giyer, başına geniş kenarlı bir şapka geçirir ve kılıcını kuşanıp tören yerine giderdi. Bu özel günlerde kahvede iskambil oynamaz, artık borçsuz bir yaşam sürdüreceğine kendi kendine ant içerdi. Ve içerdi. Sonra gecenin geç saatinde eve döner, mutfağa gidip kılıcını çeker ve bağıra çağıra karşısındaki alaya komutlar yağdırırdı! Yan yana duran tencereler müfrezeler, çay fincanları erat, tabaklar bölüklerdi. Simon Demant da bir albay! Böyle günlerde kendini Franz Joseph’in emrinde bir albay sanırdı. Uyumakta olan annesi mutfaktan gelen gürültüyle uyanır, kocasını sakinleştirmek için yatağından çıkar, üzerinde pilili geceliği, kenarları işlemeli başlığı ve ince üstlüğüyle yanına giderdi.

Günün birinde, İmparator’un doğum gününün hemen ardından babası uykusunda kalp krizi geçirdi. Rahat oldu ölümü. Güzel bir cenaze töreni düzenlendi. Onu tanıyan bütün postacılar, tabutunun ardından yürüdü. Vefalı dul eşinin anısında o hep, İmparator’a ve Kraliyet Posta İdaresi’ne hizmet ederken bu dünyadan ayrılmış bir eş olarak yaşamaya devam etti. Demant’ın astsubay ve posta memuru üniformaları dolapta her zamanki gibi yan yana asılı kaldı, dul eşi de elinde fırça ve temizleme ilacı onların hep pırıl pırıl kalmasına çaba gösterdi. Giysileri birer mumyaya benzeten oğlu, dolabın kapısını her açışında karşısında merhum babasının iki cesedini görüyormuş gibi oluyordu.

Ne olursa olsun doktor olmak istiyordu. Ayda altı kron kazanabilmek uğruna okul çocuklarına özel ders verdi, ayağında altı delik çizmelerle dolaştı, ıslak ayakları yağmurlu havalarda zengin evlerinde cilalı döşemelere lekeler bıraktı. Ve bir gün geldi sınavı başardı ve doktor çıktı. Gelecek, çarpanın parçalandığı kapkara bir duvar örneği onu bekliyordu! Ve kendini ordunun kolları arasına bıraktı! Yedi yıl yemek, yedi yıl içmek, yedi yıl giyecek, yedi yıl başını sokacağı bir yer. Yedi, upuzun tam yedi yıl! Orduda doktor olarak kaldı. Ve yaşamı sanki düşüncelerinden daha çabuk geçip gitti. Doğru dürüst bir karar verinceye kadar yaşlandı.

Bu arada Eva Knopfmacher’le evlendi.

Alay Doktoru Demant geçmişi anımsamayı bıraktı, bir an önce eve gitmeye karar verdi.

Hava kararmaya başlamıştı. Az sonra evin kapısında durduğunda bütün odalarda ışık yandığını fark etti. “Büyük bey geldi,” dedi ona kapıyı açan genç hizmetkâr. Büyük bey mi? Kayınpederi Knopfmacher gelmişti demek!

Aynı anda banyonun kapısı açıldı ve kayınpederi üzerinde çiçekli, etekleri yerlere kadar uzanan, değerli bir kumaştan dikilmiş ropdöşambr, elinde ustura, etli yanakları kıpkırmızı, dışarı çıktı. Sanki geniş yüzü ikiye ayrılacakmış da, çenesinin atındaki beyaz sakalı onu tutuyormuş gibiydi. “Sevgili Max!” dedi Herr Knopfmacher. Sonra hemen elindeki usturayı katladı, oradaki küçük masanın üzerine bıraktı ve kollarını iki yana açtı. İki erkek birbirlerine sarılıp öpüştüler ve birlikte salona doğru yürüdüler. “Şnaps isterim,” dedi kayınpederi. Doktor Demant hemen büfenin kapısını açtı ve raftaki şişelerin önünde bir süre öyle durduktan sonra arkasına dönüp, “Ben içkiden pek anlamam,” dedi. “Ne sevdiğini bilmiyorum.” Dolabındaki içkileri kendi eliyle seçmemişti. Kültürsüz birinin evindeki kütüphaneyi kitaplarla rastgele doldurması gibi o da içkileri öylesine getirtmişti. “Sen hâlâ içmiyor musun?” diye sordu Herr Knopfmacher. “Erik rakın var mı? Slovovitz, Arrak, rom, konyak, Enzian, Votka?” Kayınpederi çabuk çabuk konuşmuştu. Hızla ayağa kalktı, robdöşambrının eteklerini savura savura dolabın yanına gitti ve elini uzatıp dizi dizi duran şişelerden birini alıverdi.

“Eva’ya bir sürpriz yapmak istemiştim!” diye kayınpederi konuştu. “Sevgili Max, sana hemen söylemek istediğim bir şey var! Bütün öğleden sonra evde yoktun. Senin yerine...” Bir an sustuktan sonra tekrarladı: “Senin yerine burada bir teğmene rastladım.”

“O dost olunacak tek insan,” diye atıldı Max Demant. “Ordudaki göreve başladığımdan bu yana rastladığım tek dost! Adı Teğmen Trotta! Çok kibar biri.”

“Evet, çok kibar birisi,” diye kayınpederi tekrarladı. “Örneğin ben de kibar birisiyimdir. Fakat beni şirin bir kadınla, onunla pek ilgilenmesen bile, bir saatliğine de olsa yalnız bırakmanı sana tavsiye etmem!”

Alay Doktoru’nun yüzü sarardı. Gözlüğünü çıkarıp camlarını sildi. Çevresini bir süre sislerin ardında seçti, üzerinde ropdöşambrı karşısında duran kayınpederi de kocaman beyaz bir leke gibi göründü gözüne. Sonra gözlüğünün camlarını iyice temizledi; fakat hemen takmadı, bir süre elinde tutup karşısındaki sise doğru konuştu:

“Sevgili baba, Eva’dan veya genç dostumdan şüphelenmem için hiçbir neden yok!”

Alay Doktoru yavaş yavaş, biraz duraksayarak konuşmuştu. Konuşmasındaki bu değişikliği kendisi de fark etti. Sanki hiç tanımadığı bir romandan birkaç satır okumuştu ya da çoktan unutulmuş eski bir tiyatro oyununa şöyle bir kulak kabartmıştı.

Sonra gözlüğünü taktı ve yaşlı Knopfmacher bütün cüssesiyle çok belirgin uzaklardan yakınına geliverdi. Az önceki değişiklik yok olmuştu, şimdi gerçekle yine karşı karşıyaydı.

Kayınpederi Knopfmacher, “Hiçbir nedenin yok demek!” dedi. “Fakat benim bir nedenim var! Ben kızımı tanırım! Sen ise karını tanımıyorsun! Ben teğmenleri de tanırım! Erkekleri de! Orduya karşı bir şey söylemek niyetinde değilim! Fakat şimdi konuyu değiştirmeyelim. Eşimin, senin kayınvalidenin gençliğinde ben de tanımıştım genç erkekleri... Hem sivil hem de üniformalıları... Evet, sizler tuhaf insanlarsınız. Sizler, sizler – ”

Damadı ve diğer budalalar için ortak bir isim bulmak istiyormuş gibi bir an düşündü durdu. En iyisi onlara, “siz okumuş akademisyenler,” demekti. Varlıklıydı, akıllı biriydi, yüksek öğrenimi olmamasına karşın çevresi ona saygı beslerdi. O günlerde, uzun yıllardır mesleğinde başarılı olduğu için onurlandırılacak ve müşavirlik mevkiine getirilecekti. Ardından bağışlar yapmayı tasarlıyordu, büyük bağışlar düşlüyordu. Bunun sonucunda da kendisini bir soyluluk unvanı bekliyordu. Macar uyruğunda olanlar bu unvanı çabucak elde ediyordu. Ne de olsa bazı şeyler Budapeşte’de Viyana’dakinden daha kolay gerçekleşiyordu. Ülkesinde insana her türlü zorluğu çıkaranlar özellikle sorumlu akademisyenler, kurallara ve planlara sıkı sıkıya bağlı memurlar, kısacası şu budalalardı! Damadı da ona sorun çıkarıyordu! Şimdi en küçük bir skandalın çıkması bile onurlandırılmasını uzun yıllar geriye atabilirdi. Her şeyin yolunda gidip gitmediğine sürekli bakmak zorundaydı! Başkalarının eşlerinin marifetlerine dikkat etmek de onun göreviydi!

“Sanırım senin biraz gözünü açmak zorundayım, sevgili Max!”

Alay Doktoru bu sözden pek hoşlanmazdı, ne olursa olsun her zaman gerçeği bilmek istemezdi. Hem o eşini, Herr Knopfmacher’in kızını tanıdığı kadar tanıyordu! Onu seviyordu, ne vardı bunda? Evet, seviyordu eşini. Olmütz’te bölge yetkilisi Herdall’dı, Graz’da da bölge yargıcı Lederer... Elinde olsa ordudan istifa ederdi. Bunu kayınpederiyle görüşmeyi birkaç kez denemiş, fakat başaramamıştı. Şimdi konuyu tekrar açmayı denedi.

“Biliyorum,” dedi, “Eva’nın kendini tehlikeye attığını. Bu tehlike yıllardır var. Düşüncesiz, ne yazık ki! Fakat bereket versin davranışlarında aşırılığa kaçmıyor.” Demant bu sözleriyle kuşkularını yok etmek, eşinin onu aldatmadığına inanmak istiyormuş gibiydi. “Hiçbir zaman aşırılığa kaçmaz,” diye sesini yükseltti ve kendinden emin devam etti: “Eva dürüst bir insan!”

“Kesinlikle!” dedi kayınpederi onu onaylamak istermiş gibi. “Fakat böyle bir yaşama,” dedi Alay Doktoru, “ikimiz de daha uzun süre dayanamayacağız! Senin de bildiğin gibi şimdiki görevimden memnun değilim. Burada görev yapmasaydım kim bilir şu anda nerelere gelmiştim? Çok daha iyi bir mevkide olur, Eva’yı da hoşnut ederdim. Eva hırslı bir kadın, ne yazık ki!”

“Bu özelliğini benden almış!” dedi Herr Knopfmacher gülümseyerek.

“Hiç hoşnut değil,” diye Alay Doktoru devam etti. Kayınpederi şişeye uzandı ve boşalmış olan kadehini doldurdu. “Hoşnut olmadığı için de kendine hep oyalanacak şeyler arıyor. Ona pek kızamıyorum...”

“Seninle oyalanmasına çaba göstermelisin!” diye kayınpederi sözünü kesti.

“Ben –” dedi Doktor Demant, fakat ne söyleyeceğini bilmiyormuş gibi aniden sustu. Gözlerini masada duran içki şişesine dikmiş, hiç konuşmadan öyle bakıyordu.

Herr Knopfmacher onu yüreklendirmek istermiş gibi sesini yükseltti:

“Haydi, iç bakalım artık!” dedi ve oturduğu yerden kalkıp bir kadeh doldurdu. Bu arada önü açılan ropdöşambrından kıllı göğsü ve yanakları gibi pembe, komik göbeği göründü. Damadının yanına geldi ve elindeki içki dolu kadehi dudaklarına dayadı. Max Demant sonunda içmek zorunda kaldı.

“Buradaki görevimden ayrılmak istememin bir başka nedeni daha var. İlk yıllarda gözlerim iyiydi, fakat yıllar geçtikçe iyice bozulmaya başladı. Şimdi gözlük olmadan hiçbir şeyi doğru dürüst seçemiyorum. En iyisi bu durumu üstlerime bildirmek ve görevime son vermek!”

“Peki, sonra?” diye Herr Knopfmacher sordu.

“Evet, sonra... nasıl ve neyle yaşayacağız?”

Bu arada bir koltuğa kurulmuş olan kayınpeder bacak bacak üstüne attı. Üşümüş olacak ropdöşambrının yakalarını kaldırdı, önünü iyice kapattı.

“Benim daha çok destek verebileceğimi mi sanıyorsun? Evlendiğinizden bu yana size desteğim ayda üç yüz kron! Evet biliyorum, biliyorum, Eva çok harcıyor. Yeni bir yaşama başlarsanız daha da çok paraya gereksiniminiz olabilir. Ve sen oğlum...” Sesine bir yumuşama gelmişti, “sen sevgili Max kendine dikkat et, artık her şey gençliğindeki kadar iyi değil...”

Max sesini çıkarmadı. Herr Knopfmacher, damadının saldırısını püskürtmüş olduğunu fark etti. Kadehini bir daha doldurup başına dikti. Düşünceleri berraktı. Şu salaklar! Öteki kızı Elisabeth’in kocası Hermann gibi damadı olacağına böylesi yine de iyiydi! O kız, babasına her ay altı yüz krona mal oluyordu! Düşündü, eğer şu alay doktoru günün birinde göz nurunu daha çok yitirirse karşısında parıldayan gözlük camlarına şöyle bir baktı, eşine daha çok dikkat etmek zorunda kalacak. Fakat bu miyoplar için hiç de zor değildir!

“Saat kaç oldu?” diye sordu hafifçe gülümseyerek.

“Yediye geliyor!” dedi Doktor Demant.

“Giyineceğim.” Kayınpederi oturduğu yerden kalktı ve ropdöşambrın eteklerini savura savura yürüdü, salondan çıktı. Alay Doktoru öylece kalakaldı. Mezarlıktaki yalnızlığın yanında kendi evindeki yalnızlık ona daha zor geliyor, burada kendini çok tek başına hissediyordu. Sanki her şey ona yabancı, hatta düşmandı. Yaşamında ilk kez kadehine kendi eliyle o sert içkiden doldurdu. Sanki yaşamındaki ilk içkiydi! Düşündü, bir düzen gerekliydi, evet her şeyi bir düzene sokmalıydı! Oturup eşiyle konuşmaya karar verdi. Koridora çıktı.

“Eşim nerede?”

“Yatak odasında,” dedi genç hizmetkâr.

Kapıyı vursam mı, diye doktor bir an düşündü. Hayır, oldu katı yüreğinin yanıtı. Kapıyı açtı. Eşi, üzerinde mavi bir külot, elinde pembe pudra kutusu aynalı dolabın önünde duruyordu.

“Ah!” dedi heyecanla ve bir eliyle memelerini kapatmaya çalıştı. Alay Doktoru kapıda öyle duruyordu. “Ah, sen miydin?” diye sordu eşi. Sorarken sanki esnemişti. “Evet, benim!” dedi alay doktoru kocası sert bir sesle. Sanki konuşan kendi değil de bir başkasıymış gibiydi. Gözlükleri gözündeydi, fakat konuşurken bir sisin arkasındaymış gibiydi. “Baban,” dedi, “az önce Teğmen Trotta’yla burada karşılaşmış olduğunu söyledi!”

Eşi arkasına döndü. Sağ elinde pudra kutusunu bir silah gibi tutuyordu. Kocasının yüzüne baka baka, cıvıldayan bir kuş gibi, “Evet, arkadaşın Trotta buradaydı!” dedi. “Babam geldi az önce. Gördün onu demek?”

“Evet, onu gördüğüm için soruyorum ya!” dedi Alay Doktoru ve daha doğru dürüst konuşmadan yenilenin kendisi olduğunu fark etti. Bir an ikisi de sesini çıkarmadı.

“İçeri girmeden önce niçin kapıyı vurmuyorsun?” diye eşi sordu.

“Sana bir sürpriz yapmak istemiştim.”

“Fakat korkuttun beni!”

“Ben...” diye başladı Alay Doktoru. Ben senin kocanım, demek istiyordu. Fakat, “Ben seni seviyorum,” dedi.

Eşini gerçekten de seviyordu. Şimdi üzerinde sadece mavi bir külot, elinde pembemsi pudra kutusu karşısında öyle duran kadını seviyordu. Kıskanıyorum da, diye bir an düşündü.

“Ancak haberim olmadan başkalarının bu eve gelmesinden de hoşlanmıyorum,” dedi.

“O çok ilginç bir genç!” dedi eşi ve aynaya dönüp tenine pudra sürmeye devam etti.

Alay Doktoru, eşinin yanına sokuldu ve omuzlarından kavradı. Bakışlarını aynaya dikti. Karşısında, kadının bembeyaz omuzlarında duran kıllı kahverengi ellerini seçti. Eşi gülümsüyordu.

“Biraz ciddi ol,” dedi kocası yalvarır gibi. Sanki elleri omuzlarında diz çökmüştü. Eşinin onu ciddiye almayacağını bilmesine karşın yine de tekrarladı: “Lütfen biraz ciddi ol!” Kadın ellerini başına götürdü, saçlarını şöyle bir karıştırdı. Bu o anda hiç gereksiz bir hareketti. Kocasını tahrik ediyordu! Aynadan ona bakan kadının bakışları renksiz, donuk, buz gibi, çok bilmiş ve keskin bir silah gibi deliciydi! Fakat ben onu seviyorum, diye Alay Doktoru bir an düşündü. “Bütün öğleden sonra evde değildim, onun için kızgın mısın bana?” diye sordu aynadaki kadına.

Eşi hafifçe ona doğru döndü. Kalçasından yana dönük üst vücudu cansız gibiydi, sanki üzerine ipek iç çamaşırı giydirilmiş balmumundan bir mankendi. Büyük, siyah kirpiklerinin altından donuk bakan gözleri sanki buzdan şimşeklerdi. İşlemeli küçük mavi ipek külotuna dayamış olduğu ince parmaklı elleri de beyaz kuşçukları andırıyordu. Eşi yüzüne baka baka o güne kadar hiç duymadığı kalınca bir sesle, “Ben senin yokluğunu hiç hissetmiyorum!” dedi.

Doktor Demant, eşinin yüzüne bakmadan odanın içinde bir aşağı, bir yukarı yürümeye başladı. O anda karşısına ne çıkarsa çıksın ortadan kaldırmalıydı. Odanın duvarlarını itip açmak, kafasıyla tavanı çökertmek, ayaklarını vura vura döşeme tahtalarını yerin dibine gömmek istiyordu. Yürürken çizmelerinin çıkardığı ses sanki ötelerde yürüyen birinin çizmelerinden geliyordu. O anda kafasında tek bir kelime vardı. Beyninde sağa sola gidip geliyor, gittikçe hızlanıyor, uçar gibi hareket ediyordu. Doktor Demant’ın adımları hızlandı, beyninde bir saat sarkacı örneği düzenli hareket eden kelimeye uyum sağladı. Sonra birden olduğu yerde duruverdi. “Sen beni sevmiyorsun demek?” diye sordu. Eşinin bu sorusuna yanıt vermeyeceğinden emindi. Susacak, diye bir an düşündü. Fakat kadın konuştu: “Sevmiyorum!” Siyah kirpiklerini bir perde gibi kaldırdı, gözlerinin boş, bomboş bakışlarıyla onu tepeden tırnağa şöyle bir süzdü ve, “Sen sarhoşsun!” dedi.

Doktor Demant az önce çok içmiş olduğunu fark etti. Ve memnun memnun düşündü: Evet sarhoşum. Sarhoş olmak istiyorum! Sonra hiç tanımadığı bir sesle konuştu: “Demek öyle!” Sesi gerçekten bir tuhaf çıkmıştı. O anda sarhoş olmak gereksinimi duyuyordu. Her sarhoşun böyle anlarda yapacağı gibi yaptı. Bir şarkı mırıldandı ve sonunda, “Seni öldüreceğim!” dedi kelimelerin üzerine basa basa.

“Öldür öyleyse!” diye eşi şakıdı tiz sesiyle. Elinde pudra kutusu, karşısında şöyle bir kıvrıldı. Narin bacaklarının hareketi, vücudunu bir an için pahalı dükkânların vitrinlerinde duran bebeklere benzetti. Kadın sanki baştan aşağı tek tek parçalardan bir araya gelmişti. Doktor Demant artık onu sevmiyordu, evet, eşini sevmiyordu artık! O anda öylesine bir kin, bir öfkeyle doluydu ki, kendi kendinden korktu. Sanki şimdi karşısında duran, çok uzaklardan gelmiş, bir süre yüreğine girmiş, hiç tanımadığı biriydi, bir düşmandı. Sonra az önce kafasından geçirmiş olduğu bir şeyi yüksek sesle söyledi: “Her şey düzene girecek! Her şeyi bir düzene sokacağım!”

Karşısındaki kadın yüksek sesle güldü. O güne kadar hiç tanımadığı bu gülme sanki odanın duvarlarında çınladı. Bir an için kendini bir tiyatro sahnesinde sandı. Engel olamadığı bir güdü az önce ağzından çıkanları artık eşine kanıtlaması gerektiğini söylüyordu. Donuk bakışlarına o anda bir güç geldi: “Şimdi seni babanla baş başa bırakacağım!” dedi. “Trotta’yla konuşmaya gidiyorum!” “Git, nereye gidersen git!” oldu eşinin yanıtı.

Doktor Demant odadan çıktı. Evi terk etmeden önce o sert içkiden bir kadeh daha almak için salona geçti. Sanki bir dostunu ziyaret ediyordu. Şişeyi açıp kadehini doldurdu. Ardından bir kadeh daha, bir kadeh daha... Az sonra evden çıkmış yürürken çizmeleri şakırdıyordu. Doğru askerî gazinoya gitti. Hizmet eden ere, “Teğmen Trotta nerede?” diye sordu.

Teğmen Trotta askerî gazinoda değildi.

Alay Doktoru Demant dosdoğru kışlaya uzanan yolda hızla yürüdü. Batmaya hazırlanan ay küçülmeye başlamış bir dolunaydı, gümüş gümüş ışıldıyordu. Toprak yol bomboştu, bir ölüm sessizliği tüm doğaya çökmüştü. İki yanından uzanan yapraklarını dökmüş kestane ağaçlarının çıplak dallarının gölgesi ortası hafif kabarık yola karmakarışık bir ağ örneği düşüyordu. Doktor Demant’ın sert adımları sanki buzlara basıyormuş gibi sesler çıkarıyordu. Şimdi Teğmen Trotta’yla konuşmaya gidiyordu. Az sonra çok ötelerde koskocaman kışlanın mavimsi beyaz dev duvarları göründü. Adımlarını hızlandırdı, düşmanın kalesine bir an önce varmak istiyordu! O anda yat borusunun donuk, tenekemsi sesi kulağına geldi. Doktor Demant boru seslerinin üzerinden yürüdü gitti, onları ezip geçti! Az sonra, çok az sonra Teğmen Trotta karşısında duracaktı. Ve kışlanın dev beyazının ortasında incecik kara bir çizgi göründü, doktora doğru yaklaştı. Az kalmıştı. Sonra karşı karşıya durdular. Teğmen hemen selama geçti. Doktor Demant çok uzaklardan gelen kendi sesini duydu: “Siz bugün öğleden sonra eşimin yanındaydınız, doğru mu Teğmen?”

Sorusu gece gökyüzünün oluşturduğu koyu mavi, camdan kubbede yankılandı. Çoktandır, haftalardır birbirlerine “sen” diye hitap ediyorlardı. Birbirlerine “sen” demişlerdi. Şimdiyse iki düşman gibi karşı karşıya duruyorlardı.

“Evet, ben bugün öğleden sonra eşinizin yanındaydım, Saygıdeğer Alay Doktoru!” diye Teğmen konuştu.

Doktor Demant, Teğmen’e iyice sokuldu. “Eşimle aranızda ne var, Teğmen?”

Doktorun kalın gözlük camları ışıldıyordu. Alay Doktoru’nun sanki gözleri yoktu, sadece gözlüğü vardı.

Carl Joseph sesini çıkarmadı. Sanki o anda koskocaman dünyada Doktor Demant’ın sorusuna tek yanıt yoktu. Onlarca yıl, insanlığın tüm dillerinde de arasa, yanıt bulamayacak gibiydi. Her şey sonsuza dek kurumuştu. Yüreği gittikçe hızlı ve sert atmaya başladı, sanki kaburga kemiklerini delecekti. Ağzı kurudu, dili damağına yapıştı. Başına ağrılar girdi, beyni bomboş oluverdi. Bilemediği bir tehlike, karşısında duruyordu, onu her an yutmaya hazırdı. Sanki o anda koskocaman, derin mi derin, kapkaranlık bir uçurumun kenarında duruyordu. Üzerini karanlık bir kubbe örtmüştü. Doktor Demant’ın söylediklerini buzların ardından, ötelerin boşluğundan bir yerlerden duyuyordu, ölü sözlerdi bunlar, sözcük cesetleriydi: “Yanıt verin, Teğmen!”

Hiçbir şey. Sessizlik. Yıldızlar göz kırpıyor, ay parlıyordu. “Yanıt verin, Teğmen!” Karşısındaki kişi ona, Carl Joseph’e sesleniyordu, yanıt vermeliydi. Gücünün en son kalıntılarını topladı. Beyninin uğuldayan boşluğunda hiç anlamı olmayan bir cümle ipincecik bir çizgi örneği dolaşıp duruyordu. Teğmen topuklarını vurdu (alışkanlıktan ve dayanılmaz sessizliği bir şey yırtsın diye de) ve çok güçsüz bir sesle, “Saygıdeğer Alay Doktoru,” diye mırıldandı, “eşinizle benim aramda hiçbir şey yok!”

Hiç. Sessizlik. Yıldızlar göz kırpıyor, ay parlıyordu. Doktor Demant sesini çıkarmadı. Ölü gözlüğünün ardından karşısında durmakta olan Carl Joseph’e öyle bakıyordu. Teğmen usulca tekrarladı: “Hiçbir şey yok, Doktor!” Davranışları çılgınca, diye bir an düşündü Teğmen. Kırıldı, evet bir şey kırıldı. Sanki o anda incecik bir şeyin çatlayıp kırıldığını duydu. Bağlılıktı yok olan! Yakın tanışlar arasındaki güvendi. Evet, bir dostluk parçalanmıştı.

O anda daha iyi kavradı, Alay Doktoru Demant son haftalarda en iyi anlaştığı tek insan olmuştu. Onunla yakın dostluk kurmuş, her gün bir araya gelip görüşmüştü. Hatta bir gün Alay Doktoru’yla mezarlığa gitmiş, mezar taşları arasında dolaşıp gezinmişti. “Ne kadar çok ölü var,” demişti Doktor Demant. “İnsanlar ölülerle yaşar. Sen de böyle düşünüyor musun?” “Ben büyükbabamla yaşıyorum,” demişti genç Trotta. Sonra gözünün önünde Solferino Kahramanı’nın baba evindeki salonun loşluğunda asılı duran o tablosu canlanmıştı. Alay Doktoru o gün onunla bir ağabey gibi konuşmuştu. Doktor Demant’ın ağzından çıkanlar sanki bir ağabeyin küçük kardeşine yürekten söylediği şeylerdi. “Benim büyükbabam,” demişti Alay Doktoru, “iriyarı, kocaman ak sakallı bir Yahudi’ydi!” Sonra Carl Joseph, iriyarı, kocaman ak sakallı o Yahudi’yi gözünün önünde canlandırmıştı. İkisinin de büyükbabası olmuştu, ikisi de torundu. Alay Doktoru atına bindiğinde biraz komik oluyordu. Çünkü atın üzerinde otururken ayakta durduğundan daha bir küçülüyordu. At, eyerinde oturan adamı bir çuvalcık yulaf gibi taşıyordu. Carl Joseph de doktordan daha iyi ata binmesini beceremiyordu. Bütün alayda, arkalarından diğerlerinin fısıldaştığı iki insan vardı: Doktor Demant ile Solferino Kahramanı’nın torunu! İki dost.

“Şerefiniz üzerine yemin eder misiniz, Teğmen?” diye Doktor Demant sordu. Trotta yanıt vermedi, sadece elini uzattı. Doktor, “Teşekkür ederim!” dedi ve kendisine uzanan eli sıktı. Birlikte dışarı çıktılar ve kışladan kente uzanan yolda yürüdüler. On adım, yirmi adım, hiç konuşmadan, öylece yürüdüler, sessizce. Az sonra aniden bu sessizliği bozan Alay Doktoru oldu, “Kızma bana!” dedi. “Az önce biraz içtim de. Kayınpederim geldi. Seni görmüş. Eşim beni sevmiyor! Anlıyor musun beni?” Bir süre öyle sustular. “Sen daha gençsin!” diye Doktor Demant devam etti. “Gençsin.”

“Anlıyorum!” dedi Carl Joseph.

Uygun adım yürüdüler. Toprağa vuran çizmeler ve bellerinden sallanan kılıçlar gecenin sessizliğinde şakırdıyordu. Kentin çok uzaklardaki sarımtırak ışıkları onlara dostça el sallıyordu. O anda ikisi de önlerinde uzanan şu yol hiç sona ermesin istiyordu! Hep yan yana yürüsünlerdi! Hiç konuşmadılar, ikisi de sustu. İstemelerine karşın ağızlarını açmadılar. Son kez, diye Teğmen düşündü, son kez böyle yan yana yürüyoruz!

Şimdi kente varmışlardı. Durdular. Alay Doktoru bir şey söylemek istermiş gibi genç Trotta’ya baktı. “Eşimle ilgili değil,” diye söze başladı. “Onun şimdi önemi yok! O konu benim için kapandı! Söyleyeceğim seninle ilgili.” Sonra karşısındaki Teğmen’in bir şey söylemesini beklermiş gibi bir an sustu. Fakat onun susacağını biliyordu. Devam etti, “Tamam, teşekkür ederim sana!” dedi çabuk çabuk. “Gazinoya uğrayacağım! Gelmek ister misin?”

Hayır. Teğmen Trotta o akşam gazinoya gitmeyecekti. Geri dönecekti. “İyi geceler!” dedi ve arkasını dönüp yürüdü. Kışlaya dönüyordu.

7

Kış gelmişti. Alay sabah kışlayı terk ettiğinde hava henüz aydınlanmamıştı. Toprak yolu örten ince don atların nalları altında çıtırdayarak kırılıyordu. Hayvanların ve süvarilerin soluğu havada grimsi buharlar oluşturuyordu. Ağır kılıçların kabzaları ve hafif tüfeklerin namluları soğuk nemle ışıldıyordu. Ötelerdeki küçük kent o sabah daha da küçük görünüyordu göze. Süvariler az sonra trompet sesleri arasında sokaklardan geçerken insanlar yol kenarına dizilmemişti. Sadece her zamanki duraklarında müşteri bekleyen sakallı faytoncular başlarını şöyle bir kaldırıp baktılar. Çok kar yağdığı günlerde faytonlarını kızaklara dönüştürüyorlardı. Buz gibi soğukta titreşen huzursuz atların boyunlarına asılı küçük çanlar hoş sesler çıkarıyordu. Süvari Alayının subayları son haftalarda alışılmamış bir olayın haberinin günün birinde kendilerine ulaşacağını, yeknesak yaşamlarını değiştireceğini düşünmeye başlamıştı. Fakat bunun nasıl bir şey olduğundan o anda hiç kimsenin haberi yoktu. Ancak insanları tir tir titreten bu kış, kucağına dehşet verici bir sürprizi saklamış gibiydi. Ve sonra o gün geldi, beklenen haber beyaz karlara kıpkırmızı bir yıldırım gibi düştü...

O gün Süvari Yüzbaşısı Taittinger her zamanki gibi pastanenin girişindeki büyük aynanın önünde tek başına oturmuyordu. Öğle yemeğinden az sonraydı ve Taittinger çevresinde bazı genç subaylarla yan odada çene çalıyordu. O gün nedense yorgun ve yüzünün soluk olduğu gençlerin dikkatini çekti. Ancak onlar da bitkin gibiydi. Kadeh kadeh likör içmelerine karşın yüzlerine bir türlü renk gelmiyordu. Yemek de yemiyorlardı. Sadece Süvari Yüzbaşısı’nın önünde her zamanki gibi bir tabak dolusu çeşitli tatlı vardı. Sanki o gün her zamankinden daha çok tatlıyı ağzına atıp duruyordu. Huzursuzdu, kafasındaki bir şey içini kemirip duruyordu. Fakat Taittinger ayakta kalmak zorunda olduğunu biliyordu. İnce parmaklarıyla kavradığı küçük tatlıları peş peşe kocaman ağzına atarken çevresinde toplanmış merak dolu gençlere hep aynı sözleri tekrarlayıp duruyordu:

“Evet, beyler, önemli olan sivil halka karşı ağzımızı sıkı tutmamızdır! Ben, Dokuzuncu Hafif Süvari Alayı’nda görev yaptığım yıllarda aramızda gevezenin biri vardı. Tabii yedek subaydı. Paralı biriydi de. Tam da onun geldiği hafta Baron Seidl’ı mezara taşımamız gerekmişti. Ve daha ertesi gün zavallı Baron’un niçin böyle birdenbire vefat etmiş olduğunu bütün kent biliyordu! Beyler, umarım bu kez herkes ağzını sıkı tutacaktır ve...” Ne söyleyeceğini bir an düşündü. Bakışlarını tavanın süslemelerinde gezdirdi. Çevresinde onu dinleyenler merakla ağzından çıkakacak sözü bekliyordu. Masada bir an için ürpertici bir sessizlik oluştu. Sonunda Süvari Yüzbaşısı ne söyleyeceğini bulmuş gibi konuşmasını sürdürdü: “... bütün gelişmeler gizli kapaklı kalacaktır!” Derin bir nefes aldı. Ağzına en son attığı küçük tatlı boğazına takılmış olacak, kesik kesik öksürdü ve önündeki su bardağına uzanıp hızla başına dikti.

Herkes ölümün onları çağırmış olduğunu hissediyordu. Ölüm üzerlerinde süzülüyor ve onlar ölümün ne olduğunu bilmiyorlardı. Barışta doğmuşlar, barışta büyümüşler, barış sürecinde talimler ve tatbikatlarla subaylık rütbesine ulaşmışlardı. O günlerde aradan birkaç yıl geçtikten sonra ölümle göz göze geleceklerini akıllarından bile geçirmemişlerdi. Hiçbirinin kulakları, bir süre önce savaşın büyük değirmeninin dev taşının ağır ağır dönerek gizliden gizliye bugünleri öğütmeye başladığını duyacak kadar keskin değildi! O kış küçük alayda beyazlar içinde huzur dolu bir yaşam hüküm sürüyordu. O gün küçük yan odada bir araya gelmişlerin tepesinde ölüm kara ve kırmızı kanat çırpıyor, uçuşuyordu. “Bir türlü anlayamıyorum,” dedi genç subaylardan biri. Diğerleri de az önce benzeri tepki göstermişti. “Fakat ben sizlere birkaç kez açıklamaya çalıştım,” dedi Taittinger. “Nedenini bilmiyorum, fakat o akşam canım operete gitmek istemişti. Neydi adı, şimdi unuttum, hay aksi, hangi opereti izlemiştim?” “Rastelbinder!” dedi yanındakilerden biri. “Doğru! Tam operetten çıkmış, eve doğru yürüyordum ki, alanın orta yerinde, karlarda tek başına Trotta’nın durduğunu gördüm. Biliyor musunuz beyler, ben tiyatrodan hep perde kapanmadan çıkarım! Sonuna kadar bekleyemem. Ne de olsa çoğu kez üçüncü perde başladığında oyunun nasıl biteceği belli olur. Bu nedenle de ses çıkarmadan, kimseye rahatsızlık vermeden salonu terk ederim. Hem bu opereti daha önce de üç kez seyretmiştim. Evet, ne diyordum, Trotta karların ortasında tek başına öyle duruyordu! Yanına sokuldum ve, ‘Oyun güzeldi,’ dedim. Sonra ona şu Demant’ın tuhaf bir davranışından söz ettim. Çünkü adam ikinci perde başlarken çıkıp gitmiş ve eşini salonda tek başına bırakmıştı! Bir daha da geri dönmemişti. Hiç olmazsa benden kadını eve bırakmamı rica edebilirdi! Hani neredeyse bir skandal. İşte bütün bunları karşıma çıkan Trotta’ya anlattım. O da bana, ‘Demant’la çoktandır görüşmedim,’ dedi...”

“Trotta ile Demant haftalardır beraber görülüyorlardı,” dedi biri.

“İşte ben de bunun için Trotta’ya Demant’ın çok tuhaf bulduğum davranışından söz etmiştim ya... Fakat başkalarının ne yaptığı beni daha fazla ilgilendirmediği için de Trotta’ya bana pastaneye kadar eşlik edip edemeyeceğini sordum. ‘Hayır,’ dedi, ‘bir randevum var da...’ Bunun üzerine ben de yoluma devam ettim. Ancak pastaneye vardığımda kapalı olduğunu gördüm. Kader, beyler! Ben de doğruca gazinoya geçtim. Yine hiçbir kötülük düşünmeden orada karşıma çıkan Tattenbach’a, Demant’ın yaptığını ve Trotta’nın tiyatro meydanının orta yerinde randevusu olduğunu anlattım. Anlattıklarımı dinleyen Tattenbach hafiften bir ıslık çalmaya başlayınca da, ‘Islık çalacak ne var?’ diye sordum. ‘Önemli değil,’ dedi. ‘Fakat dikkatli ol, sadece dikkatli ol, diyorum’ diye ekledi ve, ‘Trotta ile Eva, Trotta ile Eva’ sözlerini kabarelerde söylenen hafif bir şanson gibi mırıldandı. Eva’nın kim olduğunu ben bilmiyorum, demek istediğim, Cennet’teki anamız2 olabilir pekâlâ, yani simgesel ve genel anlamıyla beyler! Anlarsınız ya?”

Herkes ne demek istediğini anlamıştı, bazıları “evet” demek istermiş gibi başını salladı. Genç subaylar, Süvari Yüzbaşısı’nın anlattığını anlamıştı ne de olsa onu ilk kez dinlemiyorlardı, olayı baştan sona biliyorlardı... Fakat belki yeni bir şey öğreniriz ümidiyle her defasında Taittinger’e merakla kulak kabartıyorlardı. İçlerinden sorular soran da oldu. Ancak o hep aynı şeyi, aynı ses tonuyla anlatıp durdu. O akşam da bir meraklı sordu: “Peki sonra ne oldu?”

“Sonra ne olduğunu biliyorsunuz,” dedi Süvari Yüzbaşısı. “Tam gazinodan çıkarken, Tattenbach, Kindermann ve ben, az kalsın Trotta ve Frau Demant’la çarpışıyorduk! Birkaç adım sonra Tattenbach, bana doğru dönüp, ‘Sana bir randevusu olduğunu söylememiş miydi?’ diye sordu. Ben de, ‘Bu bir rastlantı olabilir,’ yanıtını verdim. Sonradan kulağıma geldiğine göre de gerçekten bir rastlantıydı. Frau Demant tiyatrodan tek başına çıkmış, Trotta da ona eve kadar eşlik etmesi gerektiğini düşünmüştü. Tabii randevusunu iptal etmişti. Eğer şu Demant perde arasında eşini bana teslim etseydi bütün bunlar olmazdı!” “Evet, olmazdı!” dedi çevresindekiler de.

“Ertesi akşam Tattenbach körkütük sarhoş, yine gazinodaydı. Doktor Demant içeri girer girmez, ayağa kalkıp, ‘Merhabalar, doktor!’ dedi. İşte her şey böyle başlamıştı.”

“Ayıp etmiş!”

“Hem de ne ayıp, üstelik sarhoş da! Ben olsam, ‘Merhabalar, Saygıdeğer Alay Doktoru!’ derdim. Bunun üzerine Demant o anda kendinden hiç beklemediğim bir ses tonuyla, ‘Süvari Yüzbaşısı, benim alay doktoru olduğumu biliyorsunuz!’ dedi.” Fakat Tattenbach onun söylediğini umursamadı, ‘Ben sizin yerinizde olsam evde oturur, her şeye dikkat ederdim!’ Hem biliyor musunuz, o gün onun isim günüydü! Daha önce söylemiş miydim?”

“Hayır,” diye seslerini yükseltti çevresinde onu dinleyenler.

“Her neyse, şimdi biliyorsunuz, o gün Tattenbach’ın isim günü olduğunu,” dedi Taittinger.

Bu yeni haberi hepsi iştahla yutar gibi içlerine çekti. Fakat bu hüzünlü gelişmenin Tattenbach’ın isim günüyle ne ilgisi vardı? Herkes kendine göre bir şeyler düşündü. Düşüncelerin beyninde, içi boş bulutların arasında oradan oraya uçuşan tek başına bir kuş örneği hareket ettiği ufak tefek Sternberg ilk konuşan oldu: “Öyleyse her şey yolunda!” Sesinde bir coşku vardı. “Böylece isim gününü güzel kutlamış oldu!”

Hepsi başlarını çevirip biraz şaşkın, biraz acır gibi ufak tefek Kont Sternberg’e baktılar, söylemiş olduğu saçmalığa bir anlam vermek istediler. Az önce söyledikleri gerçekten oldukça budalaca bir şeydi. Acaba bunu söylerken bir şey mi ümit etmişti ya da teselli mi aramıştı? Ancak Taittinger’in içi kof kahkahasıyla ürperdiler. Sanki yarıaçık ağzından çaresiz tuhaf sesler çıkıyordu. Bir an için onun teselli edici, çok ilgi çekici yepyeni bir şey söyleyeceğini sanan çevresindekilerse boşluğa bakan gözlerini ardına kadar açmış, hiç seslerini çıkarmadan öyle bakıyorlardı. Karlar altındaki, suskun, büyük kış dünyasında yaşayan bu insanlar Taittinger’in, tek kelimesini bile değişmeden anlattıklarını o akşama dek beş kez dinlemişti.

“Evet, ‘Ben sizin yerinizde olsam evde oturur, her şeye dikkat ederdim!’ dedi Tattenbach. Bunun üzerine Doktor, tıpkı bir hastayı muayene eder gibi –sanki karşısındaki Tattenbach gerçekten hastaydı– ona iyice yaklaşıp, ‘Çok sarhoşsunuz, Yüzbaşı!’ dedi.

‘Ben sizin yerinizde olsam karıma dikkat ederdim,’ diye Tattenbach dili dolanırmış gibi konuştu. ‘Bizler karılarımızı gece yarıları teğmenlerle dolaştırmayız!’

‘Siz hem sarhoşsunuz hem de hergelenin teki!’ dedi Demant. Tam kalkıp gitmeye hazırlanırken, Tattenbach aniden bağırmaya başladı: ‘Yahudi, Yahudi, Yahudi!’ Arka arkaya tam sekiz kez. Ben saydım.”

“Bravo!” diye atıldı ufak tefek Sternberg. Taittinger ona bakıp sesini çıkarmadı, sadece başını salladı.

“O anda ben bağırdım,” diye Süvari Yüzbaşısı konuşmasını sürdürdü. “Hemen atılıp hizmet eden erlere, ‘Çekilin buradan!’ diye emrettim. Bu genç insanların orada durup böyle şeyleri duymasına ne gerek vardı?”

“Bravo!” diye bağırdı ufak tefek Sternberg yine. Diğerleri de Taittinger’i alkışladı.

Sonra odada sessizliğe büründü. Pastanenin mutfağından kap kacak sesleri, dışarıdan da o sırada yoldan geçmekte olan bir atlı kızağın çıngırakları duyuldu. Taittinger yine önündeki tabağa uzandı ve küçük parça bir pastayı alıp ağzına attı.

“Şimdi hapı yuttuk!” diye bağırdı ufak tefek Sternberg.

Taittinger ağzındaki pastanın son lokmasını yuttu ve, “Yarın sabah, saat yediyi yirmi geçe!” dedi.

Yarın sabah, saat yediyi yirmi geçe! Herkes bunun ne demek olduğu biliyordu. On adım yüründükten sonra tabancalar aynı anda ateşlenecekti. Doktor Demant’ın kılıçla arası iyi değildi, askerde eskrim yapmamıştı. Alay yarın sabah saat yedide yakındaki büyük çayırlıkta talim yapmak için kışlayı terk edecekti. Eski sarayın arkasındaki düellonun gerçekleşeceği alana olan uzaklık iki yüz adımdan fazla değildi. Taittinger’in yanındaki subaylar, sabah talimi sırasında bir an için oradan iki kurşun sesi duyacaklarını biliyorlardı. Sanki şu anda o ses kulaklarındaydı. İki tabanca ateşlenecek, kurşunlar ölüme uçacaktı!

“Hesap!” diye seslendi Taittinger. Hep birlikte pastaneyi terk ettiler.

Dışarıda kar yeniden başlamıştı. Hiç ses çıkarmayan küçük bir sürü örneği karlarda yürüyüp uzaklaştılar, yan yana, tek başlarına, birbirlerini gözden kaybetmemeye çalışarak. Hepsi de sanki az önce basmış olan karanlıkta, karlarda, küçük kentin, eğri büğrü küçük sokaklarında tek başına kalmaya korkuyor gibiydi. Gezindiler, oradan oraya gittiler, birbirleriyle karşılaşınca şöyle bir irkildiler. Hepsi de bir an önce akşam yemeği saatini bekliyordu. Az sonra askerî gazinoda yine bir araya geldiklerinde bazılarının eksik olduğunu fark ettiler. Tattenbach orada değildi, Doktor Binbaşı Prohaska, Üsteğmen Zander ve Teğmen Christ de gelmemişti. Bazı emir erleri de eksikti. Taittinger yemek yemiyordu. Oturmuş, tek başına satranç oynuyordu. Büyük salonda kimse konuşmuyordu. Masalara hizmet veren erler de donmuş gibi kapının yanında öyle durmaktaydı. Tek duyulan sarkaçlı büyük saatin donuk tik tak sesiydi! Hemen yanındaki duvardan Yüce Başkumandan porselen mavisi gözlerinin soğuk bakışlarıyla gazinoyu doldurmuş suskun subaylarını seyrediyordu! Herkes öyle oturuyor, sanki hiç kimse, tek başına veya yanında bir başkasıyla çıkıp gitmeye cesaret edemiyor gibiydi. Oturmaya devam ettiler. İki veya üç kişinin bir arada olduğu masalardan arada sırada damlar gibi bazı kelimeler kulağa geliyordu. Söylenenle yanıt arasındaki sessizlik kurşun kadar ağırdı. Sanki lokantanın sessizliği herkesin üzerine ağır bir yük gibi çökmüştü.

O anda aralarında olmayanları, sanki çoktan ölmüşler gibi andılar. Bundan birkaç hafta önce Doktor Demant’ın uzun sürmüş olan bir hastalığın ardından tekrar askerî gazinoya geldiği o akşamı hepsi anımsıyordu. Çekine çekine içeri girişini, camları parıldayan gözlüğünü herkes gözünün önüne getirdi. At binmekten bacakları çarpılmış, kısa, yuvarlak bedenli, kıpkırmızı yüzünün üzerindeki kısa kesilmiş açık sarı saçları ortadan ayırmış, küçük gözlerinin etrafı kızarmış Kont Tattenbach’ı da anımsıyorlardı. Doktor’un usul usul, Süvari Yüzbaşısı’nın ise bağıra bağıra konuşması da hâlâ kulaklarındaydı. Yaşamları boyunca onur ve ölüm, ateş etme ve vurma, ölüm ve mezar gibi kelimeler sürekli kulaklarında yer etmiş olmasına karşın onların yakında belki de gerçekleşebileceğine bir türlü inanmak istemiyorlardı. Büyük saatin sarkacı vurdukça sanki kendi son saatleri yaklaşmış gibi korkuyla başlarını çevirip duvara doğru bakıyorlardı. Zamanın hiç durmadan ilerlediğine inanmak istemiyorlardı. “Saat yediyi yirmi geçe, yediyi yirmi geçe, yediyi yirmi geçe” sözleriyle beyinleri zonkluyordu!

Sonra yerlerinden kalktılar, yavaş yavaş, çekingen ve peş peşe lokantayı terk ettiler. Hiç konuşmadan sokağa çıktılar. Karlarda yürürken ne ayaklarındaki çizmeleri ne de bellerinden sallanan kılıçları ses çıkarıyordu. Her şey sağırdı, uyuşmuştu. O akşam askerî gazino erkenden boşalmıştı. Ve gece yarısına on beş dakika kala kışlaya ilk varanlar Üsteğmen Schlegel ile Teğmen Kindermann oldu. Subay odalarının bulunduğu yapının birinci katında tek bir pencere aydınlıktı, sarımtırak ışığı hafifçe avluya vuruyordu. Aynı anda yukarı baktılar.

“Trotta bu!” dedi Kindermann.

“Odasına bir uğrayalım!” “Hoşuna gitmez belki.”

Sonra içeri girdiler, üst kata çıktılar. Çizmeleri koridorun tahtalarında yankılanıyordu. Teğmen Trotta’nın kapısında durup kulak kabarttılar. İçerden ses gelmiyordu. Üsteğmen Schlegel kapının tokmağına dokundu, fakat çevirmedi. Elini kapıdan çekti. Vazgeçtiler, sessizce başlarını sallayıp uzaklaştılar.

Teğmen Trotta onların kapısında durmuş olduğunu duymamıştı. Oturmuş, tam dört saattir babasına uzun bir mektup yazmaya uğraşıyordu. Defalarca başlamış, fakat bir türlü ilerleyememişti.

“Sevgili baba,” diye tekrar başladı, “hiçbir şeyden habersiz ve suçum olmadan çok trajik bir olayın içine düştüm...” Eli tutulmuş gibiydi, parmaklarının arasındaki tüy kalem işe yaramaz bir alet örneği, kâğıdın üzerinde titriyordu. Şimdiye dek bundan daha zor bir şey yaşamamıştı! Genç teğmen her şey olup bittikten sonra bölge valisi babasına yazmak istemiyordu. Tattenbach ile Demant arasındaki o uğursuz tartışmadan sonra hemen yazmayı düşünmüş, fakat her defasında ertelemişti. Mektup mutlaka bugün postaya verilmeliydi. Bugün, düellodan önce! Acaba Solferino Kahramanı bu durumda ne yapardı? Carl Joseph, büyükbabasının hemen arkasında durmuş, emreder gibi ona baktığını hissetti. Solferino Kahramanı, kararsız torunundan mutlak kararlılık talep ediyordu! Evet, babasına yazmalıydı, hem de derhal yazmak zorundaydı. Hatta kalkıp ona gidebilse daha da iyi olurdu. Çoktan ölmüş Solferino Kahramanı ile şimdi ne yapacağını bilemeyen torunu arasında babası vardı! Büyükbabasından kalmış mirasın ve aile onurunun koruyucusu sayılan bölge valisi babası. Onun damarlarında hâlâ Solferino Kahramanı’nın taptaze, canlı ve kıpkırmızı kanı akıyordu. Eğer şimdi babasını durumdan haberdar etmezse büyükbabasından da bir şey gizlemiş olacağını düşündü!

Ancak bu mektubu yazabilmek için büyükbabası kadar güçlü, kendini Sipoljeli köylülere yakın hissedecek kadar özentisiz ve sade biri olması gerekiyordu. Fakat o sadece bir torundu! Şimdi yazmaya çalıştığı şu mektup ise onu hep huzur içinde geçen günlük yaşamının dışına çıkarıyordu. Çünkü o, Trotta ailesi oğullarının babalarına her hafta yazmış olduğu, çoğu kez hep aynı şeylerden söz eden mektuplara hiç benzemiyordu. O kanlı bir mektuptu ve genç Trotta onu yazmak zorundaydı!

Teğmen mektubuna devam etti:

Gece yarısına doğru bizim alay doktorunun eşiyle önemsiz, benim için hiçbir anlamı olmayan kısa bir gezinti yaptım. O akşam içinde bulunduğum durumda başka türlü davranmam mümkün değildi. Bu gezinti sırasında bazı arkadaşlar bizi gördü. Çoğu kez sarhoş gezen Süvari Yüzbaşısı Tattenbach da birkaç gün sonra doktorla karşılaşınca ne yazık ki yüzüne karşı çok çirkin bazı şeyler söyledi. Yarın sabah saat yediyi yirmi geçe düello edecekler! Eğer Tattenbach hayatta kalırsa benim onu düelloya davet etmem gerekecek. Şu anda durum oldukça zor.

Sana sadık oğlun

Teğmen Carl Joseph Trotta

Not: Belki de alayı terk etmem gerekecek.

Genç adam o akşamki en zor sorunu halletmiş gibiydi. Fakat bakışlarını odasının loş duvarlarında gezdirirken birdenbire büyükbabasının uyarıcı bakışlarını görür gibi oldu. Sanki Alay Doktoru Demant’ın torunu olduğu, kocaman beyaz sakallı Yahudi meyhaneci de yanında duruyordu! Ölülerin, yaşayanlara seslendiğini duydu. Yarın sabah saat yediyi yirmi geçe sanki düello yapacak ve düşüp ölecek olan oydu! Vurulup düşecek ve ölecekti!

Artık çok, çok gerilerde kalmış, Carl Joseph’in baba evinin balkonunda durmuş, aşağıda Herr Nechwal’in yönetimindeki askerî bandonun çaldığı Radetzky Marşı’nı dinlediği günlerde vurulup düşmek ve ölmek gözünde sanki çok önemsiz bir şeydi! İmparatorluk ve kraliyete ait bir askerî yatılı okul öğrencisi için ölüm olağandı, ancak uzun yıllar sonra gelecek bir ölüm! Ertesi sabah saat yediyi yirmi geçe ise ölüm, arkadaşı Doktor Demant’ı bekliyordu. Ertesi gün ya da birkaç gün sonra ise aynı ölüm bu kez de genç Teğmen Carl Joseph von Trotta’yı bekleyecekti. Ahh, ne de tüyler ürpertici ne de eziyet verici bir şeydi, onun kapkara tepesinde belirdiğini görmek, kurbanı olacağını düşünmek! Şimdi kurbanı olmasa bile ölümün önünde yakın gelecekte kim bilir daha ne kadar çok ceset yatacaktı? Yol kenarlarındaki kilometre taşları örneği Trotta’nın yaşam yoluna mezar taşları dizilecekti! Nasıl Katharina’yı bir daha görmemişse arkadaşı Demant’ı da artık görmeyeceğine emindi. Yaşam boyunca! Carl Joseph’in gözünün önünde aniden bomboş bir sonsuzluğun kıyısız, sınırsız, bir ölü denizi belirdi. Genç teğmen, mezar taşlarını peş peşe dizen, merhametsizliğe hiç engel olmayan, sonsuz karanlığı hiç aydınlatmayan o dev, kara yasaya karşı çıkmak ister gibi aniden küçük elini yumruk yapıp şöyle bir havaya kaldırdı! Pencerenin yanına sokuldu, sıkılı yumruğunu karanlık gökyüzüne doğru uzatmak istiyordu. Fakat bunu yapmadı, sadece başını kaldırıp titreşen, kış yıldızlarını seyretti. Doktor Demant’la kışladan kente yan yana yürüdükleri o akşamı bir an için gözünün önüne getirdi. Bunun son yürüyüşleri olduğunu nedense o gün sezmişti.

Birden ruhu arkadaşının özlemiyle doldu. Aynı anda, belki doktorun yaşamını kurtarmak da mümkün, diye düşündü. Saat biri yirmi geçiyordu. Doktor Demant’ ın daha altı saatlik yaşamı vardı! Altı uzun saat. Çok şey yapılabilirdi. Hemen giyindi, kılıcını kuşandı, paltosunu üzerine attı ve odasından çıktı. Koridoru hızla geçti, merdivenleri uçar gibi indi. Gecenin karanlığında uyuklayan büyük avluyu koşar adım geçti, ana kapıdaki nöbetçiyi umursamadan kendini dışarı attı. Kente giden yolda çok hızlı yürüdü ve aradan on dakika geçmeden kentin ilk evlerine vardı. Birkaç sokak ötede duran ve gece nöbeti tutmakta olan tek kızaklı faytona atladı. Atların çıngırak sesleriyle rahatlar gibi oldu, kenti hızla boydan boya geçip doktorun villasının bulunduğu mahalleye vardılar. Bahçeyi çeviren parmaklıkların hemen arkasındaki kulübesinde Demant’ın köpeği uyuklamaktaydı. Trotta çıngırağa asıldı, fakat açan olmadı. “Doktor Demant!” diye seslendi. Yine ses seda yoktu. Bir süre öyle bekledi. Faytoncuya kırbacını şöyle bir şaklatmasını söyledi. Yine yanıt yok.

Eğer Kont Tattenbach’ı aramış olsaydı, mutlaka daha kolay bulurdu. Düellodan bir gece önce Resi’nin yanında olduğuna emindi. Şimdi muhtemelen oturmuş, sağlığına içiyordur, diye aklından geçirdi. Acaba Demant şu anda neredeydi? Alay Doktoru mutlaka kentin sokaklarında gezinip duruyordu! Belki de her zaman gitmiş olduğu mezarlıktaydı, mezar taşları arasında yürüyor, kendine bir mezar arıyordu? “Mezarlığa gidiyoruz!” diye seslendi genç teğmen. Bir an şaşıran faytoncu kırbacını şaklattı. Kızaklı faytonu çeken atlar az sonra eski duvarın önünde durdu. Demir kapı kapalıydı. Trotta indi ve parmaklıkların arasından içeri baktı. Çılgın bir düşünceydi onu buraya sürüklemiş olan. Aramalıydı. Ellerini ağzına götürüp mezarlara doğru tuhaf bir sesle, “Doktor Demant!” diye bağırdı. Gecenin karanlığında sanki uluyordu! Bir an düşündü, acaba bir ölüye mi sesleniyorum, aradığım insan çoktan öldü mü? İrkildi, mezarlar arasında yükselen, bu kış gecesinin buz gibi rüzgârında hareket eden yapraksız, kuru çalılar gibi tir tir titredi. Belindeki kılıcı da hafiften sallanıyor, tınlıyordu.

Kızaklı faytonun yüksek koltuğunda oturmakta olan faytoncu, mezar taşlarına doğru seslenen müşterisine ürpertiyle bakıyordu. Safça düşündü, acaba bu teğmen bir çılgın mıydı, yoksa bir hayalet mi? Fakat bütün korkusuna karşın kırbacı şaklatıp oradan uzaklaşmaya da çekiniyordu. Dişleri takırdamaya başlamıştı. Üzerindeki kedi derisinden kalın kürkün altında yüreğinin de hızla attığını fark etti. “Teğmen, haydi gelin, binin de gidelim!” diye mezarlığa doğru rica eder gibi seslendi.

Genç teğmen kızaklı faytona geri döndü. “Kente geri dönelim!” Az sonra kente vardıklarında hemen indi ve nereye gideceğini biliyormuş gibi kıvrımlı, dar sokaklarda hızla yürüdü, küçük alanları geçti. Bir yerlerden, karanlık gecenin sessizliğinden bir müzik dolabının melodileri kulağına geliyordu. Teğmen Trotta’nın hedefi orasıydı. Hızla ilerledi ve az sonra Resi’ye yakın bir meyhanenin buzlucamlı kapısının önünde durdu. İçeride henüz hafif ışık vardı. Çoğu kez erlerin uğradığı bu meyhaneden içeri subaylar hiç adım atmazdı. Genç teğmen pencereye sokuldu ve kırmızı perdelerin arasından içeri baktı. Tezgâhın arkasında, gömleğinin kollarını sıvamış zayıf meyhanecinin durmakta olduğunu gördü. Masalardan birinde üç erkek oturmuş, iskambil oynuyordu. Onlar da gömleklerinin kollarını sıvamıştı. Başka bir masa da, yanında kız arkadaşıyla bir onbaşı oturmaktaydı. Önlerinde yarı boş bira kadehleri duruyordu. Trotta köşedeki masada tek başına birinin oturduğunu gördü. Adam elinde bir kurşunkalem, önündeki kâğıda bir şeyler yazmaktaydı. Bir an için durdu, yazmayı bıraktı ve kadehine uzanıp birkaç yudum aldı ve başını kaldırıp tavana doğru baktı. Sonra başını hafifçe çevirdi, gözlüklerinin camları şöyle bir ışıldadı. Carl Joseph onu hemen tanıdı. Masada oturmuş bir şeyler yazan sivil giyimli adam Doktor Demant’tı.

Carl Joseph camlı kapıyı tıklattı. Meyhaneci hemen geldi. Teğmen ondan, masada tek başına oturmakta olan beyi dışarı yollamasını rica etti. Az sonra Alay Doktoru dışarı çıktı. Teğmen hemen elini uzattı ve, “Benim,” dedi. “Trotta!” Doktor, “Beni buldun demek,” diye şaşkın konuştu. Kapının önünde duruyorlardı. Demant her zamanki gibi usul konuşmasına karşın, bu kez ağzından çıkan kelimeler dışarı vuran müzik sesini bastırmıştı. Trotta onu bugüne kadar hiç sivil giyimli görmemişti. Doktordaki bu değişiklik, sesindeki candanlık ona içten bir selamlama gibi geldi. Sivil giyimli Demant, karşısında bir an yabancı gibi dururken, ses tonunda bir dostun güven vericiliği vardı. Genç teğmenin o gece yaşamış olduğu bütün korkular, Demant’ın sesindeki içtenlikle birden dağılıp giderek çok gerilerde kaldı, Trotta onları unutuverdi. Doktorun hep yokluğunu hissetti bu içten davranışını haftalar sonra ilk kez yaşıyordu. Meyhanedeki müzik dolabı sustu. Uluyan gece rüzgârının sesinden başka hiçbir şey duyulmuyordu. Arada sırada yerden havaya savurduğu kar taneleri yüzlerine dokunuyordu. Teğmen öne doğru bir adım atıp doktora sokuldu. Ona, “Sen ölmeyeceksin!” demek istiyordu. Aynı anda karşısındaki adamın bu soğukta, bu rüzgârda paltosuz durduğunu fark etti. Yumuşacık bir sesle, “Üşüteceksin!” dedi.

Birden Doktor Demant’ın yüzü ışıldadı. Dudaklarını hafifçe öne doğru uzattı, ince siyah bıyığı kalkar gibi oldu ve her zamanki gülümsemesi yüzüne yayıldı. Carl Joseph’in yüzü kızardı. Bu adam artık üşütüp hasta olmayacak ki, diye bir an düşündü. Ve aynı anda Doktor Demant’ın konuştuğunu duydu: “Bundan sonra hastalanmaya zamanım olmayacak, sevgili dost!” Gülümserken konuşabiliyordu da. Sanki doktorun ağzından çıkan kelimeler hiç bozulmadan her zamanki gülümsemesinin arasından geçip gidiyordu. Genç Trotta karşısındaki adamın dudaklarının önünde bir an için küçücük, bembeyaz, hüzünlü bir örtünün oluştuğunu fark etti. “Fakat artık içeri girelim,” dedi doktor. Demant buzlucamları olan kapının önünde hareketsiz, kapkara bir gölge gibi duruyor, soluk gölgesi sokağın karlarına vuruyordu. Meyhaneden dışarı vuran soluk ışıkta üzerine iri iri kar taneleri düşmüş siyah saçları gümüşi ışıldıyordu. Sanki başının üzerinde Cennet’in pırıltıları vardı. Tuhaf duygulara kapılan Trotta bir an için arkasını dönüp uzaklaşmak istedi. “İyi geceler!” diyecek ve hızla çekip gidecekti.

“Haydi, içeri girelim,” diye doktor tekrarladı. “Meyhaneciye bir sorayım, dikkati çekmeden girmene göz yumar mı?” Sonra kapıyı açıp girdi. Genç teğmen tek başına kalmıştı. Aradan çok geçmeden yanında meyhaneci tekrar dışarı çıktı. Yan kapıdan binaya girdiler, bir koridordan yürüyüp avluya çıktılar, oradan da mutfağa geçtiler. Trotta, “Seni burada tanıyorlar galiba?” diye sordu. “Arada sırada uğrarım,” oldu doktorun yanıtı. “Hayır, bu doğru değil, oldukça sık gelirim buraya!” Carl Joseph şaşırmış gibi karşısındaki adama baktı. “Şaşırdın, öyle değil mi? İşte benim de bazı özelliklerim vardı,” dedi Alay Doktoru. Niçin, vardı, demişti? Genç teğmen düşündü, evet niçin, vardı, demişti?

Meyhaneci mutfağa küçük bir masayla iki iskemle getirdi, yeşil fanuslu bir gaz lambasını da yaktı. Bu arada meyhanedeki müzik dolabında tekrar plaklar dönmeye başlamıştı. Askerî marşlar potpurisi kulağa geliyordu. Tabii içlerinde Radetzky Marşı’ndan trampetler de vardı. Genç teğmen, masalarındaki lambanın yeşilimsi ışığının hafifçe aydınlattığı beyaz badanalı mutfak duvarında, koskocaman iki bakır tavanın arasında, ordular başkomutanını bembeyaz üniformasıyla gösteren o ünlü tabloyu seçti! İmparator’un üniformasının rengi artık atmış, çok sayıda böcek ve sinek pisliğiyle iyice lekelenmişti. Birinci Franz Joseph’in porselen mavisi gözlerinin bakışı da gaz lambasının güçsüz ışığında donuk donuktu. Doktor Demant parmağıyla tabloyu işaret etti. “Bir yıl öncesine kadar içeride meyhanede asılıydı!” dedi. “Fakat meyhanecinin keyfi kalmadı, artık sadık bir teba olduğunu kanıtlama arzusu kalmadı.” İçerideki müzik dolabı sustu. Aynı anda duvar saatinin tok bir sesle ikiyi vurduğu duyuldu. “Saat iki!” dedi Teğmen. “Beş saat kaldı!” dedi Alay Doktoru da. Meyhaneci iki kadeh erik rakısı getirip masaya bıraktı. Teğmenin beyni, “saat yediyi yirmi geçe” sözleriyle zonkluyordu. Sanki biri beynine sürekli çekiç indiriyordu.

Önünde durmakta olan kadehe uzandı, eline alıp şöyle bir havaya kaldırdı ve askerlere emir verir gibi kalın ses tonuyla, “Şerefine!” dedi. “Sen yaşamalısın!”

Alay Doktoru, “Kolay bir ölüm olsun!” dedi ve kadehini bir dikişte boşalttı. Carl Joseph ise içmeden tekrar masaya bıraktı.

“Bu çok anlamsız bir ölüm!” diye doktor devam etti. “Tıpkı bugüne kadarki yaşamım gibi anlamsız.”

“Ben senin ölmeni istemiyorum!” diye genç teğmen sesini yükseltti ve ayağa kalkıp mutfağın içinde bir aşağı, bir yukarı yürüdü. Çizmeleri yerdeki fayanslarda çınlıyordu. “Benim yaşamımın da anlamı yok, fakat ölmek istemiyorum!”

“Sen sus!” diye Doktor Demant karşı çıkar gibi konuştu. “Sen Solferino Kahramanı’nın torunusun! Az kalsın boş yere ölecekti. Fakat aramızda yine de bir fark var. İnsan onun gibi bir inanç uğruna da ölüme gider ya da bizler gibi anlamsız yere de.” Bir an sustuktan sonra yine konuşmaya devam etti. “Evet, biz ikimiz gibi. Büyükbabalarımız bize güç denen şeyi miras bırakmadı. Biraz yaşayacak, anlamsız yere de ölecek kadar güç. Ahh!” Doktor masadaki boş kadehi, sanki bütün dünyayı, bütün dostlarını itiyormuş gibi, şöyle bir itti. “Ahh,” diye tekrarladı, “yorgunum, yıllardır çok yorgunum! Yarın bir kahraman olarak öleceğim, sözüm ona bir kahraman olarak! Fakat bu ne bana ne babama ne de büyükbabama göre bir ölüm! Onun hep okumuş olduğu eski kitaplarda şöyle yazardı: ‘Hemcinsine el kaldıran katildir!’ Yarın sabah biri tabancasını bana doğru tutacak ve ateşleyecek. Ben de ona kurşun sıkacağım! Belki de katil ben olacağım. Fakat ben bir miyobum, hedefi doğru dürüst göremem. İntikam alabilirim. Gözlüğümü çıkardım mı bir şey görmem mümkün değildir. Evet, hedefi görmeden ateş edeceğim! Bence böylesi daha dürüst olur!”

Teğmen Trotta, karşısındaki alay doktorunun ne demek istediğini pek anlamamıştı. Üzerindeki sivil giysilerine, yeni görünümüne ve değişik ses tonuna alışmıştı. Fakat Doktor Demant’ın düşünceleri çok uzaklardan, büyükbabasının, Yahudi meyhanecilerin kralı sayılan beyaz sakallı adamın yaşamış olduğu bilinmeyen yerlerden geliyordu. Trotta, askerî lisede trigonometri dersinde yaptığı gibi anlamak istermiş gibi beynini zorladı. Doktorun ne demek istediğini yine de kavrayamadı. Her şeyi kurtarma amacının yavaş yavaş söndüğünü fark etti. Bütün ümitleri kor ateşi gibi sönüp yok oluyor, ak külleri rüzgârla bir yerlere uçuşuyordu. Yüreğinin gittikçe daha hızla vurduğunu, duvardaki saat gibi tok sesler çıkardığını hissetti. Karşısında duran dostunun ne demek istediğini anlayamıyordu. Belki de geç kalmıştı! Bir şeyler söylemesi gerektiğini düşündü, ancak konuşamadı, sanki dilinin üzerine ağırlıklar çökmüştü. Rengi kaçmış, titreyen dudaklarını araladı. Konuşamadı, ağzını tekrar kapattı.

Alay Doktoru birden, “Ateşin çıkmasın!” diye karşısında bir hastası oturuyormuş gibi konuştu. Masaya vurdu, meyhaneci az sonra elinde iki kadeh içkiyle göründü. “Kadehini boşaltmamışsın!”

Trotta masaya uzandı ve kadehi başına dikti. “Bu içkiyi çok geç keşfettim ne yazık ki!” dedi doktor. “Belki bana inanmayacaksın, fakat daha önce hiç içmemiş olmama üzülüyorum.”

Teğmen başını kaldırıp doktorun yüzüne birkaç saniye de olsun bakmak için kendini zorladı. Sonra meyhanecinin getirmiş olduğu ikinci kadehi aldı. Ağırdı, ellerinin titrediğini fark etti. Birkaç damla döküldü. Hızla başına dikti. Aynı anda öfkesinin kabardığını hissetti. Kan beynine çıktı, yüzü kıpkırmızı oldu. “Öyle ise kalkıp gideyim!” dedi. “Yaptığın şakalara dayanamayacağım. Az önce seni bulmuş olmama sevinmiştim. Evine uğradım, uzun uzun kapını çaldım. Sonra mezarlığa gittim, çılgınlar gibi parmaklıklara sokulup adını haykırdım. Ben...” Bir an sustu. Konuşamıyordu. Titreyen dudaklarının arasında kelimeler oluşmuştu, içi boş kelimeler. Birden gözleri ılık suyla doldu! Göğsü kabardı, yüksek sesle inledi. Bir an için kalkıp gitmek, buralardan uzaklaşmak istedi. Utanıyordu. Ağlıyorum, diye düşündü. Evet, ağlıyorum! Onu ağlamaya zorlayan o üstün gücün karşısında kendini zayıf, çok zayıf hissetti. Sanki o güce teslim olmuştu. Fakat aynı anda böyle zayıf olduğu için de sevindi. İnlediğini duydu, sevindi. Utandı ve utandığı için de sevindi. Kendini duyduğu acıların kollarına bıraktı. Bu da hoşuna gitti. Ve hıçkırdı. “Senin ölmeni istemiyorum! Ölmeni istemiyorum! Hayır, istemiyorum, istemiyorum!”

Doktor Demant oturduğu yerden kalktı, mutfağın içinde bir aşağı, bir yukarı yürüdü, Yüce Başkumandan’ın portresinin karşısında hafifçe eğildi, ceketinin üzerindeki sinek lekelerini saymaya uğraştı, sonra bu saçma uğraşıya son verdi, Carl Joseph’in yanına geldi, elini hafifçe titreyen omzuna koydu, ışıldayan gözlük camlarını genç teğmenin kumral saçlarına doğru eğdi... O, akıllı doktor Demant, her şeye veda etmişti. Eşini, Viyana’daki babasının yanına yollamış, hizmetkârlarına izin vermiş, evini de kapatmıştı. Şu uğursuz olaydan bu yana Zum Goldenen Bär Oteli’nde kiralamış olduğu bir odada kalıyordu. Her şeyini tüketmişti. Şimdiye kadar hiç ağzına koymamış olduğu sert içkiye alışalı, o düelloda gizemli bir anlam bulmaya çalışıyor, hatta yanlışlarla dolu yaşamının sonunu getirecek ölümü özlüyor, varlığına hep inandığı öteki dünyanın pırıltılarını seziyordu. Mezarlar ona yabancı değildi, oralarda yatan ölüler de. Şimdi kendini içine attığı tehlikeden çok önce tanımıştı onları. Eşine olan çocukça sevgi de artık sönmüştü. Bundan daha birkaç hafta önce yüreğini yakan o dayanılmaz kıskançlık duyguları da, artık sönmüş bir ateş, soğumuş bir kül yığınından başka bir şey değildi. Az önce kaleme almış olduğu vasiyetnamesi de şimdi Albay’a postalanmak üzere ceketinin cebinde duruyordu. Kimseye bırakacak mirası yoktu! İçki her şeyi kolaylaştırmıştı, şimdi sabırsızca o ânı bekliyordu. Saat yediyi yirmi geçe! Arkadaşlarının günlerdir beynini dehşetle zonklatan acı verici o düşünce, Demant için sadece titreşen gümüş çıngıraklardı. Alaydaki görevine başladığından bu yana kendini hiç böylesine hafif, güçlü ve yürekli hissetmemişti. Sağlıklı birinin yaşamı sevdiği gibi, şimdi o da yaklaşan ölüme seviniyordu. O artık her şeyi geride bırakmıştı, onun için yaşam bitmişti!

Fakat birden omuzları çöktü, miyop gözlerini kıstı, her zamanki gibi ne yapacağını bilmiyormuş gibi öyle durdu. Evet, karşısında genç bir yaşam vardı, dostluk ve onun için dökülen gözyaşları da. Birden yine o sefil yaşamının hasretini çekti, tiksindiği garnizonu, nefret ettiği üniformasını, sıkıcı asker muayenelerini, soyunmuş, karşısında dizi dizi duran yarı çıplak erlerin vücudundan yayılan pis kokuları, yaptığı hiç gereksiz aşıları, hastane koğuşlarına yayılan asit kokularını, keyifsiz eşinin çekilmez kaprislerini, hafta içindeki sıkıcı günleri, uyuşuk hafta sonlarını, ona eziyet veren binicilik talimlerini, saçma sapan tatbikatları ve bütün bunlara duyduğu hüzünleri aradı! Şimdi karşısındaki genç teğmenin iç çekmesinde, hıçkırmasında yaşam dolu bir dünyanın çağrısı vardı. Doktor, Trotta’yı sakinleştirmeye çalışırken ruhu büyük bir hüzünle doldu, içindeki insan sevgisi binlerce küçük alevle yeniden tutuştu. Son aylar ve haftaların umursamazlığı birden çok çok gerilerde kalmıştı.

O anda duvar saati üçü çaldı. Trotta ürperir gibi sustu. Saatin sesi mutfağın duvarlarında yankılandı, gaz lambasının uğultusuna karışıp kayboldu. Genç teğmen kendine geldi, sakin bir sesle konuştu: “Bunun ne kadar budalaca bir şey olduğunu anlamanı istiyorum! Taittinger söyledikleriyle hepimizin canını sıkan biri! O akşam tiyatronun kapısında karşıma çıktığında bir randevum olduğunu söylemiştim. Az sonra da eşin tek başına dışarı çıktı... Eve kadar yalnız yürümesin, diye eşlik etmeye karar verdim. Tam gazinonun önünden geçerken hep birlikte dışarı çıktılar...”

Doktor, Trotta’nın omuzlarına koymuş olduğu ellerini çekti ve tekrar mutfağın içinde bir aşağı, bir yukarı yürümeye başladı. Adımları yumuşaktı, duymak için kulak kabartmak gerekiyordu.

“Sonra sana bir şey daha söylemeliyim,” diye Teğmen konuşmasını sürdürdü. “Kötü bir şey olacağını o anda sanki sezmiştim. Yol boyunca eşinle pek konuşmamıştık. Villanın önünde durduğumda içeride ışık yandığını anımsıyorum. Bahçe kapısından girip yürürken karlarda senin ayak izlerini de görmüştüm. İşte o anda kafamda tuhaf bir düşünce oluşmuştu.”

“Öyle mi?” dedi Doktor ve Teğmen’in yanında durdu.

“Evet, tuhaf bir düşünceydi. Sanki o anda, senin izlerin beni gözetliyordu. Niçin böyle düşünmüştüm, şimdi bilmiyorum. Karlardan eşine ve bana bakıyorlardı.” Doktor Demant tekrar masaya oturdu ve Trotta’nın yüzüne baka baka konuştu:

“Belki de eşimi seviyorsun, fakat bunun farkında değilsin!”

“Benim bu olayda hiç suçum yok!” dedi Trotta.

“Evet, senin suçun yok,” diye Alay Doktoru karşısındaki genç teğmenin söylediğini onaylamak istermiş gibi konuştu.

“Fakat ben nedense kendimi yine de suçlu hissediyorum!” dedi Carl Joseph. “Biliyorsun, sana bir gün anlatmıştım Frau Slama’yla aramızda geçmiş olanları.” Bir an sustu. Sonra fısıldayarak devam etti: “Korkuyorum, her yerde korkuyorum!” Alay Doktoru kollarını iki yana açtı, omuzlarını şöyle bir kaldırdı ve, “Sen de bir torunsun!” diye mırıldandı.

Fakat o şimdi Teğmen’in korkularını filan düşünmüyordu. Genç adam belki de şu anda her şeyden korkuyor, onlara uzak durmak istiyordu. Çekip gitmeli, ortadan kaybolmalıydı. Üç yıl niteliksiz bir er gibi görev yapabilirdi, hemen yurtdışına da kaçabilirdi. Vurulup ölmek istemiyordu! Karşısında oturan Teğmen Trotta, Solferino Kahramanı’nın torunu, bir başka dünyanın bu insanı, ona birdenbire yabancılaşmıştı. Ve sesini yükselterek, bağırır gibi konuştu:

“Böylesine bir budalalık! Senin şu budalaca şerefin kılıcının püskülünde asılı! Evli bir kadına evine kadar eşlik edilemez! Şimdi gördün mü nasıl da budalanın biri olduğunu?” Bir an sustu ve Trotta yanıt vermeyince bağırarak devam etti: “Senin yaptığın budalalıktı, hem de çok rezilce bir budalalık!”

Masaya vurdu. Az geçmeden meyhaneci elinde iki yeni kadehle içeri girdi. Alay Doktoru, gelen içkisini hemen başına dikti. “İç!” dedi Carl Joseph’e bakarak. Genç teğmen içti. Doktor Demant’ın ne demek istediğini pek anlamamıştı, fakat şimdi öyle kolay ölmek istemiyor gibiydi. Duvar saatinin yelkovanı ağır ağır ilerliyordu. Zaman durmak bilmiyordu! Yediyi yirmi geçe, yediyi yirmi geçe! Demant’ın ölmemesi için bir mucize gerçekleşmeliydi. Fakat mucizelerin yaşanmadığını genç teğmen de biliyordu! O yarın sabah saat yediyi yirmi geçe –düşsel bir düşünceydi– düellonun yapılacağı yere gidecek ve, “Efendiler, Demant bu gece aklını kaçırdı, onun yerine ben geldim,” diyecekti! Çocukça bir düşünceydi bu! Gülünçtü ve gerçekleşmesi mümkün değildi. Ne yapacağını bilmeyen bakışlarını karşısındaki doktora dikti. Zaman durmuyordu, saatin saniyeleri hızla ilerliyordu. Az sonra dördü çalacak, ondan sonra da üç saat kalacaktı!

“Tamam!” dedi Alay Doktoru. Bundan sonra ne yapması gerektiğine kararını vermiş gibiydi. Fakat nasıl yapacağını ise tam olarak bilmiyordu. Kafası anlamsız bir sürü düşünceyle doluydu, göz gözü görmeyen sisler arasında sağa sola gidip geliyorlardı. Evet, kesin bir düşüncesi yoktu. Hiç değersiz, alçakça, budalaca, katı ve güçlü bir yasa onu prangasına almış, sıkı sıkıya bağlamıştı. Ve şimdi anlamsız bir ölüme sürüklüyordu! Dışarıdan kulağına bardak sesleri geldi. Herkes gitmiş olsa gerekti, meyhaneci de bardakları yıkıyor, masalarla iskemleleri topluyordu. Şimdi onların da artık kalkıp gitmesi gerekiyordu. Belki de dışarıdaki kış, gecenin karanlığında gökyüzünden ışıldayan yıldızlar, karlı yollar aklına teselli edici yeni şeyler getirirdi. Meyhanecinin yanına gitti, hesabı ödedi, paltosunu giydi, siyah şapkasını başına geçirdi ve Teğmen’in yanına döndü. Şimdi Carl Joseph’in karşısında yine bambaşka bir insan duruyordu. Silahlanmış, hazır biri. Üniforma, kılıç ve şapkayla şimdiki kadar güçlü olmayan bir insan!

Arka avludan geçtiler, koridordan yürüdüler ve gecenin karanlığına çıktılar. Doktor başını kaldırıp gökyüzüne baktı. Sakin sakin dünyayı seyreden yıldızlar ona yanıt vermedi. Yıldızlar kardan da soğuktu! Evler kapkaranlık, sokaklar dilsizdi. Gece rüzgârı yerlerden kaldırıp savurduğu karı yüzlerine üflüyordu. Sanki aceleleri varmış gibi hızla yürürlerken Trotta’nın çizmeleri, doktorun ayakkabıları karda gıcırdıyordu. Kafalarındaki düşünceler ve imgeler paçavralar örneği uçuşup duruyor, yürekleri de kocaman ve ağır çekiçler örneği vuruyordu. Genç teğmen, doktorun nereye gittiğini bilmeden yanından yürüyordu. Az sonra konakladığı Zum Goldenen Bär Oteli’ne vardılar. Üzeri kemerli kapısında durdular. Bir an için Carl Joseph’in gözünün önüne Demant’ın, kocaman sakalı gümüşi ışıldayan, meyhaneciler kralı Yahudi büyükbabası geliverdi. Tüm yaşamı boyunca böyle üzeri kemerli, belki de daha büyük bir kapının önünde oturmuştu. Köylüler, meyhanesinin kapısında durduğunda ayağa kalkmıştı. Son yıllarında kulakları iyi işitmediği için de köylüler ellerini ağızlarına götürüp ona yüksek sesle ne yiyip içmek istediklerini söylemişti. Yediyi yirmi geçe, yediyi yirmi geçe! Bu büyükbabanın torunu, saat yediyi yirmi geçe ölecekti!

“Ölüm!” dedi birden genç teğmen yüksek sesle. Ahh, o şimdi hiç de akıllı değildi, şu Doktor Demant! İlk günlerde yürekliydi, kendini özgür hissetmişti. Fakat şimdi, saat yaklaştıkça her şeyi oluruna bırakmıştı. Artık bazı şeylerin altından kalkamıyordu. Akıllı atalarından ona miras kalmış akıllı beyni şimdi bir çıkar yol bulamıyordu. Ataları Sipoljeli basit köylüler olan genç teğmen de ne yapacağını bilemiyordu. Çok saçma, geleneğin çok katı o yasası çıkar yolu engelliyordu! Doktor, “Ben budalanın biriyim, sevgili dostum!” diye konuştu. “Eva’dan çoktan ayrılmam gerekirdi. Şimdi bu aptalca düellodan kendimi kurtaracak güce sahip değilim. Budalalık ve katı kurallar beni bir kahraman yapacak!” Yüksek sesle güldü. Gülüşü gecenin karanlığında çınladı. “Bir kahraman!” diye tekrarladı ve otelin kapısının önünde bir aşağı, bir yukarı yürüdü.

Teğmenin aklına bir an için kendini teselli etmek istermiş gibi çocukça bir düşünce geldi. Birbirlerine ateş etmeyecek, barışacaklar! Her şey yine yoluna girecek! Sonra da onları başka başka alaylara tayin edecekler! Tabii beni de! Hayır, bu budalaca, çok komik, olanak dışı bir düşünce... Her şeyini yitirmiş, ümitsiz, beyni bomboş, dili damağı kurumuş, üzerinde tonlarca yük varmış gibi omuzları çökük, hareketsiz öyle durdu, karşısında gidip gelen doktora baktı.

Acaba saat kaç olmuştu? Başını kaldırıp saate bakmaya çekindi. Kilise kulesindeki saat mutlaka az sonra çalacaktı. Bekleyecekti. “Eğer birbirimizi bir daha görmezsek,” dedi doktor. Bir an sustuktan sonra devam etti: “Sana bu ordudan ayrılmanı öneririm!” Elini uzattı. “Elveda! Git artık! Bırak ben tek başıma kalayım!” Sonra kapıdaki küçük çanın telini çekti. İçeriden adımlar yaklaştı. Kapı açıldı. Teğmen Trotta, doktorun elini tuttu ve hiç heyecanlanmadan –buna bir an kendisi de şaşırdı– çok olağanmış gibi, “Elveda!” dedi. Karşısındaki adamın elini sıkarken eldivenini bile çıkarmamıştı. İşte kapı kapandı. Artık Doktor Demant yoktu. Teğmen Trotta sanki görmediği bir el onu çekiyormuş gibi kışlaya uzanan yolda yürüdü gitti. İkinci katta bir pencerenin açıldığını duymadı. Doktor Demant hafifçe eğilip köşeyi dönmekte olan dostunun peşinden baktı ve sonra tekrar pencereyi kapattı. Odanın bütün ışıklarını yaktı, musluğa gitti, usturasını parmağına şöyle bir sürtüp keskin olup olmadığını kontrol etti. Sonra da her sabah yaptığı gibi yüzünü sabunlayıp bir güzel tıraş oldu. Dolaptan üniformasını çıkardı, giyindi, kılıcını beline taktı ve koltuğa oturup bekledi. Az sonra başı önüne düştü, uyuyakaldı. Pencerenin önünde duran rahat koltuktaki kısa uykusu derin ve düşsüz oldu.

Uyandığında damların ötesinden görünen gökyüzü aydınlanmıştı. Karların üzerini mavimsi bir ışıltı kaplıyordu. Biraz sonra kapısına vuracaklardı. Evet, uzaklardan bir atlı kızağın çıngırak seslerini duydu. Yaklaştı, yaklaştı ve otelin önünde durdu. Aşağı kapı çalındı. Sonra tahta merdivende gıcırtılar. Çizme sesleri. Ve kapısı vuruldu.

Gelenler, süvari alayı kışlasından Yüzbaşı Wangen ile Üsteğmen Christ idi. İçeri girmediler. Üsteğmen, Yüzbaşı’nın yarım adım arkasında duruyordu. Alay Doktoru pencereye doğru yürüyüp dışarıdaki gökyüzüne baktı. Çocukluk günlerinde büyükbabasının hep söylemiş olduğu bir şeyi duyar gibi oldu: “İsrail kavmi dinleyin beni! Ulu Tanrı, bizim Tanrımız, tapılacak tek Tanrı’dır!” “Hazırım, baylar!” diye mırıldandı Alay Doktoru.

Çok geçmeden küçük kızakta yan yana sıkışmış gibi oturuyorlardı. Hızla giderken çıngıraklar korkusuzca çalıyordu. Burunlarından soluyan atlar biraz sonra kuyruklarını kaldırıp kişnediler. Sarımtırak, üzerinden dumanlar çıkan iri iri yuvarlak toplar karlara düştü. Yaşamı boyunca hayvanlarla arası pek iyi olmamış Alay Doktoru bir an için atını özledi. O benden çok yaşayacak, diye düşündü. Yüz hatları dopdonuktu. Yanındakiler de susmuş, öyle yola bakıyorlardı...

Az sonra, ormandaki o boşluğa yüz adım kala durdular. Kızaktan inip karlarda yürüdüler. Hava aydınlanmıştı, fakat güneş henüz çıkmamıştı. Dalları kar dolu, gururlu, upuzun çam ağaçları öyle uyukluyordu. Çok ötelerden bir yerlerden öten horozların sesi yankılanır gibi duyuldu. Tattenbach, yanındakilerle bir şeyler konuşuyordu. Doktor Demant ise bir aşağı, bir yukarı yürüyordu. Sonra bir ses duyuldu: “Baylar!” Doktor Demant durdu, gözlüğünü çıkardı ve çok dikkatle yakındaki iri bir ağacın dibine koydu. İlginçtir, gözünde gözlük olmamasına karşın önünde uzanan yolu, durması gereken noktayı, ötede duran Kont Tattenbach’ı da çok iyi seçiyordu. Bekledi. Gözünün önüne sisler inmesini, her şeyin bulanmasını bekledi. Fakat hiçbir şey değişmedi, sanki Alay Doktoru hiç miyop olmamış gibi çevresini çok berrak seçiyordu. Bir ses duyuldu: “Bir!” Alay Doktoru Demant tabancasını kaldırdı. Kendini çok özgür ve yürekli hissediyordu. Hatta yaşamında ilk kez coşku dolu bir yüreklilikti o andaki duyguları. Gençliğinde hedef levhasına ateş ettiği gibi nişan aldı. Ben artık miyop değilim ki, diye bir an düşündü. Bundan sonra gözlüğe hiç gereksinim olmayacak! Doktor olarak bu değişikliğe o anda bir neden bulamadı. Göz hastalıkları kliniğine görünmeye karar verdi. Tam göz uzmanı doktorun adı aklına geldiğinde yine o ses duyuldu: “İki!” Doktor Demant hâlâ her şeyi açık seçik görüyordu! Cinsini tahmin edemediği bir kuş, çekingen çekingen ötmeye başladı. Ve uzaklardan borazan sesleri duyuldu. Süvari Alayı talim alanına varmıştı.

Trotta her zamanki gibi ikinci bölükte yürüyordu. Sabah ayazının donuk nefesi ağır kılıçların kınlarında ve hafif tüfeklerin namlularında damlacıklar oluşturmuş, ışıldıyordu. Borazanlardan yayılan buz gibi sesler küçük kenti uykusundan uyandırıyordu. Her zamanki köşede durmuş, müşteri bekleyen faytoncular da sakallı başlarını şöyle bir kaldırdı. Alay talim alanına varınca subaylar atlarından indi. Herkes sabah jimnastiği için sıraya girdi. Teğmen Kindermann bir ara Carl Joseph’in yanına sokuldu ve sordu: “Hasta mısın? Nasıl göründüğünün farkında mısın?” Çabucak ceketinin cebinden küçük bir el aynası çıkardı ve Trotta’nın yüzüne tuttu. Hafifçe pırıldayan dikdörtgende genç teğmen yıllardır çok yakından tanıdığı yüzünü gördü. Kor gibi yanan küçük gözler, sırtı kemikli, hafif çıkık büyükçe bir burun, yanakları çökmüş, kül gibi bir yüz, dudaklarının kanı çekilmiş, çeneyle bıyık arasını bir kılıç gibi kesen ince, uzunca bir ağız. Carl Joseph, şu kumral bıyığına pek alışamamıştı. Baba evinde, salonun loş bir köşesinde asılı tabloda büyükbabasının yüzü çıplaktı, bıyıksızdı.

“Teşekkür ederim!” dedi. “Bu gece hiç uyumadım da.” Talim alanını terk etti.

Sola doğru yürüdü, uzun ağaçların arasından geçti ve anayola uzanan patikada ilerledi. Saat yediyi kırk dakika geçiyordu. Silah sesi duymamıştı. Bir şey olmadı demek, diye bir an düşündü. Mucize mi gerçekleşmişti? On dakika sonra Binbaşı Prohaska atıyla gelince her şeyi öğrenecekti. Çok ötelerden, uyanmaya başlamış olan kentten sesler kulağına geldi. Sonra istasyonda hareket etmeye hazırlanan bir trenin lokomotifi uzun uzun düdük çaldı. Tam patika anayola ulaşmıştı ki, kahverengi donlu kısa tüylü bir ata binmiş olan Binbaşı göründü. Teğmen Trotta hemen selam verdi. “Günaydın!” dedi Binbaşı ve yoluna devam etti. Trotta peşinden yürüdü. Dar patikada biniciyle yayanın yan yana gitmesi mümkün değildi. Teğmen Trotta, atına binmiş Binbaşı Prohaska’yı takip etti. Bir süre sonra Binbaşı, atını durdurdu, şöyle bir arkasına döndü ve genç teğmene, “İkisi de!” dedi. Sonra tekrar yoluna devam etti. Trotta onun, “Ne yazık ki yapacak bir şey yoktu!” diye mırıldandığını duydu.

Alay o gün her zamankinden bir saat erken kışlaya döndü. Süvariler içeri girerken borazanlar çaldı. Öğleden sonra da görevli astsubaylar eratın karşısına çıkıp Albay Kovacs’ın bildirisini okudular: Süvari Yüzbaşısı Kont Tattenbach ile Alay Doktoru Demant, alayın onuru uğruna askerce ölmüşlerdi.

8

O günlerde, toplum henüz, bu sayfalarda sözü edilen büyük savaş öncesi yıllarında bir insanın yaşayıp yaşamadığına kayıtsız değildi. O kişinin yaşayanlara veda edip dünyamızdan ayrılmasıyla yeri hemen bir başkasıyla doldurulmuyor, unutulup gitmiyordu. Hayır, o geride bir boşluk bırakıyordu, onu yakından veya uzaktan tanımış olanlar da bu boşluğu gördükçe o insanın eksikliğini hissedip hüzünle susuyorlardı. Evler dizisindeki bir yapı da günün birinde yangınla yok oldu mu yerine hemen bir başkası inşa edilmez, ardında bırakmış olduğu boşluk uzun süre öyle kalır. Yıllar boyu komşusu olmuş insanlar boş alandan her geçişlerinde artık orada durmayan yapıyı görünümüyle, duvarlarıyla anımsarlar. İşte o yıllarda toplum böyleydi. İyi şeylerin yetişmesi çok zaman alırdı, yok olduktan sonra unutulmaları da çok uzun sürerdi. Bir zamanlar var olmuş güzel bir şey, ardında derin izler bırakırdı, onu tanımış olanların anılarında yaşardı. Bugünse izler hemen siliniyor, insanlar çabucak unutmaya çaba gösteriyor. Doktor Demant ile Kont Tattenbach’ın ölümü sadece onları yakından tanımış olan süvari alayı subaylarını değil, toplumun insanlarını da uzun süre duygulandırdı ve heyecanlandırdı. Cenazeleri askerî tören ve dinî ayinle kaldırıldı. Hiçbir asker, alay dışında ölümlerinin nedeninden söz etmemiş olmasına karşın, her ikisinin de inandıkları bir şeyin şerefi uğruna kendilerini kurban etmiş olduğu, küçük garnizonun sakinleri arasında kulaktan kulağa duyulmaya başlamıştı. Geride kalan subayların her biri o günden sonra yakın ve zorunlu bir ölümün işaretini çehresinde taşıyordu sanki; küçük kent esnafının gözünde bu yabancı beyler daha da yabancılaşmıştı. Subaylar onlar için artık bambaşka bir dünyanın tanrısına tapan acayip kullar ve aynı zamanda rengârenk giyimli, süslü püslü dolaşan kurbanlardı. İnsanlar artık acıyarak peşlerinden bakıyor ve başlarını sallıyordu. Evet, mesleklerinin bazı kazançlı yanları da yok değil, diye konuşanlar da oluyordu. Üniformaları ve bellerinden sallanan kılıçlarıyla kadınların hoşuna gidiyorlar. İmparator da, sanki kendi oğullarıymış gibi bir dediklerini iki etmiyordu. Fakat görmedin mi, biri diğerini gücendirdi mi, hooop, kırılan onur ancak kızıl kanla temizleniyor!

Kendilerinden söz edilenlerse gerçekte pek de kıskanılacak insanlar değildi. O güne kadar görev yaptığı diğer alaylarda ölümle sonuçlanan bazı düellolar görmüş olduğu anlatılan Süvari Yüzbaşısı Taittinger’in bile günlük yaşamı değişmeye başlamıştı. Davranışları düşüncesiz, kimi ağzı kalabalık subay suskunlaşırken, çoğu zaman suskun, tatlıyla arası çok iyi ufak tefek Süvari Yüzbaşısı nedense günlük yaşamında huzursuz biri olup çıktı. Artık küçük pastanede girişin hemen yanındaki masasında saatlerce oturup tatlıları peş peşe ağzına atmıyor veya kendi kendiyle ya da Albay’la hiç konuşmadan domino ve satranç oynamıyordu. Yalnızlıktan ürkmeye başlamıştı. Artık hep birileriyle beraber olmak istiyordu. Konuşacak bir dost bulamadığında, ne işe yarayacağını bilmediği bazı şeyleri satın almak için herhangi bir dükkâna giriyordu. Dükkânda uzun süre öylece dikiliyor, sahibiyle havadan sudan konuşuyor, dışarıdan herhangi bir tanıdığın geçtiğini görüp de derhal onun üstüne atılıncaya dek dükkândan ayrılmaya karar veremiyordu.

Dünya işte böyle değişmişti. Askerî gazino dolmuyordu. Frau Resi’ye hep birlikte yaptıkları o hoşsohbet ziyaretlerin ardı kesilmişti. Hizmet erlerinin yapacak pek işleri kalmamıştı. Şınaps ısmarlayan, bardağa bakınca bunun birkaç gün önce Tattenbach’ın içki içtiği bardak olduğunu düşünüyordu. Gerçi hâlâ eski fıkralar anlatılıyordu ama artık kahkaha atan yoktu, olsa olsa gülümseniyordu. Teğmen Trotta da artık görev yeri dışında görülmüyordu.

Sihirli bir el, Carl Joseph’in yüzündeki gençliği şöyle bir silip yok edivermiş gibiydi. O günlerde sanki İmparator’un ordusunda ona benzer başka bir teğmene rastlanamazdı. Çok değişik bir şeyler yapmak istiyordu – ancak ortalıkta yapacak değişik bir şey yoktu! En iyisi, alayından ayrılıp başka bir alaya katılmasıydı. Zor bir görev arıyordu. Gerçekteyse aradığı, gönüllü bir cezaydı. Carl Joseph şunu asla dile getiremezdi, o yüzden onun yerine biz söyleyelim: Felaketin elinde bir alet oluşu, canını inanılmayacak derecede sıkıyordu. Babasına düellonun nasıl sonuçlandığı ve başka bir alaya geçme kararını almış olduğu haberini verdiği günlerde kendini böyle hissediyordu. Bu arada kısa bir izne ayrılacağınıysa kendisine bildirmemişti. Çünkü babasıyla görüşmekten kaçınıyordu. Ancak bunu düşünürken onu pek tanımadığı da ortaya çıktı. Ne de olsa bölgeden sorumlu, askerî gelenekleri çok iyi bilen örnek bir devlet memuruydu. İlginçtir, oğlunun o sıralar dertleri ve kafasının karışık olduğunu sezdiği, yanıtından çok belliydi. Bölge Valisi, oğluna şunları yazıyordu:

Sevgili oğlum!

Bana güvenerek yazmış olduğun çok kapsamlı mektubun için sana teşekkür ederim. Yakın dostların olan o kişilerin alın yazısı beni çok üzdü. Onlar onurları uğruna ölmüş iki insandır!

Benim askerlik dönemimde böyle düellolar daha sık yapılırdı; çünkü insan için onuru, yaşamından daha önemliydi! Bana öyle geliyor ki, o zamanlar subaylar da bambaşka insanlardı. Sen bir subaysın oğlum ve Solforino Kahramanı’nın torunusun! Çok trajik bir olaya istemeden ve suçsuzca karıştığının bilincinde olduğundan eminim. Şimdi alayı terk etmek zorunda kaldığın için üzüldüğünü tabii ki kabul ediyorum. Fakat her alayda, ordunun bütün sınıflarında İmparatorumuzun hizmetinde olduğunu da hiç unutma!

Baban

Franz von Trotta

Not: Naklinden önce, hakkın olan iki haftalık izni, istersen bizim evde, istersen daha da iyisi, yöreye ve yeni çevreni tanıyıp alışabilmen için alayın konuşlandığı kentte geçirebilirsin.

Teğmen Trotta bu mektubu biraz utanarak okudu. Çünkü babası her şeyin farkındaydı. Bölge Valisi, şimdi onun gözünde inanılmaz derecede büyümüştü. Hatta neredeyse büyükbabasının seviyesine erişmişti. O güne kadar babasının karşısına çıkmaktan çoğu kez çekinmişti. Şimdi ise on beş günlük iznini baba evinde geçirmek gözünde artık olanak dışıydı! Belki ileride, çok ileride yıllık izinlerimde yanına giderim, diye genç teğmen bir an düşündü. O, bölge valisi babasının zamanındaki teğmenlerden bambaşka biriydi.

“Şimdi alayı terk etmek zorunda kaldığın için üzüldüğünü tabii ki kabul ediyorum,” diyordu babası. Acaba tersini düşündüğü için mi bilerek böyle yazmıştı? Carl Joseph buradan ayrılacağı için nelere hüzünlenecekti? Penceresinden gördüğü koğuşu, orada yataklarına oturmuş, ağız armonikasıyla hüzünlü melodiler çalan ve çok uzaklardaki memleketlerinin şarkılarını söyleyen erleri bir daha göremeyeceği için mi? Bu şarkılar onun kulağında Sipoljeli köylülerin şarkıları gibi yankılanıyordu. Acaba kalkıp Sipolje’ye mi gitsem, diye genç teğmen düşündü. Odasının duvarındaki tek süs olan askerî haritanın yanına gitti. Sipolje’yi gözleri kapalı bile buluyordu bu haritada. Monarşinin güneyinde, en uç köşedeydi sakin ve güzel o köy! “Sipolje” kelimesi incecik ve küçük harflerden oluşuyordu. Köyün hemen yakınında büyük bir kuyu, bir su değirmeni, bir kilise, bir cami, tek hatlı bir tren yoluyla küçük bir istasyon, çeşitli ağaçlardan oluşmuş bir orman, bir sürü dar orman yolu ve patikalar vardı, doğanın ortasında tek başına öyle duran küçük evler de. Sipolje’de akşam oluyordu. Kuyunun başındaki rengârenk başörtülü kadınlar batmakta olan güneşin son ışınlarıyla sanki kırmızıya boyanmıştı. Müslümanlar, camilerindeki tarihî halılar üzerinde namaz kılıyorlardı. Koyu yeşil çamlar arasından çanını çala çala geçip giden küçücük lokomotif, ağır ağır çalışan su değirmeni, çağıldayarak akan derecik. Askerî okula gittiği yıllardan şimdi gözünün önüne gelen anılar. O günlerden birçok şeyi gözünde canlandırıyordu. Ve hepsinin üzerinde büyükbabasının gizem dolu o bakışları! O yörede, köye yakın bir yerlerde süvari alayı yoktu, simdi tayinini bir piyade birliğine çıkartmalıydı. Birlikte olduğu arkadaşları piyadelere hep acırdı. Şimdi Trotta’nın piyade alayına gittiğini öğrenince ona da acıyacaklardı. Büyükbabası da bir piyade alayında yüzbaşı olarak görev yapmamış mıydı? Bir zamanlar büyükbabasının yürümüş olduğu topraklarda yürümek onun için köylü atalarının yanına dönmek demekti! Onlar zor adımlarla sert topraklarda yürümüş, karasabanlarıyla tarlalarını sürmüş, verimli tohumları kutsayan hareketlerle saçmışlardı. Hayır, Teğmen Trotta bu alaydan ayrılacağı, hatta süvarileri terk edeceği için hiç üzülmüyordu! Babası buna izin verirdi. Piyade olabilmek için göreceği eğitim belki biraz usandırıcı olacaktı, fakat altından kalkamaması için hiçbir neden yoktu.

Veda etmek lazımdı. Askerî gazinoda minik bir akşam. Herkese birer şınaps. Albay’ın kısa konuşması. Bir şişe şarap. Arkadaşlarının candan tokalaşmaları. Oysa daha sırtlarını döner dönmez fısıldaşmaya başlamışlardı bile. Bir şişe köpüklü şarap. Kim bilir, belki de buradan topluca Frau Resi’nin evine gidilecekti: herkese birer şınaps daha. Ah, şu veda bir an önce sona erse ne güzel olurdu! Emir eri Onufrij’i, gideceği yeni görevine beraberinde götürebileceği için seviniyordu. Böylece bir başkasına alışması gerekmeyecekti. Babasını ziyaretten de kurtulmuştu. Yeni alaya tayiniyle ilgili kimi işlemleri de kolay atlatacağına inanıyordu. Kafasını yoran, o anda ona zor gelen tek şey Doktor Demant’ın dul eşine yazacağı mektuptu.

Bunu nasıl yapacaktı? Teğmen Trotta, eşi için yapılan cenaze töreninin ardından Eva Demant’ın Viyana’daki babasının yanına gitmiş olacağını düşündü. Villaya gidecek, birisi açıncaya kadar uzun uzun ve boşu boşuna kapının zilini çalacak, Viyana’daki adresini öğrenecek ve olabildiğince içten, kısa mektup yazacaktı. Sadece bir mektupla her şeyi geride bırakacağı için sevindi. Genç teğmen bir an için hiç de yürekli biri olmadığını fark etti. Büyükbabasının o karanlık, gizemli bakışlarını sürekli tepesinde hissetmeseydi, bu zor yaşamında nasıl sendeleye sendeleye, hatta kimi zaman perişan yürüyeceğinin bilincindeydi. Sadece Solferino Kahramanı’nı düşündüğü anlarda kendini güçlü hissediyordu. Yürekli olmak istediğinde büyükbabasını ziyaret etmesi yeterliydi.

Ve genç teğmen ona zor gelen yola koyuldu. Saat öğleden sonra üçtü. Esnaf buz gibi soğukta dükkânlarının önünde durmuş, gelecek tek tük müşteriyi bekliyordu. Elişi atölyelerinden kulak tırmalayan tuhaf sesler geliyordu. Nalbantın, tenekecinin dükkânından gelen sesler ise şen ve canlıydı. Ayakkabı tamircisinden tahta çekicin vuruşları, marangozhaneden testerenin uğultuları kulağa geliyordu. Genç teğmen o insanları tanıyordu, duyduğu sesler de hiç yabancısı değildi. Ne de olsa her gün iki kez önlerinden geçiyordu. Atının üzerinden dükkân tabelalarına neredeyse dokunuyor, evlerin birinci kat odalarına bakıyordu. Orada yatakları, masaları, kahve kanalarını, gömleklerinin yakası açık erkekleri, saçlarını henüz taramamış kadınları, pencere kenarındaki çiçek saksılarını, süslü parmaklıklar arkasında kurumaya bırakılmış meyveleri, kavanozlarda turşuya yatırılmış salatalıkları görüyordu...

Az sonra Doktor Demant’ın villasının önünde durdu. Bahçe kapısı gıcırdayarak açıldı. İçeri girdi. Evin hizmetkârı genç onu karşıladı. Frau Demant villanın kapısında göründü. Teğmen Trotta bütün vücudunun titrediğini hissetti. Bir an için jandarma görevlisi Slama’ya yapmış olduğu başsağlığı ziyaretini anımsadı. Adamın iri ve nemli elini elinde hissetti. Sonra girişteki loş hol ve kırmızı oturma odası da gözünün önüne geldi. Ahududu şurubunun o yavan tadını yine ağzında hisseder gibi oldu. Karşısında dul Frau Demant’ı gören genç Trotta, bir an düşündü, demek ki Viyana’ya gitmemiş! Kadının siyahlar içinde olması da onu biraz şaşırttı. Alay Doktoru’nun eşini böyle göreceğini beklemiyordu. Arkadaşı olan o insanla birkaç kez oturup sohbet ettiği salonun da her zamankinden değişik olduğu az sonra dikkatini çekti. Duvarda vefat etmiş olan doktorun büyük bir tablosu asılıydı, siyah bir bant çerçeveyi örtüyordu. Tıpkı İmparator’un askerî gazinodaki tablosu gibi sanki çok uzaklardaydı, zor seçiliyordu, ona elle dokunulamıyordu. Doktor Demant bir pencerenin ardından onlara bakıyormuş gibiydi. “Geldiğiniz için teşekkür ederim,” dedi Frau Demant. “Size veda etmek istemiştim,” dedi Trotta. Frau Demant sesini çıkarmadı, solgun yüzüyle ona baktı. Teğmenin bakışları, karşısındaki kadının parıldayan güzel gri gözlerindeydi. Onlar sanki buzdan oluşmuş iki yuvarlaktı. Salonu dolduran bu kış öğleden sonrası loşluğunda sadece Frau Demant’ın gözleri parıldıyordu. Teğmenin bakışları kadının gözlerinden, dar alnından duvarda asılı duran tablodan, çok uzaklardan ona bakan ölen eşine doğru şöyle bir uzandı. Trotta bir an niçin oturmadıklarını düşündü. Frau Demant nedense bir şey söylemiyordu. Pencerelerden akşam karanlığının yavaş yavaş çökmekte olduğunu fark etti, çocukça bir korku içini kapladı. Bu evde hiç kimse ışıkları yakmayacak mıydı? Teğmen sorusuna yanıt bulamadı. Karşısındaki kadının ağır ağır nefes aldığını duydu. “Niçin böyle duruyoruz,” dedi Frau Demant az sonra. “Oturalım!” Salondaki masaya karşılıklı oturdular. Carl Joseph en son jandarma görevlisi Slama’nın evinde de böyle kapıya arkası dönük oturmuş olduğunu anımsadı. O gün öğleden sonra olduğu gibi şimdi de biraz ürperdi. Sanki arkasındaki kapı ikide bir açılıp kapanıyordu. Dışarıdaki karanlık salona da çökmeye başladı, Frau Eva Demant’ın siyah elbisesi daha çok karardı. Sanki şimdi o karanlıktı! Bembeyaz, renksiz yüzü karanlığın içinde sanki havada tek başına yüzüyormuş gibiydi. Ölen eşinin duvardaki tabloda görünen yüzü de karanlığın basmasıyla kayboluverdi. Teğmen, Frau Demant’ın, “Eşim,” diyerek karanlığın içinden konuştuğunu duydu, ışıldayan beyaz dişlerini de gördü. Dişleri, yüzünden daha da beyazdı. Sonra yavaş yavaş gözlerinin solgun ışıltısını da sezdi. “Siz onun tek dostuydunuz! Bunu bana sık sık söylerdi! Sizden çok söz ettiğini anımsıyorum! Şimdi artık yaşamadığına bir türlü inanmak istemiyorum. Ve,” diye fısıldayarak devam etti, “buna benim neden olmuş olmama da!”

“Suçlu olan benim!” dedi Teğmen. Sesi sert çıkmıştı, kendi kulağına bile yabancı geldi. “Suçlu olan benim,” diye tekrarladı. “O akşam size eşlik ederken dikkatli olmalıydım, askerî gazinonun önünden geçmemeliydim.”

Karşısındaki kadın hıçkırmaya başladı. Yüzü iyice soldu, vazosunda hafif hafif aşağı kıvrılan iri, beyaz bir çiçek örneği başı masaya doğru eğildi. Sonra aniden sağdan ve soldan görünen beyaz eller, hafif öne eğik başı kavradı. Bir an için salonda kadının hafif hafif hıçkırmalarından başka bir şey duyulmadı. Bu dakikalar genç teğmene sonsuz gibi geldi. Şimdi acaba ayağa kalkıp kadını ağlarken bıraksa çekip gitse miydi? Gerçekten de oturduğu yerden kalktı. Aynı anda Frau Demant ellerini masaya koydu ve çok sakin bir sesle, “Gitmek mi istiyorsunuz?” diye sordu.

“Hayır, ışığı yakacaktım,” dedi Trotta.

Aynı anda kadın ayağa kalktı ve ona sürünerek yanından geçti. Parfümünün hoş kokusu genç teğmenin yüzünü okşadı. Salon aydınlandı. Işıktan rahatsız olan kadın bir eliyle gözlerini örttü. “Lütfen konsolun üzerindeki küçük lambayı yakın,” dedi Teğmen’e dönerek. Sesi biraz emreder gibi çıkmıştı. Teğmen söyleneni yerine getirdi. Kadın, ışığı hafif diğer lamba yanıncaya kadar eli gözlerinde öyle bekledi. Sonra da kapının yanındaki düğmeyi çevirip tavan lambasını söndürdü. Üzerindeki siyah elbiseyle ve Trotta’ya bakan donuk yüzüyle oldukça cüretkâr bir görünümü vardı. Hem öfkeli hem de yürekli bir kadını andırıyordu. Az önceki gözyaşları yanaklarında kurumuş damlalar oluşturmuştu. Bakışlarında da her zamanki donukluk vardı.

“Şuraya, kanepeye oturun!” diye Frau Demant emretti. Carl Joseph gösterilen yere oturdu. Kanepedeki yumuşak yastıklar Teğmen’i bir güzel sarıp sarmaladı. Genç teğmen bu kanepede böyle oturmasının tehlikeli olabileceğini sezdi ve hafifçe yerinden doğrulup kenara ilişti. Ellerini kılıcının sapına götürdüğü anda Frau Eva’ nın kendisine yaklaştığını sezdi. Sanki şimdi ona doğru yürüyen bu kadın, bütün yastıkların komutanıydı! Sağ tarafta, kanepenin hemen yanı başında ölen arkadaşının tablosu asılıydı. Frau Eva yanına oturdu. Aralarına sadece küçük, yumuşak bir yastık sıkışmıştı. Trotta hiç kıpırdamadan, dirsekleri dizlerinde öyle oturuyordu.

“Demek ki başka bir alaya tayininiz çıktı,” dedi Frau Demant.

“Evet, ben böyle istedim,” dedi Teğmen bakışları yerdeki halıda.

“Bu gerekli miydi?”

“Evet, gerekliydi.”

“Sizin için üzüldüm, çok üzüldüm!”

Frau Demant yanında tıpkı onun gibi dirseklerini dizlerine dayamış, oturuyordu. Başını elleri arasına almış, bakışlarını yerdeki halıya dikmişti. Sanki genç Trotta’dan gönül alıcı bir söz bekliyor gibiydi. O ise şimdi susmakla yitirmiş olduğu arkadaşının hıncını almak istermiş gibiydi. Hatta bunu yaptığı için sanki memnundu da. O anda kışladaki arkadaşlarıyla konuşurken erkekleri öldüren güzel kadınlarla ilgili hikâyeler anlattıkları aklına geldi. Şimdi yanında oturmakta olan kadın da bu katiller sınıfından biri olabilirdi. Ne yapıp edip yanından bir an önce uzaklaşmalıydı. Ayağa kalkmaya hazırlandı. Fakat Frau Demant aynı anda oturuş şeklini değiştirdi. Ellerini çenesinden çekti. Sol elini kanepenin ipek kumaşına götürdü ve okşar gibi ağır ağır üzerinde gezdirdi. Sonra küçük elinin ince parmakları Teğmen Trotta’nın oturduğu yöne doğru hareket etti. Ağır ağır, hiç aralıksız kanepenin yumuşak kumaşında gitti geldi. Parmakların kendisine yaklaştığını gören Teğmen bir an için gözlüğü takmış ve bunu görmemiş olmayı diledi. İnce, beyaz parmaklar o anda aklına bir şey getirdi. Bir sigara içmek istedi. Ne güzeldi böyle bir şeyin o anda aklına gelmiş olması! Hemen üniforma ceketinin cebinden sigara kutusuyla kibritleri çıkardı. “Bana da bir sigara verin!” dedi Frau Demant. Teğmen yanındaki kadının sigarasını yakarken yüzüne bakmak zorunda kaldı. Şimdi yaslı günlerinde sigara içmesi, nikotinden zevk almak istemesi Trotta’nın gözünde hiç de güzel bir davranış değildi. İlk nefesin ardından dudaklarını şöyle bir yuvarlatarak ince, mavimsi dumanı havaya üflemesi de çok tasasız ve ayıp bir hareketti.

“Nereye tayin edileceğinizi biliyor musunuz?”

“Hayır,” dedi Teğmen, “fakat mümkün olduğu kadar uzak bir yere yollamalarını isteyeceğim!”

“Mümkün olduğu kadar uzak bir yere mi? Nereye?”

“Belki Bosna’ya!”

“Oralarda mutlu olacağınızı sanıyor musunuz?”

“Herhangi bir yerde mutlu olabileceğimi sanmıyorum.”

“Mutlu olmanızı isterdim,” diye yanında oturan kadın çabucak konuştu.

Sonra kalktı, salondan çıktı ve az sonra elinde bir sigara tablası geri döndü. Hafifçe eğildi, tablayı yere, genç teğmen ile arasına, bıraktı ve, “Öyle ise birbirimizi bir daha hiç göremeyeceğiz,” diye mırıldandı.

Hiç mi? Bu kelime korkulacak, kıyısı olmayan sonsuz bir deniz gibiydi. “Ne yazık ki bu bir gerçek!” dedi Trotta. Hemen ardından da, Max Demant’ı da bir daha hiç görmeyeceğim, demek istedi! Ve aynı anda aklına Taittinger’in, “Dul kadınları ateşe atmalı!” sözü geliverdi.

Kapı çalındı. Koridordan ayak sesleri duyuldu. Frau Demant, “Babam gelmiş olacak,” dedi. Babası Knopfmacher aynı anda salona girdi. “Ah, siz buradasınız demek! Evet, siz!” dedi. Yaşlı adam odaya kar kokusunu da beraberinde getirmişti. Cebinden büyükçe bir mendil çıkardı, açtı ve gürültüyle burnunu temizledikten sonra değerli bir şeymiş gibi dikkatle tekrar katlayıp ceketinin üst cebine koydu. Ardından elini, kapının yanındaki elektrik düğmesine uzattı. Tavanın lambası yandı, bütün oda aydınlandı. Sonra kendisini ayakta karşılayan Trotta’nın yanına geldi ve hiç konuşmadan elini sıktı. Bu tokalaşma, doktorun ölümüne ne kadar üzülmüş olduğunu anlatmak için Herr Knopfmacher’e yeterliydi. Sonra kızına döndü ve başıyla tavandaki lambayı işaret ederek, “Kusura bakma, fakat ben odadaki bu kadar hüzünlü ışığa dayanamadım!” dedi. Onun odayı böyle ışığa boğması, Trotta’nın gözünde, tablosunu kara bantların örttüğü merhumun yüzüne bir taş fırlatması demekti.

“İyi görünmüyorsunuz!” dedi Knopfmacher, ses tonunda sanki bir sevinç vardı. “Bu felaket sizi çok etkilemiş olacak.”

“O benim tek dostumdu!”

“Görüyorsunuz işte,” dedi Knopfmacher ve masaya oturdu. “Oturun, rahatsız olmayın.” Bu kez hafifçe gülümsemişti. Teğmen tekrar kanepeye oturduktan sonra da devam etti: “Merhum da hep bunu söylerdi. Ne büyük bir felaket!” Başını birkaç kez iki yana salladı. Kırmızı yanakları da sağa sola gitti.

Frau Demant giysisinin kolundan küçük bir mendil çıkardı ve gözlerine götürdü. Sonra oturduğu yerden kalktı ve salondan çıktı.

“Bilemiyorum, bütün bunlara katlanabilecek mi?” diye Knopfmacher tekrar konuştu. “Ben kızımla çok konuşmuştum, fakat o beni dinlemek istememişti! Bakın Teğmen, her mesleğin kendine göre riskli yanları vardır. Fakat bir subay, evet, bana kalırsa bir subay –böyle söylediğim için kusuruma bakmayın– yaşamı boyunca hiç evlenmemelidir! Sanırım damadım size de anlatmıştı, ordudaki görevinden ayrılmayı ve kendini bilime vermeyi kafasından geçiriyordu. Bunu duyduğumda ne kadar sevinmiştim, bilemezsiniz! Sevgili, iyi insan Max.”

Herr Knopfmacher sonra başını kaldırdı ve duvardaki tabloya öyle baktı durdu. “Mesleğinde bir uzmandı!” dedi.

Tekrar salona giren Frau Demant’ın elindeki tepside, babasının çok sevdiği Slivoviç vardı.

“İçersiniz, değil mi?” diye sordu Knopfmacher ve kadehleri doldurdu. Sonra yerinden kalkıp dikkatle genç teğmene içkisini uzattı. Trotta da ayağa kalktı. Erik rakısının yavan tadı ona bir an için ahududu şurubunu anımsattı. Kadehi bir dikişte boşaltmıştı.

Knopfmacher, “Onu en son ne zaman görmüştünüz?” diye sordu.

“Bir gün önce!” dedi Teğmen.

“Eva’dan Viyana’ya gitmesini rica etmişti. Olaylardan kızıma hiç söz etmemiş. O da olacaklardan habersiz buradan ayrılmış, yanıma gelmişti. Veda mektubu elimize geçtiğinde artık yapacak bir şey olmadığını anlamıştım.”

“Evet, yapacak hiçbir şey yoktu!”

“Kusura bakmayın, fakat ordudaki bu şeref uğruna ölüm kuralı artık hiç de günümüze uyan bir şey değil! Unutmayın bizler yirminci yüzyılda yaşıyoruz! Evimizde gramafon var, telefon aracılığıyla yüzlerce mil öteyle konuşabiliyoruz, hatta Blériot ve diğerleri havalanıp uçuyor! Gazete okuyup okumadığınızı, politikayla ilgilenip ilgilenmediğinizi bilmiyorum; fakat toplum bünyesinin yavaş yavaş değişmekte olduğundan söz ediliyor. İnsanlara seçme ve seçilme hakkının verilmeye başlanmasından sonra bizde ve dünyanın birçok ülkesinde değişiklikler yaşanmakta! İmparatorumuz, Tanrı ona uzun ömürler versin, birçok insanın sandığı gibi çağdışı bir insan sayılmaz! Tabii ki tutucu sınıfın ısrarla üzerinde durduğu bazı şeyler de yanlış değil. Değişiklikler getirilirken yavaş, temkinli ve iyice düşünerek atılmalı adımlar. Acele etmeye hiç gerek yok!”

“Ben politikadan pek anlamam,” diye konuştu Trotta.

Knopfmacher bir an öfkelenir gibi oldu. Ordudaki şu aptallarla çılgınlara çoğu zaman kin besliyordu. Çocuğu artık bir duldu, damadı da öteki dünyaya göçmüştü. Şimdi Eva’ya yeni bir koca bulmak gerekiyordu! Yeni kocası asker olmayacaktı. Başlarına gelmiş bu felaketten bir an önce kurtulmalıydılar. Şu genç teğmen gibi işe yaramazların yirminci yüzyılda artık sözü geçmemeliydi. Uluslar, haklarını talep ediyordu. Vatandaş, vatandaş olmak istiyordu. Soylular da artık ayrıcalıklarından vazgeçmeliydi! Sosyal demokrasi belki tehlikeliydi fakat iyi bir muhalifti. Son zamanlarda sürekli savaştan söz ediliyordu fakat o yakın gelecekte bir savaşın çıkacağını sanmıyordu. Birileri şimdi aydınlatılmalıydı. Örneğin İngiltere’de kralın artık sözü geçmiyordu.

“Anlıyorum,” dedi Knopfmacher. “Politikanın orduda yeri yoktur. O ise,” dedi eliyle tabloyu şöyle işaret ederek, “politikadan anlardı.”

“Çok akıllı biriydi!” diye mırıldandı Trotta.

“Fakat yapacak bir şey yoktu,” dedi Knopfmacher tekrar.

“Belki de o,” dedi Teğmen. Bir an kocaman sakallı meyhanecinin okuduğu eski kitaplardaki ona yabancı bilge şeyleri gözünün önüne getirdi, “belki de çok akıllı ve yalnız bir insandı!”

Yüzünün sarardığını hissetti. Frau Demant’ın donuk bakışları üzerindeydi. Artık kalkıp gitmeliydi. Salona ölüm sessizliği çökmüştü. Konuşulacak bir şey de kalmamış gibiydi.

“Baron Trotta’yı da artık görmeyeceğiz, baba! Başka bir alaya tayini çıkmış!” dedi Frau Demant.

“Fakat arada sırada sizden bir yaşam belirtisi gelir, öyle değil mi?” diye sordu Knopfmacher.

“Siz bana mutlaka mektup yollarsınız!” dedi Frau Demant da.

Teğmen ayağa kalktı. Knopfmacher, “Size iyi şanslar dilerim!” diyerek elini uzattı. İri ve sıcak eli kadife gibi yumuşacıktı. Frau Demant önden yürüdü. Uşak hemen paltosunu getirdi. Frau Demant durmuş öyle bakıyordu. Trotta çizmelerinin topuklarını vurdu.

“Bana mektup yollayın,” dedi karşısındaki kadın. “Nereye gittiğinizi, ne yaptığınızı bilmek istiyorum!”

Bunlar ılık bir esinti gibi çabucak söylenmiş sözlerdi. Uşak kapıyı açtı. Trotta bahçeye indi, yürüdü. Bir an için yıllar önce Slama’nın bahçesini terk ettiği akşam gözünün önüne geldi. Yine demir parmaklıklı bir kapıyı açtı, dışarı çıktı. Hızla kente doğru yürüdü ve rastladığı ilk kafeye girdi. Ayaküstü bir kadeh konyak içti. Sonra bir kadeh daha. “Biz sadece Hennessy marka konyak içeriz!” dediğini duydu babasının. Kendini dışarı attı ve hızla kışlaya doğru yürüdü.

Oda kapısının önünde, kireç duvarların beyazının ortasında mavi bir çizgiymiş gibi Onufrij’nin durduğunu gördü. Onbaşı, Albay’ın emriyle kalem odasında Teğmen Trotta’yı bekleyen bir paketi alıp getirmişti. Trotta kahverengi kâğıda sarılmış paketi aldı. Odasında masasının üzerinde de bir mektubun durduğunu gördü.

Teğmen mektubu açıp okudu:

Sevgili dostum,

Kılıcımı ve cepsaatimi sana bırakıyorum.

Max Demant

Trotta hemen paketi açtı ve içindeki kılıcı çıkardı. Yanında Doktor Demant’ın cepsaati de durmaktaydı. Saat çalışmıyordu. On ikiye on dakika kala durmuştu. Teğmen hemen kurdu ve kulağına tuttu. Hızla, tıkır tıkır çalıştığını duydu. Sonra oyun oynayan meraklı bir çocuk gibi kapağını açtı. Kapağın içine adının ilk harfleri kazılıydı: M.D. Ardından kılıcı kılıfından çekti çıkardı. Sapın hemen altına Doktor Demant, keskin bir bıçakla olacak, “Güzel ve özgür yaşa!” sözünü kazımıştı. Teğmen Trotta kılıcı dolabına astı. Kılıcın ipekten örülmüş altın gibi ışıldayan püskülünü parmakları arasında tutuyordu. Trotta masasındaki kutuyu kapattı, bir tabutu kapatır gibi.

Sonra odanın ışığını söndürdü ve üzerinde giysileri yatağa uzandı. Asker koğuşlarından uzanan sarımtırak pırıltı beyaza boyalı oda kapısını bir dalga gibi yalıyor, tokmağında ışıldayarak yansıyordu. Kalın erkek seslerine bir ağız armonikasının hüzünlü melodisi eşlik ediyordu. Ukraynalılar, İmparator ve İmparatoriçe’nin şarkısını söylüyordu:

Ah, bizim İmparatorumuz, ne iyi, ne yiğit biridir,

Karısı da bize hükmeder, o bizim kraliçemizdir!

İmparatorumuz önden gider, biz süvarilere hep yol

gösterir,

O kalır tek başına sarayında,

Bekler kocasını –

İmparatoru bekler İmparatoriçe. –

İmparatoriçe öleli çok olmuştu. Fakat Slav köylüleri için hâlâ yaşıyordu.

1. (Lat.) Tehlike altında (bile) güvende.

2. Eva, Almancada Havva’ya verilen addır.

İkinci bölüm

9

Habsburg güneşinin doğuya uzanan ışınları ta Rus çarlarının sınırına ulaşıyordu. Trotta sülalesine asalet ve itibar kazandıran da aynı güneşti. Franz Joseph’in çok keskin bir belleği, inayetinin de çok uzun bir kolu vardı! Tercih edip onurlandırdığı bir vatandaşı günün birinde budalaca bir davranışta bulunmaya kalkıştı mı, bakanları ve yardımcıları hemen buna engel olur, budalanın dikkatini çeker, akıllı olmasını önerirlerdi. Bu nedenle de okuma yazma bilmeyen bir Sloven köylü ailesinin çocuğunun, jandarma görevlisi bir babanın oğlunun, İmparator’un soylu yaptığı Solferino Kahramanı’nın tek torununun şimdi o yöreye gitmek istemesi kadar yakışık almayan bir şey olamazdı. Trotta soyundan gelen bu genç adam şimdi süvarilerden ayrılıp İmparator’un yaşamını kurtarmış olan büyükbabası gibi piyade olarak orduda göreve devam etmek istese bile bu gibi konularda çok duyarlı davranan imparatorluğun Savaş Bakanlığı, sülalesinin doğmuş olduğu Sloven köyünün adını soyluluk unvanında taşıyan kişiyi o köye yakın bir birliğe yollamaya karşıydı. Resmî makamlar gibi düşünen Solferino Kahramanı’nın oğlu, bölge valisi babası da böyle bir tayine karşıydı. Ona zor gelse de genç teğmeninin piyade olarak görev yapmasına ise karşı çıkmıyordu. Fakat Carl Joseph’in Slovenya’nın bir taşra kasabasına gitmek istemesini kabul etmiyordu. Bölge Valisi Baba yaşamı boyunca bir gün olsun babasının memleketini görmeyi arzulamamıştı. O bir Avusturyalıydı. Habsburgların emrinde bir memurdu. Memleketi de İmparator’un Viyana’daki imparatorluk sarayıydı. Uçsuz bucaksız bu imparatorlukta yenilikler ve değişiklikler üzerine kafa yorduğu kimi zaman İmparator’un hükmettiği bütün bölgelerde imparatorluğa ait Hofburg Sarayı’nın renkli ve koskocaman birer kopyasını gözünün önüne getirir, monarşinin sınırları içinde yaşayan bütün halk topluluklarını da Habsburgların hizmetkârları olarak düşlerdi! O bir bölge valisi olarak papa gücündeki Majestelerini bu yörede temsil etmekle görevlendirilmişti. Üzerinde yakası sırma işlemeli üniforma, başında geniş kenarlı şapka ve belinde bir kılıç taşıyordu. Slovenya’nın o kutsal topraklarında karasabanın peşinden yürümeyi arzulamıyordu. Oğluna yazdığı mektuptaki şu cümle çok önemliydi: “Alınyazısı bizi sınır köylülerinden Avusturyalılar yaptı. Hep de böyle kalacağız!”

İşte oğlu Carl Joseph, Sipoljeli Baron von Trotta’ya imparatorluğun güney sınırları kapalı kaldı. Bundan sonra ya imparatorluğun iç bölgelerinde ya da doğu sınırına yakın bir yörede görev yapabilecekti. Genç teğmen, Rus sınırına iki kilometre uzakta konuşlandırılmış bir avcı taburuna gitmeye karar verdi. Bu tabur, yanında görevli Onufrij’in memleketi olan Burdlaki adlı bir köye çok yakındı. Yöre, akşamları koğuşlarında ağız armonikası çalıp hüzünlü şarkılar söyleyen Ukraynalı köylü çocuklarının memleketine de pek uzak sayılmazdı. Onun gözünde Slovenya’nın kuzeydeki kardeşiydi.

Teğmen Trotta’nın tren yolculuğu çok uzun sürdü. On sekiz saat sonra imparatorluğun en doğu istasyonu göründü. Burada trenden indi. Emir eri Onufrij’i de yanına almıştı. Avcı taburunun kışlası, küçük kentin tam göbeğindeydi. Kışlanın kapısından içeri adım atmadan Onufrij üç kez istavroz çıkardı. Hava daha yeni aydınlanmıştı. İmparatorluğun diğer yörelerine çoktan gelmiş olan ilkyaz buraya henüz ulaşmıştı. Demiryolunun iki yanında uzanan yamaçlarda sarısalkımlar açmıştı. Ağaçları kırağı örtülü ormanlarda yerler menekşelerle doluydu. Sonsuza uzanan bataklıklarda kurbağalar şarkılar söylüyordu. Damları kuru otla kaplı, köy evlerini anımsatan alçak yapıların üzerinde kendilerine yazlık yuva arayan leylekler uçuyordu.

İmparatorluğun kuzeydoğusundaki, Avusturya ile Rusya arasındaki bu sınır bölgesi, ilginç bir yerdi. Carl Joseph’in görev yapacağı avcı taburu, on bin nüfuslu bir küçük kentte konuşlanmıştı. Merkezindeki büyükçe yuvarlak alanda iki anacadde birleşiyordu. Bu caddelerden biri doğudan batıya, diğeri ise kuzeyden güneye uzanıyordu. Biri istasyonu mezarlığa bağlıyordu, öteki ise bir saray yıkıntısını buharla çalışan değirmene. On binlik kent nüfusunun üçte birini değişik mesleklerden esnaf oluşturuyordu. Diğer üçte bir az verimli tarlalarının ürünüyle yaşamaya çalışıyordu. Kalan üçte biri ise her türden ticaret yapıyordu.

Şimdi biz buna ticaret diyoruz, fakat ne kentte üretilenler ne de tüccarların çalışma şekli uygar toplumlarda alışılmış ticaretle bağdaşıyordu. Yöre tüccarlarının belirli beklentileri yoktu, onların ticaret yaşamı daha çok rastlantılara bağlıydı. Yazgıları belirsizdi, ticari gelecekleri üzerine önceden karar veremiyorlardı. Her tüccar rastlantının aniden karşısına çıkardığı bir malın alışverişini yapmaya her an hazır olmalıydı. Tanrı’nın armağanını beklemek istemeyen de bir şeyler bulmak, satabileceği malı icat etmek zorundaydı. Evet, yöre tüccarlarının yaşamı bir muammaydı! Dükkânları yoktu! Kim oldukları pek bilinmezdi, halk arasında da saygın kişiler oldukları söylenemezdi. Ancak o insanların, çoğu kişinin bilemediği gizemli bazı para kaynaklarını keşfetmedeki sezileri inanılmayacak kadar keskindi. Belki başkalarının yaptıklarından kazanıyorlardı, fakat başkalarına iş olanağı da yaratıyorlardı. Bu tüccarlar alçakgönüllü kimselerdi. Sürekli sağa sola giden bu zeki insanları tek ayakta tutan konuşkanlıkları ve zeki oluşlarıydı. Dünyada neler olup bittiğini bir bilselerdi çabaları ve zekâlarıyla yarısını ele geçirmeleri hiç de zor olmazdı! Fakat birçok olup bitenden habersizdiler. Doğu ile Batı arasındaki bu uzak yörede, karanlık ile aydınlığın arasına sıkışmış bu topraklarda, gecenin doğurmuş olduğu gündüz gezinen hayaletler örneği sürdürüyorlardı yaşamlarını.

Burada biraz “hapsolmuş” gibi yaşadıklarını mı söylemiştik? Memleketlerinin doğası bunu onlara hissettirmiyordu. Doğa, yemyeşil ormanları ve yamaçlarıyla sınır bölgesinde yaşayan insanları çevreleyip kucaklıyordu. Onlar kış yaklaştı mı yöreyi çevreleyen ormanlara giriyor, karaçamları kesiyorlardı. Kent tüccarları sadece odun ticareti yapmıyordu. Çevre köylerdeki ve sınır ötesindeki Rus köylerinde yaşayan kadınlara mercan taşından süs eşyaları satıyorlardı. Bunun yanı sıra yatak şilteleri için kuştüyü ve at kılı, tütün ve gümüş tel, mücevher ve Çin çayı, sıcak ülkelerden gelen çeşitli meyveler, balık ve sebze, Hint keneviri ve yün, at ve büyükbaş hayvan, tavuk ve yumurta, tereyağı ve peynir, orman ve arazi, İtalya’dan mermer ticareti de yapıyorlardı. Ayrıca Çin’den ithal edilen ve peruk yapımında kullanılan insan saçı, ipek kozası ve ipek, Manchester’den çeşitli kumaşlar, Brüksel’den danteller, Moskova’dan galoşlar, Viyana’dan keten ve Bohemya’dan kurşun da bu yöre tüccarlarının ve aracılarının elinden geçiyordu. Bu dünyadaki değerli ve güzel birçok şey onlara yabancı değildi. Yasal yollardan bulamadıkları veya satamadıkları eşyaları da çabucak ve kurnazca yasal olmayan yollardan temin edip satıyorlardı. Hatta içlerinden bazıları insan ticareti yapıyordu, evet onlar canlı insan tüccarıydı! Rus ordusundan firar etmiş olanları Birleşik Amerika’ya, genç köylü kızlarını Brezilya ve Arjantin’e yolluyorlardı. Gemi acentaları ile yabancı genelevlerin temsilcileri, adamlarıydı. Ancak kazançları her şeye karşın pek yüksek değildi. Daha fazla kazanıp bolluk içinde görkemli bir yaşamın ne olduğundan haberleri yoktu. Belki bu insanlar para kazanmak uğruna her yolu deneyebiliyor, gerektiğinde becerikli elleriyle her şeyi yontmasını, deyiş yerindeyse taş kırıp altın çıkarmasını biliyorlardı, fakat zevkle ve sağlıklı yaşamasını başaramıyorlardı. Bu yörenin insanları bataklıkların çocuğuydu! Çünkü hemen hemen bütün yöre bataklıkla kaplıydı. Kente uzanan yolların iki yanı bataklıktı, kurbağalar, sivrisineklerle doluydu. Altı bataklık olan sinsi çayırlıklar buraların yabancısı biri için çekici olduğu kadar, sonu ölümle biten bir tuzaktı da. Bu tuzağa düşenlerin son haykırışlarını kimseler duymazdı. Fakat buralarda doğmuş olanlar, bataklık arazinin ne sinsi ve şeytanca olduğunu çok iyi bilirdi ne de olsa onlar da şeytanlıktan iyi anlıyordu! Yöre ilkbaharda ve yazın, kurbağaların vraklamalarıyla inlerdi. Tarla kuşlarının şakımaları gökyüzünü kaplardı. Bu, bataklıklar ile gökyüzü arasındaki sonsuz bir karşılıklı konuşmaydı.

Az önce sözü edilen tüccarlar arasında birçok da Yahudi vardı. Acaba doğanın keyfinden mi, yoksa Hazar bölgesinden göç ettiği anlatılan efsanevi bir halk topluğuna ait oldukları için mi bilinemez, sınır Yahudilerinin çoğu kızıl saçlıydı. Başlarındaki saçlar alev alevdi. Sakalları da yanıyordu. Kaba elleri kızıl kıllı fırçaları andırıyordu. Kulaklarından yün topaklarını andıran kızılımsı kıllar fışkırıyordu.

Bu yöreye gelen bir yabancı zamanla bataklığa teslim olmak zorundaydı. Çünkü o her şeyden güçlüydü. Sınır bölgesi yaşamına da dayanmak kolay değildi. O günlerde Viyana ve Petersburg’daki efendiler büyük savaşın hazırlıklarına başlamıştı. Sınırda yaşayan insanlar, onun gelişini diğer yörelerde yaşayanlardan daha çabuk hissediyordu. Onlar sadece hissetmiyor, yaşamlarındaki kimi değişiklikleri, çöküşün belirtilerini günbegün görüyorlardı. Tabii bazıları bu değişimden de kendilerine çıkar sağlıyordu. Casusluk ve karşı casusluk kimileri için yeni gelir kaynağı olmuştu. Avusturya polisinden Avusturya guldeni, Rus tarafından da Rus rublesi alıp ceplerine atıyorlardı. Çevresi bataklıklarla sarılı garnizondaki kimi subay da zamanla umutsuzluğunun, kumarın, borçlarının ve karanlık tiplerin kurbanı oluyordu. Sınır bölgelerinde konuşlandırılmış garnizonların mezarlıklarında zayıf insanların genç bedenleri yatıyordu!

İmparatorluğun bütün garnizonlarında olduğu gibi burada da askerler her gün talime çıkıyordu. Avcı taburu kışlaya kir pas içinde, çizmeleri baştan aşağı çamurlu dönüyordu. İlk müfrezeye Binbaşı Zoglauer komutanlık ediyordu. Birinci bölüğün ikinci müfrezesinin başındaysa Teğmen Trotta yürüyordu. Askerler boru çalanların yeknesak melodisine ayak uyduruyordu. Daha önceki alayında atlara binmiş, hoş nal sesleriyle kentten geçen süvarilerin uyduğu hareketli müzikle bunun hiçbir benzerliği yoktu. Carl Joseph artık yürüyordu ve bunun daha çok hoşuna gittiğine inanıyordu. Askerî makamların isteği üzerine her ilkbaharda bataklığın genişlemesini engellemek amacıyla döşenen kaba taşlarda yürüyen askerlerin tabanları çivili asker çizmelerinden yükselen sesi seviyordu. Zemini doymak bilmeyen yol milyonlarca taşı yutuyordu. Yine de gümüş grisi, parıldayan bataklık çamuru tabaka tabaka yerin dibinden fışkırıyor, taşlara yayılıyor, askerlerin çizmelerine yapışıyordu.

Kışla, kent parkının arkasındaydı. Kışlanın hemen solunda Bölge Mahkemesi vardı. Bölge Valisi’nin makamı ve duvarları viran, biri Katolik, diğeri Ortodoks iki kilise kışlanın karşısındaydı. Az ötede de lise binası yükseliyordu. Kent o kadar küçüktü ki, bir uçtan öteki uca yürüyerek yirmi dakikada gidiliyordu. Akşam gezintisine çıkmış insanlar bir hapishanenin iç avlusunda havalandırmaya çıkmış tutuklular örneği parkın çevresinde dönenip duruyorlardı. Kışladan tren istasyonuna yol tam yarım saat sürüyordu. Subay yemekhanesi yakın bir evin iki odasındaydı. Fakat çoğu arkadaşı yemeği istasyon lokantasına getirtiyordu. Carl Joseph de orasını yeğliyordu. Değişiklik olsun, istasyonu biraz görsün, diye her gün çamurlu yolda yarım saat yürümeyi göze alıyordu. Işıl ışıl parıldayan iki hat buradan ta imparatorluğun yüreğine uzanıyordu. Bu istasyonda da, çalışırken insana tıkırtılarıyla çok uzaklardaki memleketini anımsatan madenden, camdan renkli ve hoş sinyaller vardı. Hiç aralıksız çalışan, gürültüsü bir dikiş makinesini andıran telgraf aleti yitirilmiş bir dünyanın karmakarışık, belirsiz seslerini buralara taşıyordu. Bu istasyonda da çok gürültü çıkaran çanı kullanan bir görevli vardı. Binanın dışında asılı çan çaldı mı, tren harekete hazır demekti, yolcular binmek zorundaydı! Bu görevli tam öğle üzeri çanı çaldığında batıya giden tren yola koyuluyordu. Krakov’a, Oderberg’e, Viyana’ya... Güzel, sevgili tren! Carl Joseph burada öğle yemeğinde oturduğu sürece istasyonda mola veriyordu. Birinci mevki vagonları tam da subayların masasının karşısındaydı. Biraz sonra kahveler geldiğinde makinist düdüğü çalıyor, kocaman lokomotifin bacasından çıkan karamsı duman bulutu masanın yanındaki pencereye çarpıyor, camlarda buhar damlaları bırakıyordu. Damlalar yavaş yavaş aşağı süzülürken de tren gözden uzaklaşıyordu. Onlar kahvelerinin son yudumlarını alıyor ve çamurlu taşlarda ağır ağır, biraz hüzünlü kışlaya doğru yürüyorlardı. Teftişle görevli generaller bile buraya gelmekten kaçınıyordu. Ne onlar geliyordu ne de başkaları! Kentteki küçük otelin çoğu müşterisi, kışlada kalmak istemeyen subaylardı. Senede iki kez ise şerbetçiotu alım satımı yapan, Nürnberg, Prag ve Saaz’dan gelen varlıklı tüccarlar bu otele iniyordu. İşleri iyi gitti mi akşamları otele orkestra çağırıyor, yandaki kafede de bağıra çağıra iskambil oynuyorlardı.

Carl Joseph, Brodnitzer Oteli’nin ikinci katındaki odasından bütün kenti görüyordu. Yerel mahkeme binasının damını, bölge valisinin kaldığı binanın beyaz kuleciklerini, kışlada dalgalanan siyah sarı bayrağı, Ortodoks Kilisesi’nin kubbesindeki ikili haçı, belediye binasının üzerindeki horozu ve damları ince tahtalarla kaplı bütün alçak evleri de görebiliyordu. Brodnitzer Oteli, kentin en yüksek binasıydı. Kilise, belediye binası gibi bu otel de yön belli ediyordu. Küçük kentin sokaklarında tabela yoktu, evler de numaralanmamıştı. Buranın yabancısı biri yol sorduğunda kendisine gideceği yön şöyle bir tarif edilebiliyordu: Aradığı kimse kilisenin arkasında oturuyordu, kent hapishanesinin karşısında veya yerel mahkemenin hemen sağında. İnsanlar burada bir köyde gibi yaşıyordu. Ve koyu gri çatı padavralarının altında, küçük pencereli ve ahşap kapılı alçak evlerde yaşananların sırları duvarlardaki çatlaklardan ve çatılardaki kirişlerden dışarı, çamur içindeki sokaklara taşıyordu. Şu adam, karısını aldatmış, bu adam, kızını bir Rus kaptanına satmış, öteki ise bayat yumurtaları piyasaya sürmüş, şu evdeki kaçakçılıkla geçinir, bir başkası ise hapiste yatmıştır, şuradaki subaylara borç para verir. Bir zamanlar bu garnizon kentine yolları düşmüş bazı Almanlar da artık buralara alışmıştı. Geldikleri toprakların geleneklerini ve anadillerini çoktan unutmuşlardı. Bataklıkların sonsuz kasvetine uyum sağlamış, kumara ve bu yörede yapılan, doksan derece olduğu söylenen sert içkiye bağımlı olmuşlardı. Bu kentin insanları, Rusya’ya sadece on dört kilometre uzaktaydı. Komşu ülkenin sınır garnizonundan bazı subaylar arada sırada kenti ziyaret ediyor, üzerlerinde, güvercin grisi ve kum rengi uzun paltoları, geniş omuzlarında simli ve sırmalı süsler, ayaklarında her havada tertemiz pırıldayan çizmeler ve pırıl pırıl galoşlar, kentin sokaklarında geziniyordu. Her iki garnizon arasında oldukça dostça ilişkiler vardı. Bu garnizonun askerleri Rus tarafına geçerken üzerleri çadır beziyle kaplı küçük yük vagonlarına binerdi. Karşıda Kazak askerlerinin at üzerindeki hünerlerini izler, meyhanelerde sert Rus içkilerinin tadına bakardı. Bu garnizon kentinde içi içki dolu fıçılar tahta kaldırımlarda durur, ellerinde uçları süngülü tüfekleriyle askerler başlarında nöbet tutardı. Akşam olduğunda çizmeli Kazak askerleri bu fıçıları ayaklarıyla ite ite çarpık taş yollarda gürültüyle Rus gazinosuna kadar yuvarlarlardı. Yol kenarında duran insanlar fıçılarda ne olduğunu bilirdi. Sonra hep birlikte oturduklarında Çar’ın subayları, Majestelerinin subaylarına Rus misafirperverliğinin ne olduğunu gösterirdi. O günlerde ne Çar’ ın subayları ne de Majestelerinin subayları ölümün zayıf, kemikli elini, şerefe kaldırdıkları kristal kadehlerin üzerinde gezdirmeye başladığının farkına varmıştı.

Her iki ülkenin, Avusturya ile Rusya’nın, sınır ormanları arasında uzanan geniş ovada sınır Kazakları, rüzgârların o süvarileri, küçük atlarını geldikleri yörelerin bozkırlarındaymış gibi müthiş bir hızla koşturuyor, kenarlarından küçük bayrakçıklar uzanan tahta mızraklarını karşıdan gelen atlının kürk şapkasının üzerinden yıldırım gibi sallıyordu. Bataklığın hafifçe kurumuş yumuşak toprağında nal sesleri duyulmuyordu. Uçar gibi koşan atların nallarının vurmasıyla nemli topraklar sanki nefes alıyor, hafif bir iç geçiriyordu. Kazaklar sanki geniş arazinin üzerinde uçuyordu. Sarı topraklara çıktıklarında da tozdan oluşmuş altın rengi kocaman bir bulut güneşte parıldayarak önce yukarı yükseliyor, sonra hemen parçalara ayrılıyor, çözülüyor, binlerce bulutçuğu oluşturuyordu. Bu olağanüstü gösteriye davet edilmiş, tahtadan çabucak hazırlanmış tribünde oturuyordu. Çılgınca koşuşturan atların hareketleri, izleyenlerin bakışlarından daha hızlıydı. Kazaklar, atları dörtnala koşarken, başüstü eğiliyor, parıldayan çizmeli bacaklarını hayvanın böğrüne bastırıyor ve yerden kırmızı, mavi mendilleri topluyordu. Bazıları koşu sırasında ellerindeki mızrakları bütün güçleriyle havaya savuruyordu. Büyük bir hızla göğe doğru yükselen mızrak az sonra sahibine dönen bir şahin örneği tekrar yere doğru inerken, atını uçar gibi süren binici onu ani bir hareketle havada kapıveriyordu. Başka biniciler iyice atının üzerine eğiliyor, başını hayvanın başına yapıştırıyor, neredeyse ağız ağıza geliyor ve fıçıları saran halkaların büyüklüğündeki demir halkaların içinden uçarcasına geçiyorlardı. Atlar ön ve arka bacaklarını uzatıyor, yeleleri titriyor, kuyrukları düzleşiyor, başları dalgaları yaran hızlı bir geminin pruvası örneği sipsivri uzanıyordu. Başka atlılar yere arka arkaya dizilmiş yirmi fıçının üzerinden atlıyordu. Çok uzaktan bir yerden sonsuz hızla gelen binici ve atı önce küçücük bir nokta gibi yaklaşıyor, sonra gittikçe büyüyor ve insanla attan oluşmuş dev bir efsane kuş örneği havalanıp fıçıları aşıyordu. Başka biniciler de kurşun hızıyla atlarını sürerken yanlarından dörtnala geçen başka atlıların tuttuğu kocaman levhalara ateş ediyor ve hedefi tam ortasından vuruyorlardı. Gösteri sırasında atından yere yuvarlanan oldu mu, peşinden gelen hızla üzerinden atlayıp geçiyor, tek nal bile yerde yatana dokunmuyordu. Bazı biniciler ona paralel olarak yanında koşan binicisiz ata uçar gibi atlıyor, sonra yine kendi atına dönüyordu. Gösterinin sonunda da koşan atları elleriyle eyerlerinden kavrıyor, bacakları havada aralarında uçar gibi duruyordu. Hedefe varır varmaz atlar ani bir hareketle duruyor, biniciyle sanki hayvanlar tunçtan bir heykeli oluşturuyordu.

Sadece monarşi ile Rusya arasındaki sınır bölgesinde arada sırada düzenlenen Kazak binicilerin bu gösterileri değildi garnizonun subaylarını karşı tarafa çeken. Burada bir hafif süvari alayı da konuşlanmıştı. Avcı taburu ile hafif süvari alayı ve Rus piyade alayı arasında dostça ilişkiler vardı. Bu ilişkilerin kalıcı olmasını ve geliştirilmesini, çok zengin bir toprak sahibi olan Polonyalı Kont Wojciech Chojnicki üstlenmişti. Ledoçovski ve Potockilerle akraba, Sternberglerle dünür, Thunlarla dost olan, dünya erbabı Kont Wojciech Chojnicki kırk yaşındaydı, ancak yaşını göstermezdi. Yedek süvari yüzbaşısıydı, bekârdı, hem hafif bir yaşamı vardı hem de romantikti, atların yanı sıra içkiyi, toplum yaşamını, sosyeteyi severdi, yerine göre düşüncesiz, yerine göre de çok ağırbaşlı davranırdı. Kışları büyük kentlerde ve Fransız Rivierası’nın kumarhanelerinde geçirirdi. Kışın sonu yaklaştığında, sarısalkımlar açmaya başladığında göçmen kuşlar misali atalarının yaşamış olduğu topraklara geri dönerdi. Kont Wojciech Chojnicki her zaman parfüm kokulu, maceralarla dolu bir kibarlar dünyasının insanıydı. O düşmanı olmayan biriydi, fakat gerçek dostları da yoktu. Kont’un çevresinde daha çok geçici arkadaşlığı sevenler, yaşamı pek umursamayanlar vardı. Gözleri hafif çıkık, bakışları çok zekice, açılmış tepesi parıldayan, sarı bıyıklı, dar omuzlu ve bacakları vücuduna göre çok uzun bu adamı tanıyan her insan kısa sürede ondan hoşlanıyordu.

Halk arasında “Eski Saray” ve “Yeni Saray” olarak bilinen iki villası vardı. Keyfine göre bazen birinde, bazen de ötekinde konaklıyordu. “Eski Saray” denilen, harap durumdaki, fakat Kont’un nedense bir türlü tamir ettirmediği büyükçe bir av köşküydü. Yeni Saray ise oldukça geniş, iki katlı bir villaydı. Üst katında arada sırada tuhaf birileri konaklardı. Söylendiğine göre Kont’un “fakir akrabaları”ydı bunlar. Ancak aile geçmişini araştırmasına karşın kime ne kadar yakın olduğunu bilemediğini söylerdi. Bu nedenle de kentliler, Kont Wojciech Chojnicki’nin Yeni Saray’ında yaz tatilerini geçirenlere, akrabaları gözüyle bakardı. Burada kalan akrabalar da, sığırcık kuşları evlerine doğru yola çıktığında, tarlalarda mısırlar tükendiğinde karınları doymuş, iyice dinlenmiş, Kont’un kent terzisine ısmarlamış olduğu giysiler üzerlerinde, gelmiş oldukları, adı bilinmeyen o yörelerdeki evlerine dönmeye başlarlardı. “Sarayların Efendisi” ise misafirlerinin ne gelişini ne de gidişini bilirdi, orada kaldıkları sürece de onlarla pek ilgilenmezdi. Akrabaları orada yaşadığı sürece bütün sorumluluğu “saray”ların yöneticiliğini yapan bir Yahudi’ye yüklemişti. Bu kişi onlara yiyecek içecek temin eder, kış gelmeden de evlerine dönmelerini sağlardı. Binanın iki girişi vardı. Kont ve akrabası olmayan misafirleri ön girişi kullanırken, akrabaları meyve bahçesinden dolaşıp arkadaki küçük kapıdan içeri girerlerdi. Kont’un orada ne yaptıklarına karışmaması akrabalarının hoşuna giderdi.

Haftada iki kez, daha doğrusu pazartesi ve perşembe günleri villada toplantılar yapılırdı. Kont Chojnicki belirli kişileri davet ettiği bu “küçük sohbet akşamları”nda villasının altı salonunu açardı. Ayda bir düzenlediği büyük eğlenti için ise davetlileri tam on iki salonda ağırlardı. “Küçük sohbet akşamları”nda hizmet veren garsonlar koyu sarı ceket giyer, eldiven kullanmazlardı. Aylık eğlentilerde ise uşaklar siyah kadife yakalı, gümüş düğmeli kiremit rengi ceketler giyer, ellerine de beyaz eldivenler geçirirlerdi. Akşam mutlaka vermut ve hafif buruk İspanyol şaraplarıyla başlardı. Ardından Bourgogne ve Bordeaux yörelerinin şarapları çıkardı. Tabii şampanya ve konyak da eksik olmazdı. Akşamın sonunda yaşadıkları topraklar da anımsanır, doksan derecelik sert içkiyle dolu kadehler masalara gelirdi. Kont Chojnicki’nin davetlerinde süvari alayının feodal görüşlü subayları ile piyade taburunun orta sınıf subayları duygulu konuşmalar yapıp güç birliğine söz verirlerdi. Yaz sabahlarında gün erken ışırken saray yavrusu villanın kemerli büyük pencerelerinden içeri bakan biri, salonlarda piyade ve süvari üniformalarını sağa sola saçılmış görürdü. Saat beşe doğru bir sürü emir eri, efendilerini uyandırmak için koşa koşa villaya gelirdi. Çünkü alay sabah saat altıda talime çıkardı. İçkiyle öyle kolay kolay yorulmayan ev sahibi ise o saatte çoktan küçük av köşkündeki odasına çekilmiş olurdu. Orada küçük gaz ocağından yükselen alevin üzerinde, elinde tuhaf cam tüpler ve değişik aletler bir şeyler yapardı. Çevrede bazı kimseler arasında dolaşan dedikodulara göre Kont, altın yapmaya çalışıyordu. Gerçekten de kendisini simyacı sanıyor, budalaca denemelere kalkışıyordu. Belki altın yapmasını bir türlü beceremiyordu, fakat rulet masasına oturdu mu kazanıyordu. Kimi zaman, uzun zaman önce ölmüş bir kumarbazın ona çok güvenilir bir “sistem”i miras bırakmış olduğunu kimi zaman anlatırdı...

Yıllardır İmparatorluk Meclisi üyesiydi, her dönem yeniden seçiliyordu. Üyesi olduğu Parlamento’yu hor görmesine karşın yöneticilerin gözdesi kabul edilen Kont, karşıtlarını hep gafil avlamasını beceriyor, yerine göre paradan ve şiddetten de kaçınmıyordu. Yıllardır hiçbir toplantıda kürsüye çıkıp konuşmamıştı, oturduğu yerden bile sesini yükseltip bağırmamıştı. Dinle arası iyi olmayan, iğneleyici konuşmayı seven Chojnicki, İmparator’un artık düşünemeyen yaşlı biri ve baştakilerin de bir enayiler takımı olduğunu, İmparatorluk Meclisi’nin körü körüne her şeye inanan, çabuk heyecana kapılanlardan oluşmuş bir topluluk, resmî makamların da yiyici, korkak ve tembel olduğunu hiç korkmadan ve çekinmeden söylerdi. Onun gözünde Avusturyalılar valsi sever, meyhane şarkıları söylerdi; Macarlar pis kokardı; Çekler analarından ayakkabı boyacısı doğardı; Ukraynalılar kalleşliği seven kıyafet değiştirmiş Ruslardı; Hırvatlar ile Slovenler fırça ve kestanecilik yapardı, kendi vatandaşları Polonyalılar da kur yapmasını sever, ya berberliği ya da fotoğrafçılığı yeğlerdi. Kendini mutlu hissettiği Viyana’ dan ve dünyanın başka kentlerinden bu topraklara dönmesinin ardından çok umutsuz bir konuşma yapmıştı:

“Bu imparatorluğun çökmesi lazım. İmparatorumuz hayata gözlerini yumduğu anda yüzlerce parçaya ayrılacağız. Balkan ülkeleri bizden daha güçlü olacak. Bütün uluslar, kendi berbat ülkeciklerini oluşturacak. Yahudiler bile Filistin’de kendi krallarını seçecekler. Viyana demokratların ter kokusundan geçilmiyor, Ring Bulvarı’nda gezinmeye dayanamıyorum. Ellerinde kızıl bayraklar taşıyan işçiler çalışmaya yanaşmıyor. Viyana Belediye Başkanı da dindar bir kapıcıdan başka bir şey değil! Papazlar halkla kucak kucağa, kiliselerde artık Çekçe vaaz veriyorlar. Burg Tiyatrosu’nda kötü Yahudi oyunları sahneleniyor. Her hafta bir Macar klozet fabrikatörüne ‘kont’ unvanı veriyorlar. Evet, efendiler şunu bilin ki, eğer şimdi silahlar konuşmazsa sonumuz gelmiş demektir. Göreceksiniz, biz o kötü günleri yaşayacağız!”

Kont’u dinleyenler kahkahalar atıp kadehleri başlarına dikiyordu. Onun ne demek istediğini anlamıyorlardı. Sadece seçim zamanı geldiğinde, içinde yaşadıkları o dünya batmasın ve Kont Chojnicki tekrar seçilsin, diye bir araya geliyorlardı. Ne de olsa İmparator henüz yaşıyordu, ondan sonra tahta kimin çıkacağı da belliydi. Ordu kışlasındaydı, ışıl ışıl üniformaları üzerlerindeydi, talimlerini de yapıyorlardı. İnsanlar hanedanı seviyordu, değişik ulusal giysilerine karşın ona içten bağlıydılar. Onu dinleyenlerin gözünde Kont Chojnicki nükteci biriydi.

Teğmen Trotta ise çevresindeki arkadaşlarından daha duyarlı, daha hüzünlü biriydi. Ölümün uğultusu ruhunda gittikçe daha çok yankılanıyordu. Ne de olsa o ölümle iki kez karşılaşmıştı. Teğmen kimi kehanetleri de çok önemsiyordu.

10

Teğmen Trotta her hafta, alay merkezinde nöbette olduğu akşamlarda, bölge valisi babasına hep birbirine benzeyen mektuplar yazıyordu. Kışlada elektrik olmadığı için her yerde, Solferino Kahramanı’nın askerlik yaptığı yıllardaki gibi, yönetmeliğe uygun mumlar kullanılıyordu. Kaliteli stearinden imal edilmiş, fitilleri sağlam ve kolay kolay sönmeyen “Apollo mumları” kırılmayan, az akıtan kar beyazı mumlardı. Teğmen, babasına yolladığı mektuplarda artık değişmiş olan yaşamından ve bu sınır bölgesindeki çok değişik ortamdan hiç söz etmiyordu. Bölge Valisi de ona sorular sormuyordu. Ayda bir kez pazarları oturup oğluna yazdığı mektuplar, Teğmen’in mektupları gibi hep birbirine benzer konuları içeriyordu.

Hizmetkârı yaşlı Jacques her sabah, efendisi Bölge Valisi’nin yıllardır kahvaltı yaptığı odaya o günün mektuplarını getiriyordu. Burası evin bir köşesinde, bütün gün kullanılmayan bir odaydı. Doğuya bakan penceresinden sabahları berrak, kapalı, sıkıcı, sıcak, soğuk, yağmurlu hava içeri girerdi. Kahvaltı süresince, ister yaz, isterse kış olsun pencere açıktı. Bölge Valisi Baba, kış sabahları bacaklarını kalın bir şala sarardı. Kahvaltı masası da, yaşlı Jacques’ın efendisi gelmeden yarım saat önce yakmış olduğu, içinde odunların çatır çatır yandığı büyük sobaya yakın dururdu. Nisanın on beşi geldiğinde Jacques sobayı artık yakmazdı. Her yıl nisanın on beşinde, hava nasıl olursa olsun, Bölge Valisi sabah yürüyüşlerine başlardı. Daha önce, sabah saat altıda, berberin yarı uykulu, traşsız çırağı, Trotta’nın yatak odasına gelirdi. Saat altıyı çeyrek geçe de Bölge Valisi sinekkaydı traşını olmuş, yüzü pudralanmış, sakalı taranmış haldeydi. Dazlak başı, gereksiz birkaç saç teli kesildikten sonra kolonyayla bir güzel ovulur; burun, kulak delikleri ile ensesinde çıkmış tüyler temizlenirdi. Bunun ardından Bölge Valisi Trotta bastonunu eline alır, kısa silindir şapkasını başına geçirir ve kent parkında yürüyüş yapmak için yola koyulurdu. Üzerinde güvercin grisi uzun bir ceketle düğmeleri gri-beyaz bir yelek vardı. Ütü çizgisi görünmeyen dar pantolonun uzun paçaları, zarif oğlak derisinden hiç dikişsiz yapılmış, sivri burunlu, ince çizmelerin üzerine inerdi. O saatte her yer bomboştu. İki kocaman beygirin ağır ağır çektiği belediye arazözü arnavutkaldırımı sokakları ıslatırdı. Aracın üstünde oturan adam, Bölge Valisi’ni görür görmez kırbacını aşağı indirir, dizginleri çekip arabayı durdurur ve kasketi neredeyse dizlerine değecek kadar başını önüne eğip onu selamlardı. Belki de kentte Bölge Valisi Trotta’yı böylesine candan selamlayan, hatta arkasından coşkuyla el sallayan tek insan o idi. Kent parkının girişinde duran polis, onu görür görmez selama dururdu. Bölge Valisi de elini kaldırmadan yüksek sesle, “Merhaba,” derdi! Parka girer girmez doğru soda satılan büfeye giderdi. Başındaki silindir şapkayı şöyle bir arkaya iter, sarışın kadının uzattığı bir kupa sodayı başına dikip içer ve gri eldivenlerini çıkarmadan yelek cebinden aldığı parayla ödemeyi yaptıktan sonra yoluna devam ederdi. Gezintisi boyunca karşılaştığı fırıncı, baca temizleyicisi, manav, kasap onu selamlardı. Bölge Valisi de elini şöyle bir başına götürerek selamlarına karşılık verirdi. Silindir şapkasını sadece, onun gibi sabah gezintilerini seven, Belediye Meclisi üyesi eczacı Kronauer’le karşılaştığında çıkarıp eline alırdı. Ona, “Günaydın, nasılsınız?” diye sorunca eczacı da, “Çok iyiyim!” yanıtını verirdi. Bunun üzerine Bölge Valisi de, “Çok sevindim!” der ve silindir şapkasını tekrar başına geçirip yoluna devam ederdi.

Saat sekizden önce eve dönmezdi. Kimi sabah evin girişinde veya merdivenlerde postacıya rastlardı. Hemen kahvaltı masasına otururdu. O günkü mektupların tepsinin yanında getirilmesi hoşuna giderdi. Kahvaltı sırasında birinin yüzüne bakmayı, onunla konuşmayı hiç sevmezdi. O kahvaltı ederken yaşlı Jacques kışları sobadaki odunlara bakmak, yazları da eğer yağmur başlamışsa pencereyi kapatmak için odaya girerdi. Fräulein Hirschwitz o saatlerde ortada görünmezdi. Bölge Valisi Trotta saat bir olmadan o kadını görmekten rahatsız olurdu.

Günün birinde, mayıs sonuydu, Herr von Trotta sabah gezintisinden saat sekizi beş geçe eve döndü. Postacı uğrayıp gitmiş olacaktı. Herr von Trotta kahvaltı odasına geçti, masaya oturdu. Az haşlanmış yumurta her zamanki gibi gümüş kabının içinde onu bekliyordu. Kâsedeki bal, altın sarısı ışıldıyor; taptaze sandviç ekmekleri her sabahki gibi hâlâ fırın kokuyordu. Taze tereyağı yeşil bir salata yaprağının içinde onu bekliyor, kenarları yaldızlı porselen ibrikteki sabah kahvesinin kokusu bütün odayı kaplıyordu. Masada hiçbir eksik yoktu. Fakat yaşlı Trotta az sonra elindeki peçeteyi bırakıp yerinden şöyle bir doğruldu. Sabah postasıyla gelmiş olması gereken mektuplar her zamanki yerinde durmuyordu. Bölge Valisi anımsayabildiği kadar yıllardır her sabah masasında resmî posta dururdu. Açık pencereye doğru yürüdü, her şey yolunda mı, diye şöyle bir dışarı baktı! Evet, dünya eskisi gibiydi. Kent parkındaki yemyeşil açmış asırlık kestaneler capcanlıydı. Dalları arasından her sabah olduğu gibi kuş cıvıltıları geliyordu. Sabahları hep bu saatte Bölge Müdürlüğü’nün önünde duran süt arabası da yine karşıdaydı. Demek ki değişen hiçbir şey yok, diye düşündü bir an için Herr von Trotta. Peki o gün posta gelmemiş miydi? Yoksa Jacques mı getirmeyi unutmuştu? Herr von Trotta, eline küçük çıngırağı alıp birkaç kez salladı. Çınlaması sessiz evin bütün odalarına yayıldı. Gelen olmadı. Bölge Valisi kahvaltıya başlamadı, çıngırağı tekrar salladı. Az sonra kapı vuruldu. İçeri girenin başhizmetkâr Fräulein Hirschwitz olduğunu görünce önce şaşırıp ürktü, sonra da aşağılanmış gibi oldu.

Üzerindeki tuhaf giysiyi o güne dek hiç görmemişti. Koyu kahverengi muşamba bir önlük boynundan ayak bileklerine uzanıyordu. Bembeyaz, iri kulaklarının etli memeleri itinayla kolalanmış, tertemiz başlığının kenarlarından taşıyordu. Herr von Trotta başhizmetkârın bu görünümünü iğrenç buldu. Hele üzerindeki muşamba önlüğün kokusu dayanılmazdı.

“Çok tuhaf!” dedi. “Jacques nerede?”

“Jacques bugün rahatsızlandı.”

“Rahatsızlandı mı?” diye Bölge Valisi sordu. “Hasta mı demek istiyorsunuz?”

“Evet, ateşi çıktı!” dedi Fräulein Hirschwitz.

“Teşekkür ederim,” diye mırıldandı Herr von Trotta ve masaya oturdu. O sabah sadece bir fincan kahve içti. Gümüş tepside duran yumurtaya, bala, tereyağına ve sandviçlere elini sürmedi. Jacques hasta olduğu için mektupları getirmemişti demek, diye bir an düşündü. Fakat sonra kendi kendine sordu, niçin hastalanmıştı Jacques, neyi vardı? Bölge Valisi gibi o da her zaman sağlıklı idi. Herr von Trotta’nın gözünde, bir insan hasta oldu mu ölecek demekti! Hastalık, doğanın insanı ölüme hazırlaması anlamına geliyordu. Salgın hastalıkların tedavisi var sayılırdı, fakat bilinmeyen ya da aniden geliveren hastalıklara insanoğlu teslim oluyordu. Doktorlara sorulsa her türlü hastalığı tedavi edeceklerini ileri sürerlerdi. Tabii onların amacı aç kalmamaktı! Ağır bir hastalık geçirmesine karşın onu atlatıp yaşamını sürdürenler olduğu söylenirdi. Ancak Herr von Trotta çevresinde böyle birisini hiç tanımıyordu.

Tekrar çıngırağı çaldı ve içeri giren Fräulein Hirschwitz’e, “Bana bugünkü mektupları getirin,” dedi. “Sizin gelmenize gerek yok, başka biri de getirebilir. Hem Jacques’ın nesi var?”

“Ateşi var!” dedi Fräulein Hirschwitz. “Üşütmüş olacak.”

“Üşütmüş mü? Mayıs ayında mı?”

“Genç sayılmaz.”

“Hemen Doktor Sribny’i çağırtın!”

Bu Sribny, bölge doktoruydu. Her gün saat dokuzla on iki arası Bölge İdare binasındaydı. Az sonra göreve gelmesi gerekiyordu. Bölge Valisi’nin gözünde güvenilir birisiydi.

Bu arada odacısı o günkü postayı getirdi. Bölge Valisi şöyle bir göz gezdirdikten sonra açmadan odacıya geri verdi ve bürosuna götürüp masasına koymasını söyledi. Pencereye gitti. Dışarıdaki dünyanın, evindeki değişikliklerden habersiz olmasına şaşırdı. O bu sabah ne kahvaltı etmişti ne de her gün yaptığı gibi gelen mektupları açıp okumuştu. Jacques bilinmeyen bir hastalıktan yatağa düşmüştü. Ve dışarıdaki yaşam doğal akışını sürdürüyordu.

Herr von Trotta, kafasında çok sayıda düşünce, ağır ağır yürüyerek bürosuna gitti. O gün her zamankinden yirmi dakika daha geç masasına oturdu. Odasına ilk giren, günlük rapor vermek isteyen bölge komiseri oldu. Söylediğine göre dün Çek işçiler bir toplantı yapmıştı. Ayrıca “Slav kökenliler” –Bunlar Sırplar ve Ruslardı, fakat resmî görüşmelerde onlara sadece, “Slav kökenliler” deniyordu– düzenledikleri Sokol3 spor etkinliğinin duyurusunu yapmıştı. İlk katılımcıların yarın gelmesi bekleniyordu. Bu arada Alman sosyal demokratlar da seslerini duyurmaya başlamıştı. İplikhanede bir işçi, arkadaşları tarafından dövülmüştü. Jurnalcilerin verdiği habere göre adam, Kızıl Parti’ye üye olmamakta ısrar ediyordu. Bölge Valisi Trotta son zamanlarda çok kafa yorduğu bu gibi olaylar karşısında üzülüyor, güceniyor ve yaralanıyordu. Toplumda, Majesteleri İmparator’u doğrudan veya dolaylı olarak aşağılayan, devleti zayıflatmaya çaba gösteren, yasalara uymayanların, ülkenin şerefini ayaklar altına alanların, huzursuzluk çıkaranların, Çek okulları kurmakta ısrar edenlerin, daha çok muhalif milletvekili çıkarmak isteyenlerin girişimleri, aynı zamanda bölge valisi olan kendisine karşı da davranışlardı. İlk zamanlar, daha çok özerklik talep eden ulusların ve kendilerine daha çok hak verilmesini isteyen halk topluluklarının çabalarını pek ciddiye alıp önemsememişti. Fakat şimdi onlardan nefret ediyordu, o kundakçılardan! Bölge komiserine, önerge getirip bazı kararlar çıkartmak isteyen her türlü toplantıyı hemen feshetmesini söyledi. Son zamanlarda moda olmaya başlayan bu gibi girişimlerden insanlara devrimi hatırlatma tehlikesi olduğu için nefret ediyordu. Herr von Trotta’nın ne özel yaşamında ne de resmî görüşmelerinde “devrim” kelimesinin yeri vardı. Eğer önüne konulan evraklardan birinde girişimci bir sosyal demokrattan “devrimci gösterici” veya “devrimci kışkırtıcı” diye söz ediliyorsa hemen üzerini çizerek kırmızı mürekkeple “kuşkulu kişidir” diye düzeltiyordu. Belki monarşinin başka bölgelerinde devrimciler vardı, fakat Herr von Trotta’nın valisi olduğu bölgede onların varlığı bilinmiyordu!

“Bana öğleden sonra Jandarma Başçavuşu Slama’yı yollayın!” dedi Herr von Trotta, komisere. “Şu Sokol spor etkinliği için jandarmadan destek talep edin. Genel Vali’ye de kısa bir rapor kaleme alıp en geç yarın sabah masama koyun! Belki askerî makamlarla da ilişkiye geçmemiz gerekecek? Her neyse, jandarma yarın hazır olmak zorunda. Bakanlığın bu gibi konularda ne gibi hazırlıklar yapılması üzerine yayımlamış olduğu en son tamiminin kısa bir özetini de bana yollayın.”

“Başüstüne, efendim!”

“Güzel. Bu arada Doktor Sribny geldi mi?”

“Hemen Jacques’ın yanına yollandı.”

“Onunla konuşmak isterim.”

Bölge Valisi Trotta o gün tek dosyaya bile el sürmedi. Buraya gelip göreve başladığı yıllarda özerklik talep edenler, sosyal demokratlar yoktu, sadece “şüphe çekici” birkaç kişi vardı. Aradan geçen yıllarda ortaya çıkışlarını, çoğalıp gelişmelerini ve sonunda tehlikeli olmalarını hiç kimse fark etmemişti. Şimdi Bölge Valisi Trotta’ya öyle geliyordu – ki ancak Jacques’ın ani hastalığının ardından dünyadaki acımasız gelişmeler ve değişikliklerin farkına varmıştı. Yaşlı hizmetkârın yatağının başında tehdit eder gibi duran ölüm sanki sadece onu beklemiyordu. Düşündü, eğer şimdi Jacques ölürse onunla birlikte Solferino Kahramanı bir kez daha ölecekti. Hatta belki –bir an için yüreği duracak gibi oldu– Solferino Kahramanı’nın yaşamını kurtarmış olduğu kişi de. Ah, keşke Jacques bugün hasta olmasaydı! O sabah gelen mektuplar hâlâ açılmamıştı, Bölge Valisi’nin masasında öyle duruyordu. Kim bilir neler yazılıydı onlarda? Sokol grupları, resmî makamların ve jandarmanın gözü önünde imparatorluğun her köşesinde toplanıyordu. Slav kökenliler arasında büyük bir grup oluşturan, jimnastik ve vücut geliştirmek amacıyla spor yaptıklarını iddia eden bu insanların –Trotta onlara “Sokolistler” diyordu– onun gözündeki amacı bambaşkaydı. Gerçekte bu kişiler Çar’ın finanse ettiği casuslar veya halkı ayaklanmaya hazırlayan kışkırtıcılardı. Daha dün Fremdenblatt gazetesinde Prag’daki Alman üniversite öğrencilerinin arada sırada Wacht am Rhein marşını söylediğini okumuştu. Onu söyleyenler, Avusturya’yla müttefik Prusyalılardı! Şu günlerde insan kime güveneceğini bilemiyordu. Bölge Valisi ürperdiğini hissetti. Gitti ve bürosunda çalışırken hep açık duran pencereyi, sıcak bir mayıs sabahı olmasına karşın, kapattı.

Aynı anda bölge doktoru içeri girdi. Herr Trotta ona hemen yaşlı Jacques’ın sağlık durumunu sordu. Doktor Sribny, “Eğer zatürree ise atlatacağını sanmıyorum,” dedi. “Çok yaşlı. Şu anda ateşi kırk derece. Benden papazı çağırmamı rica etti.” Bölge Valisi, masasının üzerine eğildi. Karşısında duran Doktor Sribny’nin yüzündeki değişikliği görmesinden korkuyordu. Hissediyordu, o anda bakışları ve yüz ifadesi değişmişti. Masanın çekmecesini açtı ve sigara kutusunu aldı. Sonra hiç konuşmadan Doktor’a bir sigara ikram etti ve oturması için koltuğu işaret etti. Karşılıklı birer sigara yaktılar. Trotta. biraz sonra, “Az ümidiniz var galiba?” diye sordu. “Gerçeği söylemek gerekirse çok az,” dedi Doktor. “Onun yaşında...” “Fakat o hiç hastalanmamıştı,” diye Bölge Valisi atıldı. Sanki bu hafifletici bir nedendi ve karşısında oturan da o kişinin yaşayıp yaşamayacağına dair en son kararı verecek olan bir yargıç. “Evet, anlıyorum...” dedi Doktor. “Acaba kaç yaşında?” Bölge Valisi şöyle bir düşündükten sonra, “Sanırım yetmiş sekiz, belki de seksen...” dedi. “Evet. Ben de öyle tahmin etmiştim,” dedi Doktor Sribny. “Daha doğrusu bugün. İnsan, hep ayakta, hep koşuştururken gördüğün birinin, sonsuza kadar yaşayacağını sanır, öleceğini hiç aklından geçirmez!”

Sonra ayağa kalktı ve veda edip gitti.

Herr von Trotta da bir kâğıda, “Ben Jacques’ın yanındayım,” diye yazdı ve üzerine kâğıt ağırlığını koyup bürosunu terk etti, avluya çıktı.

O güne dek Jacques’ın kaldığı küçük eve hiç adımını atmamıştı. Burası, arka bahçenin duvarına yapışık, sonradan sarı tuğlalardan inşa edilmiş küçük bir yapıydı. Bacası nedense çok büyüktü. İçeri girince doğrudan mutfağa adım atılıyordu. Oradan da camlı bir kapıdan oturma odasına geçiliyordu. Jacques’ın uysal kanaryası o sabah, beyaz perdeleri biraz kısa olan pencerenin yanında duran kafesinin üzerinde tünemişti. Yüzeyi çok güzel planya edilmiş büyük bir masa duvara dayalıydı, üzerindeki büyük çerçevede bir Meryem Ana resmi vardı. Tavandan yuvarlak aynalı bir gaz lambası sallanıyordu. Baş tarafı pencerenin yanındaki duvara dayalı yatakta, bir sürü beyaz örtü ve yastığın arasında Jacques yatıyordu. Odaya girenin papaz olduğunu sandı. Rahatlamış gibi derin bir iç geçirdi. Şimdi Tanrı’nın merhameti ona gelmişti. Fakat karşısında duranın Trotta olduğunu görünce, “Ah, Saygıdeğer Baron, siz miydiniz?” diye mırıldandı. Bölge Valisi, yataktaki yaşlı adamın yanına sokuldu. Ve o anda anımsadı, çocuk Trotta, büyükbabasını, benzerî bir odada açık tabutunda yatarken görmüştü. Sonra gözünün önüne başka şeyler de geldi. Perdeleri kapalı odanın loşluğu, büyük beyaz mumların ışıltısı, üzerinde tören üniformasıyla yatan ölünün ayağındaki kocaman çizmelerin geniş tabanları... Acaba sıra Jacques’ta mıydı? Yaşlı adam dirseklerine dayanıp şöyle bir doğruldu. Başındaki lacivert yünden örgü şapkanın altından beyaz saçları parlıyordu. Kemikli, ateşten biraz kızarmış yüzü hafif renklendirilmiş fildişini anımsatıyordu. Bölge Valisi Trotta yatağın kenarına ilişti ve, “Evet, az önce Doktor’un bana söylediğine göre hastalığınız o kadar ciddi değilmiş!” dedi. “Grip olacak...” “Evet, Saygıdeğer Baron!” dedi Jacques ve yorganın altında topuklarını vurur gibi yaptı. Sonra biraz doğruldu, yatağın içinde oturdu. “Kusura bakmayınız,” diye devam etti. “Sanırım yarına bir şeyim kalmaz.” “Hayır, birkaç gün daha sürebilir.” “Papaz Efendi’yi bekliyorum, Saygıdeğer Baron.” “Evet, evet,” dedi Trotta. “Birazdan gelir. Henüz gerekmiyor ki.” “Hayır, yolda,” dedi Jacques. Bakışları kapıdaydı, sanki Papaz’ın o anda eve doğru geldiğini görüyordu. Birden dalgınlaştı. “Nasıl da birden ölüvermişti kıymetli Baron... Herkes şaşırıp kalmıştı... Daha o sabah, yoksa bir gün önce miydi, yanıma gelmiş ve, ‘Jacques,’ demişti bana, ‘çizmelerim nerede?’ Evet, evet, bir gün önceydi. Ve ertesi sabah onları giymesine gerek kalmamıştı. Ve birkaç gün sonra kış gelmişti. Çok soğuk bir kış olmuştu... Belki ben de gelecek kışa kadar dayanırım... Sabırlı olmalıyım, kışa pek bir şey kalmadı ki... Az sonra temmuz, evet temmuz, haziran, mayıs, nisan, ağustos, kasım ve Noel geldi mi sanırım ben yolcuyum... Bölük, marş, marş!” Sustu ve gözlerini aça aça ötelerde bir yere baktı, bakışları efendisi Trotta’yı delip geçti.

Herr von Trotta, Jacques’ın yanına sokuldu, vücudunu arkasındaki yastığa dayamak istedi. Fakat başaramadı, bedeni o anda çok sertti. Sadece lacivert şapkalı başı aralıksız sallanıyordu. Kemikli, açık alnında ter damlacıkları birikmişti. Trotta, elindeki mendille onları sildi, fakat hemen yenileri oluştu. Yaşlı Jacques’ın elini eline aldı. İri elinin kırmızımsı, aşınmış, pütürlü derisine, diğer parmaklarından ayrıkmış gibi duran başparmağına baktı. Sonra yaşlı adamın elini yavaşça yine yorganın üzerine bıraktı ve odadan çıktı. Doğru bürosuna gitti. Hademeyi yanına çağırdı, bir an önce papazla kiliseden bir rahibeyi getirmesini emretti. Ayrıca Fräulein Hirschwitz de Jacques’ın başında nöbet tutacaktı. Hademe gittikten sonra hemen şapkasını, bastonunu ve eldivenlerini alıp bürosunu terk etti. Az sonra alışılmamış bir saatte onu parkta görenler şaşırdı.

Ancak kestane ağaçlarının gölgesinde yaptığı kısa bir yürüyüşün ardından çabucak eve döndü. Tam içeri girecekken Papaz’ın dualarını duydu. Şapkasını eline aldı, başını hafif eğdi ve kapının önünde öyle bekledi. Yanından geçen birkaç kişi de onu böyle görünce durdu. Az sonra Papaz evi terk etti. Bekleyenler Trotta’nın eve girmesinin ardından içerideki hademeden Jacques’ın ölüm döşeğinde olduğunu öğrendiler. Ne de olsa Bölge Valisi’nin hizmetkârını kentte çoğu insan tanıyordu. Göçmekte olan yaşlı adama saygı dolu birkaç sessiz dakika adandı.

Bölge Valisi avluyu dosdoğru geçip ölüm döşeğindeki adamın odasına girdi, mutfağın karanlığında şapkasını, bastonunu ve eldivenlerini koyacak bir yer aradı. Sonra boş raflardan birine, tencerelerle tabaklar arasına bıraktı. Jacques’ın başında beklemekte olan Fräulein Hirschwitz’i dışarı yolladı ve yatağın kenarına oturdu. İyice yükselmiş olan güneş büyük avluyu aydınlatıyor, küçük odanın penceresinden de içeri giriyordu. Kısa beyaz perde şimdi güneşte hoş bir önlüğü andırıyordu. Kafesindeki kanarya hiç ara vermeden şakıyordu. Odayı dolduran güneş ışığı yerin tahtalarına sarımtırak vuruyor, yatağın ayakucunda geniş, gümüşi bir bant oluşturuyordu. Hastanın üzerindeki yorganın beyazı da odanın aydınlığında sanki renk değiştirmiş, ilahî bir hal almıştı. Güneşin ışınları yavaş yavaş yatağın yanındaki duvara da tırmanmaya başlamıştı... Dışarıda avluda, duvar kenarındaki bir sıra asırlık ağacın yaprakları hafif rüzgârda oynaşıyordu. Jacques’ın her gün gölgesinde oturduğu bu ağaçlar en az onun yaşındaydı, belki de ondan daha yaşlıydı. Rüzgârda dorukları da sallandı. Sanki Jacques, bunu fark etmiş gibi yerinde şöyle bir doğruldu ve, “Saygıdeğer Baron... Pencereyi lütfen...” dedi.

Bölge Valisi hemen pencereyi araladı. Mayıs güneşinin vurduğu avlunun sesleri hemen küçük odaya doldu. Titreşen, oynaşan yaprakların, ağaçların içinden geçen rüzgârın nefes alışı, parıldayan atsineklerinin vızıltısı, gökyüzünün maviliğine yükselmiş tarlakuşlarının şakımaları duyuluyordu. Odadaki kanarya, kafesinin açık kapısından çıkıp sanki hâlâ uçabildiğini göstermek istermiş gibi odanın içinde şöyle bir uçtu. Sonra geldi, pencerenin kenarına kondu ve bütün gücüyle şakımaya başladı. Dünya içeride ve dışarıda sevinç doluydu. Ve Jacques sırtı hafif eğik, başını uzatmış bu sesleri dinledi. Kemikleri çıkmış alnında yine terler birikmişti. İnce dudaklı ağzını yavaş yavaş araladı, donuk donuk gülümsedi. Sonra gözlerini yumdu. Ateşten kızarmış yanakları çökmüş, elmacıkkemikleri çıkmıştı. Yüzünde aniden muzip bir ifade belirdi, gırtlağından gülmeyi andıran bir ses çıktı. Güldü, güldü. Hiç ara vermeden, ince ince güldü. Dayandığı yastıklar titredi, hatta yatağı inler gibi bir ses çıkardı. Bölge Valisi Trotta gülümsemeye çalıştı. Evet, ölüm, ilkbaharda mutlu, neşeli bir genç kız gibi Jacques’ın yanına gelmişti. Yaşlı adam, çoğu dişleri dökülmüş ağzını açtı. Elini kaldırıp pencereyi işaret etti ve başını iki yana sallayarak sarsıla sarsıla gülmeye başladı. “Güzel bir gün,” diye Bölge Valisi Trotta mırıldandı. “Evet, evet... Geliyor o!” dedi Jacques. “Beyaz bir atın üzerinde... Beyazlar giyinmiş. Fakat niçin böyle yavaş sürüyor atını? Bak, bak, nasıl da yavaş. Merhaba, merhaba! Niçin biraz yakınıma gelmiyorsunuz? Gelin, evet gelin. Bugün hava ne güzel, değil mi?” Elini geri çekti, yorganın üzerine bıraktı ve Trotta’ya bakıp devam etti: “Bakın, nasıl da yavaş sürüyor atını! Çünkü o öteki tarafta, öleli çok oldu. Buranın taşlı yollarında at sürmeye alışık değil! Evet, eskiden... Resmini görmek istiyorum! Bilmeliyim değişmiş mi? Getirin bana resmini, haydi, ne olur! Lütfen saygıdeğer Baron...”

Bölge Valisi, yaşlı adamın Solferino Kahramanı’nın resmini görmek istediğini hemen anladı. Emir almış gibi hızla odayı terk etti. Evdeki basamakları ikişer ikişer çıktı, doğru salona geçti ve bir iskemleye çıkıp Solferino Kahramanı’nın duvarda asılı resmini indirdi. Üzeri biraz tozluydu, şöyle bir üfledi, az önce ölmekte olan adamın alnını kurulamış olduğu mendilini cebinden çıkarıp hafifçe tozunu aldı. Bölge Valisi’nin dudaklarındaki gülümseme hâlâ kaybolmamıştı. Neşeli gibiydi. Bugüne kadar kendini böyle hissetmemişti. Resim çerçevesi kolunun altında merdivenleri yine hızla indi, koşar adım avluyu geçti. Az sonra Jacques’ın yatağının kenarında duruyordu. Yaşlı adam resme uzun uzun baktı, sonra işaretparmağını uzatıp Solferino Kahramanı’nın yüzünde gezdirdi ve, “Şöyle güneşe doğru tutun!” dedi. Bölge Valisi, isteneni yerine getirdi, çerçeveyi yatağa vuran güneşe tuttu. Jacques yattığı yerden hafifçe doğruldu. “Evet, onu hep böyle anımsıyorum!” diye mırıldandı ve başını tekrar yastığa bıraktı.

Bölge Valisi çerçeveyi masanın üzerindeki Meryem Ana resminin yanına duvara dayadı ve yatağa döndü. “Yakında her şey geçecek!” dedi Jacques gülümseyerek ve Solferino Kahramanı’nın resmini gösterdi. “Daha çok zamanın var,” diye Bölge Valisi mırıldandı. “Hayır, hayır,” dedi Jacques ve tebessüm etti. “Benim çok çok zamanım oldu. Şimdi artık yukarı gidiyorum. Bak bakayım, ben kaç yaşındayım! Unuttum...” “Nereye bakayım?” “Şuraya!” dedi Jacques ve eliyle yatağın kenarındaki küçük çekmeceyi işaret etti. Bölge Valisi çekmeceyi açtı. İçinde kahverengi kâğıda dikkatle sarılmış, sicimle bağlanmış küçük bir paketin durduğunu gördü. Paketin hemen yanında yuvarlak bir teneke kutu vardı. Rengi solmuş kapağını beyaz saçlı bir kadın çoban resmi süslüyordu. Çocukluğunda böyle şekerleme kutuları olduğunu anımsadı. Noel zamanı anne babalar çam ağacının altına çocuklar için koyardı... “İşte şurada!” dedi Jacques. Gösterdiği asker kayıt defteriydi. Bölge Valisi, monoklünü taktı ve küçük defteri açıp okudu: “Franz Xaver Joseph Kromichl.” “Bu defter senin mi?” diye sordu Herr von Trotta. “Tabii benim,” dedi Jacques. “Fakat burada yazdığına göre adın, Franz Xaver Joseph!” “Orada yazan doğru!” “Peki sana niçin Jacques diyorlar?” “Bunu o emretmişti!” “Öyle mi?” dedi Trotta ve doğum tarihine baktı. “Demek ki sen ağustosta seksen iki yaşına basacaksın!” “Bugün günlerden ne?” “On dokuz Mayıs!” “Ağustosa daha kaç günümüz var?” “Üç ay!” “Öyle mi...” diye mırıldandı Jacques ve arkasını tekrar yastığına dayadı. “Doğum günümü görmeyeceğim demek.”

“Aç kutuyu!” Bölge Valisi küçük kutuyu açtı. “İçinde Aziz Antonius ile Aziz Georg var,” diye yaşlı adam devam etti. “Onlar senin olabilir. Şu da meşe palamudu kökü, ateşli hastalıklarda iyidir. Onu da oğluna, Carl Joseph’e verirsin. Selam söyle benden, ona gerekebilir, ne de olsa gittiği yer bataklık bölgedir! Pencereyi artık kapatabilirsin. Uyumak istiyorum!” Öğle olmuştu. Güneş şimdi bütün yatağa vuruyordu. Pencerenin camlarına yaz böcekleri yapışmıştı. Kanarya da susmuştu, kafesindeki şeker parçasını kemirip duruyordu. Belediye binasındaki saat kulesinin çanları on iki kez arka arkaya çaldı. Kulağa hoş gelen sesi avluda yankılandı. Jacques şimdi ağır ağır nefes alıyordu. Bölge Valisi, yemek salonuna geçti.

“Bugün hiçbir şey yemeyeceğim,” dedi Fräulein Hirschwitz’e. Sonra bakışlarını yemek salonunda gezdirdi. Jacques hep bu saatte elinde tepsi içeri girer, şurada bir an durur, sonra da masaya sokulur, yemek servisini yapardı. Herr von Trotta’nın canı bugün yemek yemek istemiyordu. Aşağı indi, avluya çıktı ve çatının altındaki sıraya oturup rahibenin gelmesini bekledi. Az sonra kadın geldiğinde, “Uyuyor!” dedi. Oturmaya devam etti. Rüzgâr hafiften esiyor, çatının yere vuran gölgesi gittikçe uzuyordu. Küçük sinekler, sakalının çevresinde vızıldayarak uçuşuyorlardı. Arada bir eliyle onları kovalamaya çalışıyordu. İmparatorun emrinde görev yapmaya başlamasından bu yana ilk kez güpegündüz hiçbir şey yapmıyordu. Bugüne dek izne çıkmayı aklının köşesinden bile geçirmemişti. Yaşamında çalışmadığı ilk gün bugündü. Sürekli yaşlı Jacques’ı düşünmesine karşın kendini kötü hissetmiyordu. Yaşlı adam ölüm döşeğindeydi ve Bölge Valisi Herr von Trotta, bu nedenle yaşamının ilk izin gününü kullanabildiği için memnundu.

Aynı anda rahibenin dışarı çıktığını gördü. Kadın yanına geldi ve Jacques’ın durumunun iyi olduğunu, yataktan kalktığını, aklı başında onunla konuştuğunu söyledi. Ateşi filan da yoktu, şu anda giyiniyordu... Gerçekten de o anda yaşlı adamı odasının penceresinde gördü. Jacques elinde traş fırçası, ona doğru bakıyordu. Sabunla usturayı pencerenin kenarına koydu. Küçük aynayı da pencere tokmağına astı. Sağlıklı olduğu sabahlarda yaptığı gibi günlük traşını olmaya hazırlanıyordu. Jacques pencereyi açtı ve her zamanki sağlıklı alışılmış sesiyle ona doğru seslendi: “Kendimi iyi hissediyorum, Saygıdeğer Baron! Sağlığım yine yerine geldi. Sizi rahatsız etmiş olduğum için de özür dilerim!”

Herr von Trotta kalkıp yanına gitti.

“Evet, öyle ise mükemmel! Sevindim, çok sevindim! Şimdi Franz Xaver Joseph olarak yeni yaşamın başlıyor!”

“Ben Jacques olarak kalmak istiyorum!”

Herr von Trotta, gerçekleşen mucizeye çok sevinmişti fakat kafası karışıktı. Oturmuş olduğu sıraya döndü ve rahibeye biraz daha burada kalmasını rica etti. Jacques’ın yaşında birisinin böyle bir hastalığı çok kısa sürede atlatmasını ve kendisini tekrar sağlıklı hissetmesini pek anlamamıştı. Rahibeye sordu, böyle bir şeyi hiç yaşamış mıydı? Kadın başını önüne eğdi, elindeki tespihe bakarak, hastalanma ve iyileşmenin Tanrı’nın elinde olan bir mucize olduğunu mırıldandı. Yalnız o isterse ölmekte olan birini çabucak eski sağlığına kavuşturabilirdi! Bir bilimadamından alacağı yanıt, Bölge Valisi’ni daha çok memnun ederdi. Ertesi gün bölge doktoruna danışmaya karar verdi. Oturduğu yerden kalktı ve bürosuna gitti. Belki önemli bir sorun kafasından çıkmıştı, fakat anlam veremediği büyük bir huzursuzluk onun yerini almıştı. O gün çalışamayacağını anladı. Bir süredir kendisini beklemekte olan jandarma görevlisi Slama’ya Sokol etkinliklerinde alınacak önlemlerle ilgili bazı emirler verdi. Fakat bunlar o kadar katı önlemler değildi. Nedense Baron Trotta, W. bölgesini ve monarşiyi bekleyen tehlikeleri birkaç saat önceki kadar önemsemiyordu. Tam Slama yanından ayrılırken arkasından seslendi: “Bakın Slama, hiç böyle bir şey duydunuz mu? Bizim yaşlı Jacques bu sabah ölüm döşeğindeydi, şimdi ise capcanlı, keyfi de yerinde!”

Hayır, Slama böyle bir şeyi ne görmüş ne de duymuştu. Sonra Bölge Valisi sordu, Jacques’ı bir görmek ister miydi? Slama, evet, yanıtını verince birlikte avluya çıktılar.

Jacques, elinde bir fırça taburesine oturmuştu. Önünde duran bir dizi çizmeyi cilaladıktan sonra fırçaya hızla bir tükürüp parlatıyordu. Bölge Valisi’nin karşısında durduğunu görünce yerinden doğrulmak istedi, fakat Trotta’nın elini omzunda hissetti ve tekrar yerine oturdu. Fırça tutan elini başına götürdü ve Slama’ya şöyle bir selam verdi. Baron Trotta sıraya oturdu, jandarma görevlisi Slama da elindeki tüfeği duvara dayadıktan sonra yanına ilişti. Jacques ise taburesinde oturmaya ve çizmeleri cilalayıp parlatmaya devam etti. Rahibe de içeride odasında oturmuş dualar etmekteydi.

Jacques, “Az önce birden aklıma geldi,” dedi, “bu sabah Saygıdeğer Baron’a, ‘sen,’ diye hitap etmiştim!” “Önemli değil, Jacques,” dedi Trotta. “Ateşin yüksekti...”

“Evet, evet, o sıra neredeyse bir cesettim! Siz Jandarma Efendi, şimdi beni gerçek adımı yıllarca gizlemiş olduğum için tutuklayacaksınız. Çünkü benim adım Franz Xaver Joseph! Fakat mezar taşıma yine de Jacques yazılmasını istiyorum. Asker kayıt defterinin altında banka cüzdanım duruyor. O hesapta cenaze törenine ve ayine yetecek kadar para olmalı. Konuşmalarda da, ‘Jacques,’ denecek...”

“Hele o gün bir gelsin bakalım...” dedi Bölge Valisi. “Biz bekleyebiliriz, zamanımız çok!”

Slama yüksek sesle güldü ve alnında elini şöyle bir gezdirdi. Jacques bu arada önündeki bütün çizmeleri cilalayıp parlatmıştı. Yerinden doğruldu, üşümüş gibi biraz ürperdi. Odasına gitti ve az sonra kürkünü giymiş bir halde geri dönüp tekrar tabureye oturdu. Bu kürkü, yazları yağmur yağdığında da omzuna alırdı. Ardından açık pencereden kanaryası uçup dışarı çıktı. Bir süre sağa sola uçuştu ve sonunda üzerinde birkaç halının asılı olduğu çubuğa konup yüksek sesle şakımaya başladı. Onun şakıması ağaç doruklarında uyuklayan tarlakuşlarını uyandırdı. Birkaç dakika sonra bütün avlu karmakarışık, neşeli kuş cıvıltılarıyla doldu. Jacques başını kaldırdı ve gururla kanaryasının diğerlerini bastıran şakımasına kulak kabarttı.

Bölge Valisi Trotta da gülümsedi. Jandarma görevlisi Slama mendili ağzında güldü. Jacques da kıkırdadı. İçerideki rahibe bir an duasını bıraktı ve pencereden bakıp gülümsedi. Öğleden sonra güneşinde ağaçlar yukarıdan aşağı altın sarısına bürünmüştü. Binlerce böcek yorgun, günün son dansını yapıyordu. Arada sırada bir mayıs böceği vızıltıyla oturanlara çarpacak gibi başlarının yanından geçip gidiyor, ağaç yapraklarına doğru uçuyordu. Belki ölümüne uçuyordu, tarlakuşlarının açık ağızlarına. Biraz sonra esinti arttı. Kuşların şarkıları sona erdi. Gökyüzünün mavisi koyulaştı, bulutların beyazı pembeleşti...

“Fakat artık yatağa gitmelisin!” dedi Baron Trotta Jacques’a.

“Önce çerçeveyi tekrar yukarı götürmeliyim,” diye yaşlı adam homurdandı ve Solferino Kahramanı’nın portresini kucakladığı gibi eve doğru yürüdü. Jandarma görevisi Slama peşinden baktı ve, “Tuhaf!” diye mırıldandı.

“Evet, çok tuhaf!” dedi Herr von Trotta da. Jacques az sonra geri döndü. Hiç konuşmadan Bölge Valisi Baron Trotta ile jandarma görevlisi Slama’nın arasına oturdu. Yanındakiler biraz şaşkın ona baktılar. Yaşlı adam ağzını açtı, derin bir nefes aldı, başı arkaya düştü, elleri açıldı, bacakları tutulmuş gibi öyle gergin kaldı. Hızlı bir esinti, avlunun tozlarını havaya kaldırdı. Gökyüzünde kızarmaya başlamış olan beyaz bulutlar hızlandılar. Güneş avlu duvarlarının ardında kaybolmuştu! Baron Trotta, yaşlı hizmetkârının başını sol eline aldı, sağ elini yüreğine götürdü. Aynı anda Slama korkuyla ayağa fırladı, başındaki siyah şapkası yere yuvarlandı. Rahibe hızlı adımlarla yanlarına geldi. Yaşlı adamın ellerini parmaklarının arasına aldı, bir süre hiç konuşmadan öyle durdu. Sonra hareketsiz elleri yavaşça kürkün üzerine bıraktı ve ıstavroz çıkardı... Başını çevirip Slama’ya şöyle bir baktı. Jandarma görevlisi ne demek istediğini anlamış gibi yaşlı adamı kollarından kavradı, rahibe de bacaklarından ve odasına taşıyıp yatağına uzattılar. Ellerini kavuşturdular, tespihle birbirine bağladılar ve Meryem Ana resmini başucuna bıraktılar. Yatağın kenarında diz çöktüler. Sonra Baron Trotta bir dua okudu. Yıllardır hiç böyle dualar okumamıştı. Anılarının çok derinlerinden, çocukluk günlerinden, yakını ölmüşlerin ruhuna bir dua aklına geliverdi. Az sonra tekrar ayağa kalktı, eliyle pantolonun dizindeki tozları şöyle bir temizledi ve peşinde Slama odadan çıktı.

“Günü geldiğinde ben de böyle ölmek isterim, sevgili Slama!” diye mırıldandı ve adamın yanıtını beklemeden bürosuna doğru yürüdü.

Hemen masasına oturdu ve büyük bir resmî kâğıda hizmetkârının gömü töreniyle ilgili talimatları kaleme aldı. Bir protokol görevlisi titizliği ile her şeyi teker teker not etti. Bölge Valisi’nin talimatları bütün resmî daireler ile şubelerine yollanacaktı. Ertesi sabah da mezarlığa gitti. Orada bir mezar seçti, taşını ısmarladı, üzerine de, “Burada, kendisine Jacques denen Franz Xaver Joseph Kromichl, eski hizmetkârım ve sadık dostum yatmaktadır” sözünün yazılmasını söyledi. Gömü töreninin birinci sınıf yapılmasını istedi. Cenazeye dört kara yağız atla üniformalı sekiz görevli eşlik edecekti. Üç gün sonra da tabutun peşinden yürüdü. Jandarma görevlisi Slama ile Jacques’ı tanımış olanlar Baron Trotta’nın birkaç adım arkasından geliyordu. O gün hatırı sayılır bir kalabalık, kendisine hep “Jacques” dedikleri yaşlı Franz Xaver Joseph Kromichl’e son yolculuğunda eşlik etti.

Ve o günden sonra Bölge Valisi Trotta kendini evinde yalnız hissetmeye başladı. Sanki evin bütün odaları boşalmıştı, her yer soğumuştu. Artık sabahları o günün mektuplarını kahvaltı tepsisinin yanında bulmuyordu. Masasında duran küçük gümüş çıngırağı da kullanması gerekmiyordu. Kimi zaman alışkanlıktan eli ona doğru uzandığında, fark ediyor, çıngırağı şöyle bir okşamakla yetiniyordu. Kimi öğleden sonraları dinlenirken merdivenlerde yaşlı Jacques’ın adımlarını duyar gibi oluyor, kulak kabartıyordu. Arada sırada da Jacques’ın odasına gidiyor ve kafesinde tüneyen kanaryaya bir parça şeker veriyordu.

Ve günün birinde, Sokol etkinliklerinden birkaç gün önceydi ve görevinin başında bulunması kaçınılmazdı, Baron Trotta ani bir karar verdi.

Fakat bundan, sonraki bölümde söz edeceğiz.

11

Bölge Valisi çok uzaklardaki bir garnizonda görev yapan oğlunu ziyaret etmeye karar vermişti. O güne dek çok değişik bir yaşamı olmuş onun gibi biri için böyle bir yolculuğa karar vermek pek olağan değildi. Monarşinin doğu sınırı üzerine kendine göre bazı düşünceleri vardı. Uzun yıllar önce görevlerinde büyük yanlışlar yapmış iki okul arkadaşının ceza olarak o çok uzak bölgeye tayin edilmiş olduğunu hâlâ anımsıyordu. Oralarda insanların Sibirya rüzgârlarının uğultusunu duyduğuna inanırdı. Bu bölgeye yollanmış uygar Avusturyalıların kurtlarla ayıların, daha da kötüsü, bitlerle pirelerin tehdidi altında yaşamak zorunda olduğunu düşünürdü. Onun gözünde Ukraynalı putperest köylüler, kimi tanrılara kurbanlar kesiyor, Yahudiler de her türlü yabancının malına mülküne zorla el koyuyorlardı. Baron Trotta yola çıkarken toplu tabancasını yanına aldı. Kendisini bekleyen maceralardan hiç korkmuyordu. Bir an için çok gerilerde kalmış çocukluğunda, arkadaşı Moser’le babasının gizem dolu ormanlarında yaptığı korkutucu gezintileri ve gece yarıları mezarlıkta dolaşmalarını anımsadı. Fräulein Hirschwitz’e veda ederken sevinçliydi. Onu bir daha görmezse ne kadar mutlu olacağını düşündü ve içten içe güldü. Sonra tek başına yola koyuldu. Tren istasyonunda biletini alırken gişedeki adam, “Ah, uzun bir yolculuğa çıkmanız ne güzel!” dedi. Peronda onu gören istasyon şefi de hızla yanına geldi ve, “Görev yolculuğu mu?” diye sordu. O anda keyifli olan Baron Trotta, “Öyle de denebilir, saygıdeğer istasyon şefi!” yanıtını verdi. “Görevli gidiyorum sayılır.” “Uzun mu sürecek yolculuğunuz?” “Henüz bilmiyorum...” “Tabii oğlunuzu da ziyaret edeceksiniz.” “Olanak çıkarsa tabii onu da göreceğim!” Bölge Valisi Baron Trotta, gelen trene bindi ve camı indirip aşağıda durmakta olan istasyon şefine şöyle bir el salladı. Sorumlu olduğu bölgeye veda etti! Bir daha dönmeyi hiç düşünmüyordu. Sonra yerine oturdu ve kompartımandaki plandan trenin nerelerde durduğuna bir göz attı. “Oderberg’de aktarma yapmam gerekecek,” diye mırıldandı. Sonra yol boyunca plandaki kalkış varış saatleriyle trenin gerçek kalkış varış saatlerini karşılaştırdı ve her gecikmeye sevindi. Oderberg’de trenden indi ve hemen aktarma yapmadı. Peronda gezindi, sağa sola bakındı. Bekleme salonuna geçti, kente inen caddede biraz yürüdü, sonra tekrar istasyona döndü. Memurlardan birine öfkeyle, “Trenimi kaçırdım!” dedi. Fakat adamın hiç şaşırmaması tuhafına gitti. İlk gelen trene binecek ve Krakov’da aktarma yapacaktı. Bu hoşuna gitti. Carl Joseph’e geleceğini haber etmemiş olsaydı ve o “kuş uçmaz, kervan geçmez” yöreye günde sadece iki tren gitmemiş olsaydı, yollarda biraz daha oyalanır, sağa sola bakardı. Yine de bu “yeni dünya”yı kompartımanın penceresinden seyretti durdu. İlkyaz ona yol boyunca, “Hoş geldin!” dedi. Hedefine öğleden sonra vardı. Trenin basamaklarından, yaşlı İmparator’un o esnek adımlarıyla indi. Ne de olsa uzun süredir devlet memurluğu yapanlar, Franz Joseph’in bazı hareketlerini övünerek kopya ederdi. Monarşinin o döneminde belli bir sınıfın insanları, şimdi unutulmaya başlamış da olsa, trenlerden ve atlı arabalardan inerken, lokantalara, evlere, tren istasyonlarına girerken, akrabalarını ve yakın dostlarını karşılarken bazı kalıplaşmaş kurallara uyarlardı. Bazı yaşlı beyler de giydikleri dar pantolonlar ve ayaklarındaki, üzerine lastik geçirdikleri yarım çizmelerden olacak, bir başka yürürlerdi. İşte Trotta da o akşamüstü trenden böyle indi. Hemen trenin kapısında beklemekte olan oğluna sarıldı. Ondan başka, birinci ve ikinci mevkiden inen yolcu olmadı. Üçüncü mevkiden ise birkaç tatilci ile memur ve üzerlerinde, etekleri uçuşan kara giysileriyle üç-dört Yahudi indi. Herkes babayla oğluna baktı. Trotta hızlı adımlarla bekleme salonuna girdi. Burada Carl Joseph’i alnından öptükten sonra hemen bara gitti ve iki kadeh konyak ısmarladı. Duvar aynasının önündeki raflarda dizi dizi şişeler duruyordu. Ayakta içkilerini yudumlarlarken baba ile oğul aynadan birbirlerinin yüzlerine baktılar. “Ayna mı kötü,” diye sordu Herr von Trotta, “yoksa gerçekten kötü mü görünüyorsun?” Carl Joseph de babasına, saçların ne kadar ağarmış, demek istedi, fakat vazgeçti. Daha çok sakalında ve şakaklarında birçok ağartı dikkatini çekmişti. Trotta, “Buradaki görevin pek kolay değil galiba?” diye oğluna sordu ve düşündü: Bu bir genç teğmen görünümü değil, acaba hasta mı? İnsanları öldürdüğü bilinen hastalıkların dışında kulağına geldiğine göre orduda askerleri etkileyen salgınlar da vardı. “Konyak içmen yasak değil umarım?” diye sordu ve dolaylı yoldan ağzından bir şey alabileceğini umdu. “Evet, baba yasak değil!” dedi Teğmen. Babası onunla yine çocukluğundaki, gençliğindeki, sakin pazar öğleden öncelerinde, sınavdan geçiren bir öğretmen gibi sorular sormuş olan meraklı ve araştırıcı, hafif genizden çıkan ve her türlü yalan yanıtı olanak dışı yapan o devlet memuru sesiyle konuşuyordu. O ses Carl Joseph’in hâlâ kulaklarındaydı. “Piyade hoşuna gidiyor mu?” “Çok, baba!” “Peki, atın ne oldu?” “Buraya beraberimde getirdim, baba!” “Biniyor musun sık sık?” “Pek sık değil, baba!” “Hoşuna gitmiyor mu?” “Hayır, baba! At binmek, hiçbir zaman pek hoşuma gitmemişti...” “Öyle bana ikide bir ‘baba’ deme!” diye Trotta birden sesini yükseltti. “Artık büyüdün ve ben de buraya tatile geldim!”

Sonra birlikte kente indiler. “Burası hiç de vahşi bir yer değil gibi,” dedi babası. “Eğleniyor musun?” “Hem de çok,” dedi Carl Joseph. “Kont Chojnicki’nin evindeki toplantılarda... Oraya bir sürü insan geliyor. Sen de göreceksin ya! Benim hoşuma gidiyor.” “Öyle ise aranın iyi olduğu ilk arkadaşın sayılır?”

“Hayır, Alay Doktoru Max Demant’la da aram iyiydi,” dedi Carl Joseph. Otele varmışlardı. “Kalacağın oda burada, baba!” diye devam etti Teğmen. “Bazı arkadaşlar da burada kalıyor. Arada sırada geceleri gürültü yaparlar... Ne yazık ki kentte başka otel yok. Fakat sen burada kaldığın sürece sanırım dikkat ederler!”

“Önemli değil,” dedi Bölge Valisi Trotta.

Bavulundan küçük bir teneke kutu çıkardı, kapağını açtı ve içinden çıkanı oğluna gösterdi. “Bu bir bitki kökü... Meşe palamudunun kökü... Bataklık bölgelerdeki ateşli hastalıklara iyi gelirmiş. Jacques yolladı onu sana...”

“Ne yapıyor Jacques?”

“Öteki dünyada artık!” Herr von Trotta eliyle gökyüzünü işaret etti. “Öteki dünyada...” diye Teğmen mırıldandı.

Bölge Valisi sanki o anda yaşlı bir adam karşısında konuşuyor sandı. Oğlunun kimi sırları olabilirdi. Babanın onlardan haberi yoktu. Aralarında yıllar vardı, kocaman dağlar da! O babası olarak Carl Joseph’i pek tanıyor sayılmazdı. Önce süvari alayında idi, fakat sonra piyadeye tayinini çıkartmıştı. Şimdi piyade avcılarının yeşil apoletlerini taşıyordu, hafif süvarilerin kırmızı apoletleri yerine. Her neyse! Oğlunun yaşamını bilmiyordu. Yaşlandıkça da daha az şeyden haberi olmuştu... Şimdi de ona, Jacques’tan oğlu Carl Joseph’e o eski mi eski, taş gibi bitki kökünü getirmişti.

Bölge Valisi Trotta, bavuluna doğru eğildi, bir şey söylemek için ağzını açtı ve bavulun içine açık bir mezara konuşur gibi konuştu. Seni çok seviyorum oğlum, diyeceğine, “O rahat öldü!” dedi. “Çok güzel bir mayıs akşamıydı. Her yandan kuş sesleri geliyordu. Anımsıyor musun o kanaryayı? Ne en yüksek sesle şakımıştı. Jacques oturmuş, bütün çizmeleri bir güzel boyayıp parlatmıştı... Ardından da yaşama veda etmişti, avludaki sıranın üzerinde! Slama ve ben yanı başındaydık. Sabah ateşliydi, sonra iyileşir gibi olmuştu. Ölmeden önce sana selam söylemişti...”

Bölge Valisi Trotta başını bavuldan kaldırdı ve oğlunun yüzüne bakarak mırıldandı:

“Ben de günün birinde öyle ölmek isterim!”

Teğmen odasına gitti, dolabını açtı ve elindeki ateşe iyi gelen kuru kökü üst rafa, Katharina’nın mektuplarıyla Max Demant’ın kılıcının yanına koydu. Sonra doktorun, orada durmakta olan cepsaatini kurdu. Saniye ibresinin yelkovanla akrepten çok daha hızlı dönmesini bir süre seyretti. O hiç hedefi olmadan koşuyordu. Yakında babasının da cepsaatinin tik taklarını dinleyecekti. Saatini mutlaka bana bırakacaktır, diye bir an düşündü. Odamın duvarlarında Solferino Kahramanı’nın portresinin yanında Max Demant’ın kılıcıyla babamdan kalacak bir eşya asılı olacaktır. Benden sonra da her şey yok olup gidecek. Çünkü ben son Trotta’yım!

Mateminden tatlı bir zevk ve soyunun sonuncusu olmanın kesinliğinden acı verici bir onur duyacak kadar yakındaki bataklıklardan kurbağaların uzun uzun vraklamaları duyuluyordu. Batmaya hazırlanan güneş, odanın eşyalarını ve duvarlarını kızıla boyamıştı. Aynı anda avluya bir aracın girdiğini duydu, nal sesleri kulağına dek geldi. Sonra araç durdu. Pencereden baktı. Kont Chojnicki büyük yazlık faytonuyla gelmişti. İndi, elindeki kırbacı üç kez kaldırıp indirdi, şaklattı, kurbağalar şarkılarına ara verdiler.

Kont Chojnicki meraklı bir insandı. Bu tutkusuydu onu dünyanın dört bucağına yollayan, ona büyük yolculuklar yaptırtan, ünlü kumarhanelerin masalarına bağlayan, av köşkünde eğlenceler düzenleten, Parlamento’ya oturtan, ilkbahar geldiğinde doğduğu topraklara geri yollayan. Hırslı ve meraklı bir insan oluşuydu onu yaşatan. Evet, Kont Chojnicki’nin merakı sınırsızdı. Teğmen Trotta, ona kısa süre önce bölge valisi olan babasının kendisini ziyaret edeceğini anlatmıştı. Kont Chojnicki, Avusturyalı bir sürü bölge valisiyle birçok teğmen babası tanımasına karşın Bölge Valisi Baron Trotta’yla da mutlaka tanışmak istiyordu. “Ben oğlunuzun bir arkadaşıyım,” dedi Chojnicki. “Size mutlaka söylemiş olacak, burada benim misafirimsiniz. Yanılmıyorsam sizi bir yerde görmüştüm... Yanılmıyorsam Ticaret Bakanlığı’ndaki Doktor Swoboda’yla tanışıyorsunuz, öyle değil mi?” “Okuldan arkadaş oluruz!” “Evet, tamam!” diye Chojnicki sesini yükseltti. “Benim de çok iyi bir dostum olur Swoboda! Son zamanlarda kafası biraz karışık. Fakat çok nazik birisidir! İzin verirseniz çok samimi bir şey söylemek isterim. Bana Franz Joseph’i anımsatıyorsunuz!”

Bir an için hiç konuşan olmadı. Bölge Valisi Trotta o güne kadar İmparator’un adını hiç ağzına almamıştı. Resmî törenlerde ondan “Majesteleri” diye söz edilirdi. Günlük yaşamında da o sadece “imparator” idi. Bu Chojnicki ise ona, “Franz Joseph,” diyordu, sanki yakın dostu Swoboda’dan söz edermiş gibi! “Evet, siz bana Franz Joseph’i anımsatıyorsunuz!” diye tekrarladı.

Sonra yola koyuldular. Mavi yeşil bataklıklar sonsuzluğa uzanıyor, her yerde kurbağaların aralıksız korosu duyuluyordu. Menekşe rengi ve altın sarısı bir akşam, sanki üzerlerine geliyordu. Toprak yolun yumuşaklığında arabanın hafif tekerlek sesiyle dingillerin gıcırtısı birbirine karışıyordu. Chojnicki az sonra av köşkünün kapısında durdu.

Yapının arka duvarları çam ormanına dayanıyordu. Köşkle yol arasında, alçak bir duvarla çevrilmiş bahçe vardı. Girişi binaya bağlayan dar patikanın sağını solunu, uzun zamandır budanmamış olduğu belli karmakarışık çalılar bürümüştü ve bunlar iki kişinin yan yana yürümesini zorlaştırıyordu. Bu nedenle üçü arka arkaya yürüdü, en arkadan da, sanki o da bu köşkte oturuyormuş gibi boş arabayı çeken uysal at geldi. Çalıların hemen ardında devedikenleri ve iri yapraklı öksürükotu yetişen geniş alanlar uzanıyordu. Köşkün az ötesinde de, biraz sağında, sivrisi kırılmış taştan bir sütun –bir kulenin kalıntısı olabilirdi– gökyüzüne doğru yükseliyordu. Bahçenin ortasında duran bu taş parçası, üzerindeki koyu yeşil yosun tabakası ve kara çatlaklarıyla kırık bir dişi andırıyordu. Binanın büyük, kalın ahşap kapısının üzerindeki mavi tabelada boynuzları bibirine geçmiş, altın yaldızlı üç erkek geyik resmi dikkati çekiyordu. Chojnicki sülalesinin arması olacaktı. Ev sahibi kont ışığı yaktı. Trotta geniş ve tavanı alçak bir odada olduklarını gördü. Günün son ışığı, yeşil panjurların arasından içeri girmeye çalışıyordu. Lambanın altındaki yemek masasının üzerinde tabaklar, şişeler, sürahiler, gümüş kâseler ve çatal bıçaklar dikkati çekiyordu. “Birlikte yememiz için bir şeyler hazırlattım,” dedi Chojnicki. Ardından da şişelerden birine uzanıp doksan derecelik sert içkiyi su koyar gibi küçük kadehlere doldurdu. İkisini misafirlere takdim etti, üçüncüyü de kendi aldı. Hep birlikte içtiler. Bölge Valisi Trotta boş kadehini masaya bırakırken karşısında uzanan yiyeceklere biraz şaşırır gibi oldu. Fakat karnının açlığı o andaki şaşkınlığından daha güçlüydü. Yer mantarıyla karışık kahverengi ciğer ezmesi, ışıl ışıl parıldayan buz parçalarından oluşmuş bir tacın üzerinde durmaktaydı. Leziz görünümlü sülün göğsü, gösterişli bir tabağa yayılmıştı. Çevresindeki maviye ve altına boyalı, armalı büyük tabakalara konulmuş yeşil, kırmızı, beyaz ve sarı sebzeler ona eşlik ediyordu. Büyük, geniş bir vazoyu andıran başka bir tabakta da milyonlarca kara-gri havyar incisi, aralarında altın sarısı limon dilimleri, oynaşıyordu... Uzunca bir tepside yuvarlak, pembe pembe jambon dilimleri sırt sırta, onlara dikkat eder gibi üç dişli, gümüş bir servis çatalı yanlarına uzanmış, çevrelerinde kırmızı yanaklı çıtır çıtır köy kızlarını anımsatan turplar... Gümüş, cam ve porselen tabaklarda soğan halkaları arasında haşlama ve kızartma, yağlı iri sazan parçalarıyla ince, kaygan turnabalığı dilimleri... Yuvarlak ekmek dilimleri, kara, kahverengi ve beyaz, hasır sepetlerde itinayla yan yana dizilmiş, beşiklerdeki bebekler örneği öyle uyukluyorlar. Ve bütün bu tabak tabak, kâse kâse, tepsi tepsi yemek arasında da kalın, ince, şişman şişeler, dar, uzunca, dört ve altı köşeli, düz, kısa ve uzun boyunlu kristal sürahiler... Masanın bir kenarında da süslü püslü, irili ufaklı bardaklar alayı...

Ve yemeye başladılar.

Bölge Valisi Trotta, alışılmamış bir saatte böyle değişik şeyler atıştırmak bu sınır bölgesinde yaşayanların alışılmamış bir geleneği olacak, diye düşündü ve bu gelenekten hoşlandı. Kraliyet monarşisinde soylu Trotta gibi tokgözlü bir yaşamı sevenler de yerine göre yemeden içmeden haz alırdı. Bölge Valisi anımsadı, en son uzun yıllar önce bir toplantıda çok değişik şeyler yemişti. Monarşiye yeni katılmış Bosna-Hersek bölgesine şerefli bir görevle yollanması kararlaştırılan Genel Vali Prens M.nin veda törenindeydi. Prensin yabancı dillere olan yatkınlığı ve “başıboş halk topluluklarını ehlileştirme” yeteneği bu görevin ona verilmesinin nedeni olmuştu. Evet, işte Bölge Valisi Trotta o veda töreninde oldukça fazla yemiş ve içmişti! Aklında çok yer etmiş olan bu toplantının yanı sıra kaymakamlığı sırasında ve ileride bölge valisi görevine tayini nedeniyle yapılan törenleri de unutmamıştı. Masalardaki değişik ve leziz yemeklerin tadına başkaları yiyerek varırken o daha çok görüntüsüyle mutlu olurdu. Şimdi de Kont Chojnicki’nin masasında otururken bakışlarını birkaç kez zengin tabaklarda gezdirdi, kimilerini zevk içinde uzun uzun seyretti. O akşam yemekler yediler, değişik şişelerden değişik içkiler içtiler. Bölge Valisi Trotta tabaktan tabağa gezindi, “çok leziz” ve “mükemmel” sözlerini sürekli tekrarladı. Ağzı oynayıp durdu ve yavaş yavaş yüzü kızardı.

“Yeni Saray’da rahat olamayacağımızı bildiğim için,” dedi Chojnicki, “beyefendileri buraya davet ettim. Ne de olsa orada kapım herkese, her zaman açıktır. Bütün dostlarım istedikleri zaman bana gelebilirler. Çalışmak istediğimde ise buraya çekilirim.”

“Çalışıyor musunuz?” diye sordu Bölge Valisi Trotta.

“Evet,” dedi Chojnicki, “çalışıyorum. Daha doğrusu keyfim için çalışıyorum, atalarımın bir geleneğini sürdürüyorum. Açık söylemem gerekirse yaptığım işi büyükbabam kadar ciddiye almıyorum. Bu bölgenin köylüleri ona güçlü bir sihirbaz gözüyle bakardı. Evet, belki o gerçekten öyle biriydi. Köylüler beni de böyle biri sanıyor. Fakat bu yanlış, ben onun gibi değilim. Bugüne kadar başaramadım, bir toz olsun elde edemedim!”

“Toz mu?” diye Trotta sordu. “Nasıl bir toz?”

“Altın tozu tabii ki!” dedi Chojnicki umursamaz gibi. “Ben kimyadan biraz anlarım, ailemizin bir yeteneğidir bu. Şurada raflarda gördüğünüz gibi eski ve yeni bir sürü alet duruyor.” Eliyle duvardaki rafları gösterdi. Trotta altı rafta değişik havanlar, irili ufaklı kâğıt torbalar, camdan kâseler, kavanozlar, eczacı tüpleri, yine içinde çeşitli renkte sıvılar olan tuhaf camdan toplar, lambalar, gaz yakıcılar ve dar ve kalın borular durduğunu gördü.

“Tuhaf, çok tuhaf,” diye mırıldandı Trotta.

“Ben onlarla çalışırken ciddi miyim, değil miyim,” diye Chojnicki konuşmasını sürdürdü, “size söyleyemem. Kimi gün bu odaya girdiğimde büyük bir hırsa kapılıyor ve oturup büyükbabamdan kalma değişik tarifleri okuyorum. Sonra da masanın başına geçip uzun uzun deniyorum. Fakat başaramayınca da kendi kendimle alay ediyor ve çekip gidiyorum! Başka bir gün tekrar bu odaya giriyor, tekrar denemeler yapıyorum.”

“Tuhaf, çok tuhaf!” diye Bölge Valisi Trotta tekrarladı.

“Başka bir şey yapsam daha da tuhaf olurdu bence,” dedi kont. “Örneğin Kültür ve Eğitim bakanı mı olayım? Bunu yapıp yapmayacağımı bana bir süre önce sordular. Yoksa İçişleri Bakanlığı’nda daire şefi mi olayım? Bana bunu da sordular. Ya da saray başnazırı mı? Bunu da yapardım, ne de olsa Franz Joseph beni iyi tanır.”

Bölge Valisi Trotta, altındaki iskemleyi biraz geri çekti. Chojnicki, İmparator’dan, sanki seçimler yapılmaya başladığından bu yana sürekli Parlamento’ya giren ve hiçbir şey yapmadan öyle oturan o komik vekillerden biriymiş gibi söz ediyordu. Ya da çoktan ölmüş, ülke tarihinde unutulmaya yüz tutmuş biriydi... Trotta yüreğinin sızladığını hissetti. Chojnicki de hatasını anlamış gibi, “Majesteleri beni tanır!” dedi.

Bölge Valisi Trotta, altındaki iskemleyi tekrar masaya yaklaştırdı.

“Affederseniz, fakat başka bir şey yapmanız, anavatana hizmet etmeniz, niçin tuhaf olurdu ?”

“Artık anavatan kalmadığı için.”

“Sizi anlamıyorum,” dedi Herr von Trotta.

“Beni anlamayacağınızı biliyordum!” diye Chojnicki konuştu. “Bizler artık yaşamıyoruz.”

Odada bir an hiç konuşan olmadı. Akşam karanlığı çökmüştü. Perdelerin arasından yıldızların çıktığı görülüyordu. Bataklık kurbağalarının vraklamaları şimdi azalmış, tarlalardaki cırcırböceklerinin gece şarkıları başlamıştı. Arada sırada guguk kuşunun kalın sesi de duyuluyordu. Baron Trotta içkinin, alışmamış olduğu bu ortamın ve Chojnicki’nin tuhaf konuşmalarının etkisiyle olacak biraz büyülenmiş gibiydi. Kendine yakın, güvendiği birini ararmış gibi ikide bir kaçamak bakışlarla oğluna bakıyordu. Fakat bir an için Carl Joseph’in de kendine yakın olmadığını fark eder gibi oldu. Ona güvenilir miydi? Yoksa Chojnicki gerçekten haklı mıydı, anavatan yok muydu, bizler, o ve oğlu, artık yaşamıyor muyduk? Trotta zorla da olsa konuştu:

“Anlamıyorum! Sizce monarşi niçin artık yok?”

“Evet, resmen var!” dedi Chojnicki. “Ordumuz var!” Kont eliyle Teğmen’i işaret etti. “Memurlarımız da var!” Trotta’yı işaret etti. “Fakat monarşinin bu yaşayan vücudu yavaş yavaş ayrışıyor... Yaşlandı, süresi doldu, parça parça oluyor! Artık ölüme mahkûm çok yaşlı biri gibi, en ufak nezlede yaşamı tehlikeye girebilir. Tahtının devrilmemesinin tek nedeni hâlâ üzerinde oturuyor olması! Bu da tam bir mucize. Fakat bu daha ne kadar, evet, bu mucize daha ne kadar sürecek? Devir artık bizi istemiyor! Devir, özgür ulus devletleri yaratmak istiyor! İnsanlar artık Tanrı’ya inanmıyor. Yeni din, ulusalcılık! Halk toplulukları artık pek kiliselere gitmiyor. Onlar ulusal kuruluşları yeğliyor. Monarşi ise dindarlık temelleri üzerine kurulmuştur. İnsanlar yüzyıllar boyu Katolik toplumları yönetmesi için Tanrı’nın kendine Habsburgları seçmiş olduğuna inanmıştır. İmparatorumuz, papanın bu dünyadaki temsilcisidir. Majestelerimiz, papaya tabidir. Avrupa’da hiçbir imparator bizim imparatorumuz kadar Tanrı’nın inayetine bağımlı değildir. Onun halkı da Tanrı inayetine inanmaktadır. Tanrı, Avusturya-Macaristan imparatorunu terk edemez. Fakat Tanrı şimdi onu tek başına bıraktı!”

Bölge Valisi Trotta ayağa kalktı. O güne kadar hiçbir insanın, “Tanrı şimdi İmparator’u terk etti,” diyebileceğini aklının ucundan bile geçirmemişti. O güne kadar dinle ilgili her şeyin bilimadamlarını ilgilendirdiğine, kiliselerden, din adamlarından, ayinlerden ve yortulardan monarşinin sorumlu olduğuna inanmış olan ve son haftalarda, hele yaşlı Jacques’ın vefatının ardından kafası çok karışık bir yaşam sürdüren Trotta, aradığı yanıtı şimdi, karşısındaki bu kontun son cümlesinde bulduğunu sandı. Evet, Tanrı şimdi İmparator’u tek başına bırakmıştı! Bölge Valisi Trotta pencereye doğru doğru yürüdü. Ayaklarının altında döşemenin eski tahtaları gıcırdadı. Pencerede durdu ve perdelerin arasından akşamın lacivert karanlığına baktı. Birdenbire doğada olup biten her şey, insanın tüm günlük yaşamı anlamsızlaşmış, korkutucu olmuştu. Cırcırböceklerinin korosu, yıldızların parıltısı, karanlığın yumuşak mavisi, buraya, sınır bölgesine yapmış olduğu uzun yolculuk, kontun evindeki bu akşam yemeği... Her şey onun için aniden tüm anlamını yitirmişti. Masaya döndü. Eliyle çenesini şöyle bir sıvazladı. Biraz kararsız olduğu zamanlar hep böyle yapardı. Biraz kararsız mı? Yaşamında hiç böylesine kararsız olmamıştı!

Önünde durmakta olan içki dolu bardağı eline aldı ve ağzına götürdü, kana kana içti. “Evet,” dedi, “size göre biz artık...”

“... yokuz,” dedi Chojnicki. “Biz yokuz, biz yitiğiz. Siz, oğlunuz ve de ben! Bana göre Tanrı’nın bize monarşiyi armağan ettiğine, altın yapılacağına inananlar dünyasının son fertleriyiz! Çevrenize şöyle bir bakının, olup bitenlere bir kulak kabartın!”

Ve Chojnicki masadan kalktı, kapıya gitti, elektrik düğmesini çevirdi. Büyük avize tüm görkemiyle ışıldadı.

“İşte bakın,” diye Chojnicki konuştu, “bu elektriktir, simya değil! Franz Joseph’in sarayında ise hâlâ mum yakıyorlar. Anlıyor musunuz ne demek istediğimi?”

Elektrik ampullerinin yaydığı ışıltı duvardaki raflara vuruyor, orada dizi dizi duran şişelerde, cam tüplerde yeşil, kırmızı ve mavi titreşen yansımalar oluşturuyordu. Carl Joseph hiç sesini çıkarmadan öyle oturuyordu. Yüzünün rengi kaçmış gibiydi. İki soylu konuşurken o önündeki içkiyi yudumlayıp durmuştu. Babası başını çevirip ona şöyle bir baktı. Biraz içkili olduğu için karşısında oturan Carl Joseph, ona bir an için okuldan arkadaşı ressam Moser’i anımsattı. Sanki çok ötelerde duran bir aynada oğlunu seçer gibiydi. Viyana’daki Halk Parkı’nın yeşil ağaçları altında, başında kenarları geniş şapkası, koltuğunun altında kocaman dosyası öyle oturuyordu... Dünya tarihinin geleceğini önceden gören Kont Chojnicki’nin bu peygamberce yeteneği bir an için sanki Bölge Valisi Trotta’ya da bulaşmıştı. O da evladının geleceğini görüyor gibiydi...

Masanın üzerinde yarısı boşalmış tabaklar, tepsiler, kâseler, şişeler ve bardaklar hüzünlü hüzünlü öyle duruyordu. Raflardaki cam tüpler, kâseler, kavanozlar büyülercesine ışıldıyordu. Az sonra favorileri uzun, İmparator Franz Joseph ile Bölge Valisi Trotta’yı andıran yaşlı iki uşak içeri girdi ve masayı toplamaya başladılar. Ötelerden bir yerden kulağa gelen guguk kuşunun kalın sesi cırcırböceklerinin tiz sesini bastırıyordu. Kont Chojnicki masada duran şişelerden birini eline alıp şöyle bir havaya kaldırdı ve, “Bu yörenindir,” dedi, “mutlaka denemelisiniz! İçinde de pek bir şey kalmamış ya...” Şişeyi birlikte boşalttılar.

Trotta, cebinden saatini çıkardı, fakat kaç olduğunu pek seçemedi. Sanki yelkovanla akrep o akşam çok hızlı hareket ediyordu, daha doğrusu iki değil, yüzlerce yelkovanla akrebi vardı saatinin. On iki rakam yerine de on iki kere on iki rakam saatleri gösteriyordu! Bu rakamlar dakika çizgileri gibi yan yana dizilmişti. Şimdi saat akşamın dokuzu olabilirdi, gecenin on ikisi de.

“Saat on!” dedi Chojnicki.

Favorileri uzun iki uşak, misafirlerin koluna girip yürümelerine yardımcı oldu. Chojnicki’nin büyük faytonu kapıda bekliyordu. Gökyüzü o akşam çok yakındı, dünyanın üzerini örten mavi bir kapaktı, insan elini şöyle uzatsa onu kavrayabilirdi. Köşkün hemen yanındaki uzun taş baca sanki gökyüzüne dokunuyordu. Tepedeki yıldızları da insan elleri topluiğnelerle göğe tutturmuş olsa gerekti! Yol boyunca üzerindeki mavi gece Trotta’nın başının üzerinde döndü, yavaş yavaş sağa sola sallandı. Sonsuz bataklıklarda kurbağalar vraklayıp duruyordu. Hava rutubet ve ot kokuyordu. Kara faytonun önünde bembeyaz dört at hayalet gibi koşuyor, siyah pelerinli arabacı bütün cüssesiyle tünemiş gibi oturuyordu. Arada bir atlar kişniyor, ayakları kediler misali yolun yumuşak, nemli toprağını eşeliyordu. Arabacı arada sırada kırbacını şaklatıyor, atlar hızlanıyordu...

Akşamüstü gelmiş oldukları yoldan geri döndüler. Az sonra taş kaplı, her iki yanında sıra sıra kayın ağacı uzanan yola çıktılar, “Yeni Saray” işaretinin yanından geçtiler. Ağaçların gövdeleri, yol fenerlerinin ışığında parıldıyordu. Büyük faytonun lastikli tekerlekleri taş kaplı yolda sanki boğuk boğuk mırıldanıyordu. Arada sırada beyaz atların nal sesleri kulağa geliyordu. Kont Chojnicki’nin faytonu geniş ve rahattı, içinde yatağa uzanır gibi oturuluyordu. Teğmen Trotta, babasının yanında uykuya dalmıştı. Solgun yüzünü koltuğun dirsekliğine dayamıştı. Küçük pencereden giren esinti onu okşuyor, arada sırada içeri vuran sokak lambalarının ışığı yüzünü aydınlatıyordu. Karşılarında oturan Chojnicki, genç adamın yarıaçık ağzına, kansız dudaklarına, kemikli, çıkık burnuna baktı ve, “İyi uyuyor,” dedi Trotta’ya.

Sanki o anda ikisi de genç teğmenin babasıydı. Bölge Valisi az önce çıkmış olan serin rüzgârla biraz kendine gelir gibi oldu. Aynı anda nedenini bilemediği bir korku içini kapladı. Bir dünyanın batmakta olduğunu görüyordu ve bu onun dünyasıydı. Karşısında oturan, dizi arada sırada dizine çarpan Chojnicki, bu batan dünyanın insanıydı fakat tuhaftır ki çok canlıydı. Yola çıkarken yanına almış olduğu tabanca, pantolonun arka cebinde onu rahatsız ediyordu. Ne işi vardı bu tabancanın? Sınır bölgesinde ne ayılar vardı ne de kurtlar! Burada insan, batan bir dünyadan başka bir şey görmüyordu!

Fayton, kemerli ahşap bir kapının önünde durdu. Faytoncu elindeki kırbacı iki kez şaklattı. Hemen kapının iki kanadı birden açıldı ve beyaz atlar ağır adımlarla içeri girdiler. Çakıllı yol ve çimler pencerelerden vuran sarımtırak ışıkla aydınlanıyordu. İçerden konuşup gülen insanların ve piyanonun sesi duyuluyordu. Mutlaka büyük bir eğlenti vardı...

Yemek bitmiş olacaktı. Uşaklar ellerinde rengârenk içki kadehleri dolu tepsiler, davetliler arasında dolaşıp duruyordu. Davetliler dans ediyordu. Değişik iskambil oyunları oynayan, içip sohbet edenler de görülüyordu. Bir köşede de adamın biri çevresine toplanmışlara bir şeyler anlatıyordu, fakat onu pek dinleyen yoktu. Bazıları sallana sallana davetliler arasında geziniyor, bazıları ise kanepelere uzanmış şöyle bir kestiriyordu. Dans edenler daha çok erkeklerdi. Hafif süvari alayı subaylarının siyah gömlekleri, piyade avcılarının mavi gömleklerine dokunuyordu! “Yeni Saray”ın salonlarında Chojnicki mumlar yaktırmıştı. Kar beyazı veya sarı kalın mumlu kocaman gümüş şamdanlar, taştan ve mermerden pencere kenarlarında duruyordu. Bazı şamdanları da uşaklar ellerinde salondan salona dolaştırıyordu. Mum alevleri açık pencerelerden içeri giren esintiyle arada sırada tireşiyordu. Piyanist kısa bir ara verdiğinde tarlakuşları ile cırcırböceklerinin bağırtısı duyuluyordu.

Bölge Valisi Trotta, oğlunu aradı. Anlam veremediği bir korkuyla salondan salona geçti. Neredeydi oğlu? Ne dans edenler ne de sarhoş sarhoş gezinenler arasında gördü onu. İskambil oynayanlarla, köşe masalarda oturmuş sohbet edenler arasında da yoktu. Sonunda, teğmen oğlunu odalardan birinde tek başına öyle oturur buldu. Büyükçe, yuvarlak bir şişe yerde ayaklarının dibinde duruyordu. Yarısı boşalmıştı. İnce yapılı, oturduğu yerde öyle kıvrılmış uyuklayan Teğmen’in yanında kocamanmış gibiydi, sanki her an onu içine çekip yutacaktı. Baron Trotta, oğlunun önünde dimdik durdu, çizmeleri şişeye dokunuyordu. Carl Joseph karşısında birden çok baba durduğunu görür gibi oldu. Babaları her geçen saniye çoğalıyordu. Onu sıkıştırıyor, onu rahatsız ediyorlardı. Hepsine birden saygı göstermesine, hemen ayağa kalkmasına hiç gerek yoktu! Teğmen Trotta yerinden kıpırdamadı, oturmakla kıvrılmak arası öyle kaldı. Babası öfkelenmedi. Kafası hızla çalışıyordu, binlerce anı aynı anda gelip gidiyordu. Askerî okul öğrencisi Carl Joseph’i yazın pazar günleri çalışma odasında bembeyaz eldivenler elinde, siyah öğrenci şapkası dizlerinin üzerinde uysal uysal oturur, gözlerinin masum bakışlarıyla sorularına ince sesiyle yanıtlar verirken gözünün önüne getirdi. Sonra genç süvari teğmenini üzerinde mavi, sırmalı ve kan kırmızısı üniforması aynı odaya girerken gördü. Fakat o genç adam şimdi yaşlı Trotta’dan çok çok uzaklardaydı. Karşısında kendisine yabancılaşmış, sarhoş bir Piyade teğmenini görmesi onu niçin böylesine üzüyordu? Niçin acı duyuyordu?

Teğmen Trotta yerinden kıpırmadı. Şöyle bir de olsa babasının o gün gelmiş olduğunu anımsadı. Fakat şimdi karşısında duran o değildi, birçok babaydı. Babası niçin gelmişti ve niçin böylesine çoğalmıştı? Ve o, Teğmen Trotta, niçin ayağa kalkmıyordu? Bunu kafası bir türlü almıyordu. Genç Teğmen Trotta son zamanlarda doksan derecelik o yerel içkiye alışmıştı. Bu içki insanın kafasına çıkmıyordu, içenlerin söylediği gibi sadece ayaklara iniyordu! İlk kadehlerle insanın içi ısınıyor, kanı kaynamaya, damarlardan daha hızla akmaya başlıyordu. Ardından da iştah, yerini mide bulantısına bırakıyordu. İçen kusmak istiyordu. Ve bir tek daha atılıyordu. Sabahlar bulutlu, hüzünlü ve soğuk da olsa güneşli bir yaz sabahıymış gibi kışladan çıkılıyordu. Mola verildi mi de, talim yaptıkları sınıra yakın ormanın az ötesindeki meyhanede hep birlikte birer tek doksan derecelik atılıyordu. Aniden çıkan ve kendi kendine yine çabucak sönen bir yangın gibi boğazdan aşağı kayıp gidiyordu. Mola sırasında bir şeyler yemiş olduklarını ise pek fark etmiyorlardı. Talimin ardından tekrar kışlaya dönüyorlar ve öğle yemeği için istasyon lokantasının yolunu tutuyorlardı. Yemekle birer kadeh daha atıyorlar ve kendilerini yorgun hissediyorlardı. Acı bir kahve ile bir kadeh doksan derecelik onlara iyi geliyordu. Kısacası yeknesak geçen gün boyunca şöyle bir kadeh atmak için hep olanak buluyorlardı. Kimi öğleden sonraları ve akşamları eğlenceler düzenleniyordu.

İçtikçe yaşamları kolaylaşıyordu! Bu içki, sınır bölgesinin ne güzel bir mucizesiydi! Buralar temkinli, soğukkanlı insanların bile yaşamını zorlaştırıyordu. Fakat kim temkinli olmak istiyordu? Teğmen Trotta içtiği günlerde bütün arkadaşlarına, komutanlarına ve emri altındakilere uzun yıllardır tanıdığı yakın dostları gözüyle bakıyordu. Sınır kenti de ona çok yakın geliyordu, sanki burada doğmuş ve büyümüştü. Çarşının kalın duvarlarına dağ faresi yuvaları örneği gömülmüş, içleri bir sürü eşya ve malla dolu küçük dükkânlara girip çıkıyor, işine yarasın yaramasın hoşuna gideni satın alıyordu. Taklit mercandan çeşitli şeyler, ucuz el aynaları, kötü sabunlar, kavak ağacından taraklar, köpek tasmaları... Ona dostça seslenen kızıl saçlı her esnafın yanına gidiyor, yanından geçen insanlara dostça gülümsüyordu. Koltukların altında sepetler taşıyan rengârenk başörtülü köylü kadınlarına, süslü püslü Yahudi kızlarına, bölge yönetiminde çalışan memurlara ve lisenin öğretmenlerine... Bu küçük dünyasında dostluk ve cana yakınlık, geniş bir nehir örneği ona doğru akıyordu. Karşılaştığı güleryüzlü insanlar, Teğmen’i neşeyle selamlıyordu. Onun dünyasında, kışlada da ne kışla dışında da hoşuna gitmeyen hiçbir şey yoktu! Görev sırasında, görev dışında da her şey yolundaydı. Onufrij’nin dilini burada herkes anlıyordu. Bu nedenle çevre köylerden birine gittiğinde oranın insanlarını anlamaması önemli değildi. Artık atını pek kullanmıyordu. Onu, atları ve biniciliği daha çok seven dostlarına ödünç veriyordu.

Kısacası Teğmen Trotta böyle bir yaşamdan memnundu. Fakat zamanla yürüşüyünün değiştiğinin, üzerindeki giysileride lekeler oluştuğunun, ütüsüz pantolon giymeye başladığının, gömleğinde kimi düğmelerin kopuk olduğunun, akşamları sarı olan yüz renginin sabahları da kül grisine dönüştüğünün, bomboş bakışlarla çevresine baktığının farkında değildi. Binbaşı Zoglauer’ın hoşuna giden tek şey, kumar oynamamasıydı! Bir insanın yaşamında kimi dönemler vardı, içmesi gerekirdi. Önemli değildi, zamanla bu da geçer giderdi. Buralarda sert içkiler çok ucuzdu. Trotta, görevini diğerlerinden daha kötü yerine getirmiyordu. Birçok arkadaşı gibi skandallara da adı karışmıyordu. İçtikçe daha uysal biri oluyordu. Binbaşı, kimi zaman, günün birinde evlenecek ve artık içmeyecek, diye düşünüyordu. O çok yukarıdakilerin önemsediği biriydi. Mesleğinde çabuk tırmanacaktı basamakları. İsteseydi Genelkurmay’a kadar çıkardı... Baron Trotta yavaşça kanepeye oğlunun yanına oturdu. Konuşmak istedi, fakat şimdi ona ne söylemesi gerektiğine karar veremedi. Bir sarhoşla nasıl konuşması gerektiğini bilmiyordu. Bir süre öyle oturduktan sonra, “Sen böyle sert içkilere dikkat etmelisin!” dedi. “Ben hiçbir zaman bu kadar içmemişimdir!”

Yatar gibi kanepede oturmakta olan genç teğmen bunun saygısızlık olduğunu fark etmiş olacak, şöyle bir doğruldu. Fakat bu emeği boşuna olmuştu. Doğru dürüst oturamadı. Babasını bir süzdü, bereket versin yanımdaki sadece bir kişi, oturacak yer bulmuş kendine, diye düşündü. Sonra sordu:

“Ne dedin, baba?”

“Böyle sert içkilere dikkat etmeni söyledim,” diye Bölge Valisi Trotta az önce söylemiş olduğunu tekrarladı.

“Niçin?” dedi Teğmen.

Baron Trotta, oğlunun söylediğini anlamış olmasına sevindi. “Bu sert içki seni mahvedebilir! Moser’i anımsıyor musun?”

“Moser, Moser?..” Carl Joseph bir an düşündü. “Ah, evet, tabii anımsıyorum onu. Büyükbabamın portresini yapmıştı Moser!”

“Unutmuşsun,” dedi babası.

“Ben hiçbir şeyi unutmadım,” diye Teğmen karşı çıktı. “O portreyi hep düşünüyorum ben. Hep aklımda! Ölüler! Ben ölüleri hiç unutmam! Baba, ben onları unutamam!”

Yaşlı Trotta ne söyleyeceğini bilemedi, oğlunun yanında öyle oturmaya devam etti. Carl Joseph’in söylemek istediğini pek kavramamıştı; fakat o anda söylediklerinin nedeni sadece sarhoşluk değildi. Genç teğmen “yardım edin!” diye feryat ediyordu; babası ise ona yardım edemiyordu. O oğlunun yanına, bu sınır bölgesine kendine yardım aradığı için gelmişti... Çünkü o da bu dünyada tek başınaydı! Ve içinde yaşadığı dünya da çökmek, yitirilmek üzereydi. Jacques artık toprağın altındaydı, Baron Trotta tek başına kalmıştı! Şimdi kalkıp buraya gelmişti, hiç olmazsa oğlunu bir kez daha görmek için. Fakat o da yalnızdı ve belki daha genç olduğu için de dünyasının sonu ona daha yakındı! O güne kadar içinde yaşadığım dünya ne kadar da kolay bir dünya oldu, diye Baron Trotta bir an düşündü. Her ortama uymuş, nasıl davranması gerektiğini bilmişti. Oğlu yaz tatillerine geldiğinde onu hep sınavdan geçirmiş, Teğmen çıktığında da candan kutlamıştı. Babasına pek uzun olmasa da uysal mektuplar yollamış, babası da oğluna ciddi yanıtlar vermişti. Fakat şimdi karşısında sarhoş oturan oğluna nasıl davranmalıydı? Ne demeliydi “baba” diye bağıran oğluna?

Kont Chojnicki’nin odaya girdiğini gördü ve hızla ayağa kalktı. Başka zaman olsa böyle davranmazdı.

“Size bir telgraf geld!” dedi Chojnicki. “Bir otel görevlisi getirdi.”

Resmî bir telgraftı. Baron Trotta kendisini geri çağırdıklarını söyledi.

“Herhalde Sokol etkinlikleriyle ilgili,” dedi Chojnicki.

“Eminim,” dedi Trotta. “Huzursuzluk çıkmış olabilir.” Eğer gerçekten bölgesinde huzursuzluk çıkmışsa ne yapabilirdi? Kendini o anda hiç de güçlü hissetmiyordu. Yorgundu. Emekliliğine daha birkaç yıl vardı. Fakat o anda kafasında bir şimşek çaktı! Emekliliğini hemen isteyebilir, bundan sonraki yıllarını Carl Joseph’e ayırabilirdi. Yaşlanmaya başlamış bir babaya uygun bir görev değil miydi bu?

Chojnicki, “Bu lanet olası monarşide böyle huzursuzluklar çıktığında insanın elinin kolunun bağlı olması ne kadar da kötü,” dedi. “Hele birkaç elebaşını tutuklatmaya kalkışın, derhal kimi Masonlar, milletvekilleri, halk temsilcileri, gazeteler üzerinize çullanır ve adamlar da birkaç gün içinde yine serbest kalır! Bazı Sokol derneklerini kapattırın, ânında genel validen fırça yersiniz! Özerkleşmeymiş! Hele bir kalkışın bakayım! Bu bölgede her türlü huzursuzlukta tüfekler patlar. Ben yaşadığım sürece yönetenlerin adayıyım ve her defasında da seçiliyorum! Bereket versin buralar o pis kokan gazete idarelerinde ortaya atılan tüm çağdaş düşüncelerden çok uzakta!”

Sonra Carl Joseph’in yanına sokuldu ve sarhoşlarla konuşmaya alışmış bir adamın tavrıyla, “Babanızın tekrar yola çıkması gerekiyor!” dedi.

Carl Joseph, kontun dediğini anlamış olacak ki, hemen ayağa kalktı. Gözlerinin donuk bakışlarıyla babasını aradı ve, “Çok özür dilerim baba,” dedi.

“Ben onun için biraz kaygılanıyorum,” dedi Baron Trotta, Chojnicki’ye bakarak.

“Çok haklısınız,” dedi Chojnicki de. “Buralardan uzaklaşmalı! İzne çıktığında ona başka dünyaları da gösterebilirim. Eminim o zaman bir daha buralara geri gelmek istemeyecektir. Belki de âşık olur...”

“Ben kimseye âşık olacak değilim,” dedi Carl Joseph kelimelerin üzerine basa basa.

Sonra otele geri döndüler. Yol boyunca hiç konuşan olmadı. Sadece Carl Joseph bir kez, “Baba!” dedi ve sustu.

Bölge Valisi Baron Trotta ertesi sabah geç uyandı. Dışarıdan talimden dönen taburun borazan sesleri duyuluyordu. Trenin kalkmasına iki saat vardı. Carl Joseph geldi. Az sonra da aşağıdan Chojnicki’nin kırbaç sesi duyuldu. Yaşlı Trotta o gün öğle yemeğini tren istasyonunda alayın subaylarıyla aynı masada yedi.

W. bölgesinden ayrılalı çok zaman geçmişti... Zar zor anımsadı, iki gün olmuştu bu istasyonda trenden ineli. Kont Chojnicki’den başka uzun, at nalı biçimindeki masada rengârenk üniformalı, subaylar arasında oturan tek sivil giyimli o idi. Tepesinde I. Franz Joseph’in bembeyaz mareşal üniformalı, en tanınmış tablosu asılıydı. En yüce başkomutan İmparator’un beyaz favorileri ile gür bıyıkları birbirine karışıyordu. Ondan belki yarım metre ötede oturan Baron Trotta’nın favorileriyle bıyığı da içiçe geçiyordu, onlar henüz hafif kırlaşmaya başlamıştı. At nalı masasının ucunda oturmakta olan genç subaylar için Majesteleri ile hizmetkârı Trotta arasında pek fark yoktu. Teğmen oğlu da o anda duvardaki İmparator ile karşısında duran babası arasında benzerlikler seçti. Hatta birkaç saniye için duvarda yaşlanmış babasının tablosunun asılı olduğunu sandı; masada karşısında oturan ise gençleşmiş İmparator idi! Fakat o anda her ikisi de, hem İmparator hem de babası, çok uzaklara gitti, ona yabancılaştı.

Baron Trotta ümitsizce bakışlarını masada gezdirdi. Tüyleri yeni çıkmaya başlamış çok genç subaylara ve kalın bıyıklı yaşlı subaylara baktı. Hemen yanıbaşında Binbaşı Zoglauer oturuyordu. Ah, Baron Trotta şimdi onunla, oğlu Carl Joseph hakkında biraz söz etmeyi nasıl da isterdi! Fakat zamanı kalmamıştı. Pencereden dışarıda trenin sefere hazırlandığını gördü.

Bölge Valisi Baron Trotta o anda kendini yılgın hissetti, gelişmelerden gözü korkmuş gibiydi. Öteki masalardan şerefine kadeh kaldıranlar, iyi yolculuklar ve onu bekleyen görevde başarılar dileyenler vardı. O ise herkese gülümsüyor, masasındakilerle kadeh tokuşturuyordu. Fakat kafası sorunlarla doluydu, önsezisi yüreğini sıkıştırıyordu. W. bölgesinden buraya geleli çok zaman geçmiş, çok şey yaşamıştı. Bölge Valisi Trotta, sevgili oğlunu ziyaret etmek için yola çıkarken keyifli ve coşkuluydu. Şimdi bu sınır bölgesinden tek başına geri dönerken ise geride tek başına yaşayan bir insan bırakıyordu. Buralarda dünyanın sonunun yaklaşmakta olduğu apaçık seziliyordu. Sanki çevresini kara bulutların sardığı, fırtınanın yaklaştığı bir kentin caddelerinde insanlar masmavi bir gökyüzünün altında mutlu ve neşeli geziniyordu. Peron görevlisi küçük çanı çaldı. Lokomotifin düdüğü duyuldu. Bacasından o nemli beyaz buhar yükseldi, lokantanın camlarına küçücük inci taneleri gibi döküldü.

Öğle yemeği sona ermişti. Herkes ayağa kalktı, “bütün tabur” Baron Trotta’nın peşinden perona yürüdü. Kısa da olsa bir şeyler söylemek istedi, fakat konuşamadı. Oğluna doğru sevecen baktı. Fakat aynı anda birilerinin bu bakışları göreceğini düşünüp başını çabucak önüne eğdi. Sonra Binbaşı Zoglauer’in elini sıktı. Chojnicki’ye teşekkür etti. Bir yere gittiğinde hep yanına aldığı yarım silindir şapkasını ötekilere doğru salladı. Ardından Carl Joseph’in sırtına şöyle bir vurdu, onu yanaklarından öptü. Başıma dert açacak şeyler yapma, ben seni seviyorum oğlum, demek istedi. Fakat sadece, “Kendine dikkat et!” diye mırıldandı. Trottalar biraz çekingen insanlardı.

Bölge Valisi Baron Trotta trene bindi. Kompartmanın penceresini açtıı, parlak deriden şık eldivenini pencerenin kenarına koydu. Saçları dökülmüş başı ışıldıyordu. Hüzünlü bakışları oğlu Carl Joseph’i aradı. “Saygıdeğer Bölge Valisi, bir daha geldiğinizde,” dedi Yüzbaşı Wagner her zamanki gibi neşeyle, “burasını küçük bir Montecarlo olarak bulacaksınız!” “Niçin?” diye sordu Baron Trotta. “Burada bir kumarhane açılacak...” yanıtını verdi Wagner. Oğluna seslenip sözü edilen şu “Montecarlo”ya dikkat etmesini söylemek istedi. Fakat aynı anda lokomotif uzun bir düdük çaldı, vagonlar arasındaki tamponlar birbirine çarptı ve tren ağır ağır hareket etti. Bölge Valisi Baron Trotta, eldivenli eliyle peronda duranlara el salladı. Bütün subaylar hazır ola geçti. Carl Joseph hiç yerinden kıpırdamadan öyle duruyordu. Tren uzaklaştı...

Sonra hep birlikte istasyondan ayrıldılar. Carl Joseph, Yüzbaşı Wagner’le yan yana yürüdü.

“Mükemmel bir kumarhane olacak!” dedi Yüzbaşı. “Evet, her şeyiyle gerçek bir kumarhane! Ah Tanrım, rulet görmeyeli yıllar geçti... Topun rakamlar arasından zıplarken çıkardığı o ses yok mu... Bir bilsen nasıl sevindiğimi!”

Kumarhanenin açılmasını hasretle bekleyen tek kişi Yüzbaşı Wagner değildi. Herkes bir beklenti içindeydi. Sınır garnizonu yıllardır bekliyordu Kapturak’ın açmayı planladığı bu kumarhaneyi!

Bölge Valisi’nin kentten ayrılmasından bir hafta sonra Kapturak geldi. Beraberinde bir hanımla değil de tek başına gelmiş olsaydı, mutlaka daha çok ilgi çekerdi. Fakat yanındaki o kişi, birden herkesin ilgi odağı oldu.

12

O günlerde Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun sınır bölgelerinde bu Kapturak benzeri birçok insana rastlanıyordu. Son anlarını yaşayan birinin tepesinde dönenen, keskin gözleriyle aşağı bakıp o ânı bekleyen korkak kara kuşlar misali yaşlanmış imparatorluğun üzerinden ayrılmıyorlardı. Sabırsız ve acayip kanat vuruşlarıyla sürekli dönüyor, arada bir hızla aşağı inip keskin gagalarıyla orasını burasını ısırıyorlardı.

Kapturak ufak tefek, pek dikkati çekmeyen biriydi, fakat hakkında çeşitli söylentiler vardı. Buraya geldiğinde hep sınıra çok yakın meyhanenin üstündeki odada kalıyor, Güney Amerika’ya seferler düzenleyen ve her yıl Rusya’dan kaçan binlerce insanı yeni vatanlarına taşıyan gemi acentelerinin temsilcileriyle pazarlıklar yapıyordu. Kumar oynamasını seviyordu, içkiyle ise başı pek hoş değildi. Kimi zaman bu insan kaçakçılığını sınırın öteki yanından, Rusya topraklarından yapmış olduğunu, ancak birkaç kez yakalanmasının ardından günün birinde Sibirya’ya sürülmekten korktuğu için arkasında ev, eş ve çocuk bırakarak bu tarafa yerleşmek zorunda kaldığını anlatıyordu. Şimdi buraya niçin gelmiş olduğunu soranlara da Kapturak gülümseyerek kısaca, “İş yapmak için,” derdi.

Açılması beklenen kumarhanenin sahibi, subayların konakladığı oteli işleten, hangi nedenle buraya yerleşmiş olduğu pek bilinmeyen Silezya kökenli Brodnitzer’di. Bir süre önce kahvehanenin penceresine asmış olduğu büyük bir kâğıtla kumarhanenin yakında açılacağını kent sakinlerine bildirmişti. Bu kumarhanede her akşam akla gelen bütün oyunlar oynanacak, bir orkestra sabahın erken saatlerine kadar müzik çalacaktı. Ayrıca “dünyaca tanınmış” kabare şarkıcıları da tutulmuştu. Salonun açılışında sağdan soldan toplanmış, sekiz müzisyenden oluşan bir orkestra müzik yaptı. Kısa süre sonra da “Mariahilf Bülbülü” dedikleri, Oderbergli sarışın bir genç kızı da getirtti. Bu kız daha çok Lehár şarkıları söylüyordu. Aşk Yaptığımız Gecede veya Etekliğimin Altında Pembe gibi cüretkâr şarkılar, en çok sevilenleriydi. Brodnitzer’in müşterileri hep yeni şeyler bekliyordu. Salonlarında küçük kumar masalarının yanı sıra perdelerle ayrılmış loşça bir bölümde rulet masası da vardı. Yüzbaşı Wagner herkese bunun nasıl bir oyun olduğunu coşkuyla anlatıp duruyordu. Uzun yıllardır hep sınır bölgelerinde görev yapmış, yaşamları boyunca hiç rulet masası görmemiş erkekler, sınırsız bir dünyanın gizem dolu o topu sayesinde güzel kadınlar elde edebileceklerine, değerli atlar ve muhteşem saraylar alabileceklerine inanıyordu! Hepsi de çocukluklarını yatılı okullarda geçirmiş, askerî okullarda zor dönemler yaşamıştı. Şimdi de sınır bölgelerinde acımasız koşullarda görev yapıyorlardı. Onlar bir savaşın çıkmasını beklemişlerdi! Ancak savaş yerine sadece Sırbistan’a kısmi sevkıyat yapılmış olduğu için bu bölgedekiler, alışılmış yaşamlarını sürdürmeye devam ediyorlardı. Tatbikat, görev, askerî gazino, görev, tatbikat! Şimdi ise yaşamlarında ilk kez bir rulet topu görmüş, dönerken çıkardığı o sesi duymuşlardı. Şansın bugün birine, yarın ötekine vurmasını bekliyorlardı! Ve günün birinde Yüzbaşı Wagner, beş yüz kron kazandı. Ertesi gün sağa sola olan bütün borçlarını ödedi. Ancak Teğmen Schnabel ile Teğmen Gründler aynı gün yüzer kron yitirdiler. Yarın da onlar kazanabilirdi, hem de belki bin kron!

Beyaz rulet topu koşusuna başladı mı, siyahlardan ve kırmızılardan oluşmuş o sonsuzlukta ilerledi mi, siyah ve kırmızı sonsuzluk gittikçe hızlanarak birbirine karışıp her şey bulanıklaştı mı, masanın çevresindeki subayların ürpermesi artıyor, yürekleri ağızlarına geliyor, sanki dönüp duran beyinleriymiş gibi kafaları zonkluyor, gözlerinin önünden sadece siyah ve kırmızı, siyah ve kırmızı geçiyordu. Otursalar bile dizleri tir tir titriyor, gözler çılgınca o topun peşinden koşuyordu. Onun kendine göre yasaları vardı, ne isterse onu yapıyordu, canı istediği zaman yavaşlıyor, uzun koşusundan sersemlemiş gibi sendeliyor ve sonunda numaralı çukurlardan birinde çok bitkin bir halde duruveriyordu. Masanın çevresinde duranlar derin bir iç geçiriyordu. Kazanmamış olan bile rahatlıyordu. Ertesi sabah biri ötekine anlattı. Bu yenilik büyük bir coşku oluşturdu, her akşam daha çok subay kumarhaneye gelmeye başladı. Adı sanı bilinmeyen yörelerden de insanlar kente akın etti. Daha çok insan, daha çok oyun oynadı, cüzdanlardan büyük banknotlar, yelek ceplerinden altın akçeler, saatler, zincirler, parmaklardan yüzükler çıktı, kumarhanenin kasası gittikçe doldu... Otelin bütün odaları sürekli doldu boşaldı. O güne kadar duraklarında öyle uyuklayan, balmumu müzesindeki figürleri andıran faytoncularla bir deri, bir kemik atlar da artık uyandı. Tren istasyonundan otele, otelden sınıra, oradan tekrar kente sürekli insanlar taşıyıp durdular. Hep canları sıkkın, bezgin esnafın da yüzü güldü. Loş dükkânlar aydınlandı, sıkıcı vitrinler renklendi, “Mariahilf Bülbülü” de her gece şakıdı! Onun melodileri başkalarını da uyandırmış olacaktı ki, kumarhane gazinosuna yeni yeni, süslü püslü şarkıcılar geldi. Masaları biraz kenara çektiler, Lehár melodileriyle insanlar valsler yaptı. Bütün dünya birden değişmişti.

Evet, bütün dünya! Sonra sokak ve caddelerde o güne kadar görülmemiş afişler boy göstermeye başladı. Değişik dillerde yazılmış bu afişlerle, fırça fabrikasında çalışan işçileri greve çağrılıyordu. Fırça fabrikası, yörenin tek endüstri dalıydı. İşçileri fakir köylülerdi. Aralarından birçoğu kışın ormanda odun kesmeye, sonbaharda hasat kaldırmaya, diğer aylarda da fırça kılı üreten bu fabrikaya çalışmaya gidiyordu. İşçilerin bir bölümü de fakir Yahudilerdi. Çalışanların hiçbiri ne hesap yapmasını ne de hakkını korumasını biliyordu. Doğru dürüst bir meslek de öğrenmemişlerdi. Kentin yirmi mil çevresinde çalışabilecekleri başka bir fabrika yoktu! Fırça kılı yapımında işverenin pek hoşuna gitmeyen, ona pahalıya gelen koşullar geçerliydi. Bu nedenle üreticiler, koşulları iyileştirmekten kaçınıyordu. Toz ve mikrobun işçileri etkilememesi için maskeler gerekliydi. Fırça kılı yapımının büyük ve aydınlık atölyelerde gerçekleştirilmesi de bu koşullardan biriydi. Atıkların da günde iki kez yakılıp yok edilmesi gerekiyordu. Bu koşulların dışında öksürmeye başlayan işçilerin çalışmaya ara vermesi, yerlerine başkalarının alınması gerekliydi. Fırça kıllarının yıkanıp temizlenmesinde çalışanlar arasında bir süre sonra kan tükürmeye başlayanlar görülüyordu. Fabrika yıkılmaya yüz tutmuş, küçük pencereli, damı acil tamir gerektiren viran bir binaydı. Toz toprak bir arsanın ortasına inşa edilmiş, çevresini de bakımsız çalılıklar sarmıştı. Az ötesi, yıllardır her şeyin atıldığı bir çöplüktü. Burada kokuşan ölü kedilerle farelerin yanı sıra paslanıp çürümeye bırakılmış tenekeden mutfak ve ev eşyalarına, parçalanmış çanak çömleğe, yırtık ayakkabılara da rastlamak mümkündü. Az ötelerde ise üzerlerinde cırcırböceklerinin aralıksız öttüğü, çeşitli tahıl ekili, bereketli tarlalar, neşeli kurbağaların ardı arkası kesilmeyen şarkılar söylediği koyu yeşil bataklıklar uzanıyordu. İşçilerin ellerinde demirden büyük tırmıklar, önlerinde kocaman fırçaotu demetleriyle oturduğu ve yorulmak nedir bilmeden taradıkları, yükselen toz dumanını ciğerlerine çektikleri küçük pencerelerin hemen önünde çevik kırlangıçlar yıldırım hızıyla inip çıkıyor, pırıl pırıl küçük yaz böcekleri danslar yapıyor, beyaz ve renkli iri kelebekler süzülüyor, viran damın büyük deliklerinden de tarlakuşlarının coşkulu şarkıları kulağa geliyordu. Birkaç ay önce buraya çalışmaya gelmiş köylüler, tarlalarından güzel kokular yayılan, cıvıl cıvıl kuşların yaşadığı bir doğanın bütün nimetlerini tatmış yörelerin insanlarıydı. Şimdi bu işçiler toz bulutlarının arasından kırlangıçların, kelebeklerin ve yaz böceklerinin dansını görüyor, memleketlerinin özlemini çekiyorlardı. Tarlakuşlarının şarkıları onları mutsuz ediyordu. Yakın zamana kadar sağlıklarını koruyan bir yasa olduğundan haberleri yoktu. Hatta monarşide bir parlamento olduğundan, bu parlamentoda işçi kökenli milletvekillerinin oturduğundan da habersizdiler. Sonra kente yabancı insanlar geldi, afişler astılar, toplantılar yaptılar, onlara yasalardan söz ettiler, onlara gazetelerde çıkanları okudular, onlarla anlayacakları dillerde konuştular. Bu insanlar, tarlakuşlarından ve kurbağalardan daha gürültücüydü. Ve sonunda işçiler greve gitti. Bu yöredeki ilk grevdi! Resmî makamlar bu grevden çok korktu. Onlarca yıldır yaptıkları belli şeyler vardı. Nüfus sayımı yapmak, İmparator’un doğum gününü kutlamak, acemi erlerin dağıtımını gözlemlemek ve genel valiye hepsi birbirine benzeyen raporlar yollamaktı. Arada sırada Rus yanlısı Ukraynalıları, tütün kaçakçılığı yapan Yahudileri veya karşı taraf casuslarını tutukladıkları da oluyordu. Bu yörede insanlar, onlarca yıldır fırça kılı yapımında çalışıyordu. Burada temizlenen fırça kılları Moravya, Bohemya ve Silezya’daki fırça fabrikalarına yollanıyor, hazır fırça olarak da aynı topraklara geri dönüyordu. İşçiler hep öksürüyor, kan tükürüyor, hasta oluyor ve kimileri kent hastanesinde yaşama gözlerini kapatıyordu. Fakat tek bir gün olsun grev yapmamışlardı. Şimdi ise resmî makamlar çevre kentlerden jandarma güçleri talep etmek, Genel Vali’ye raporlar kaleme almak zorunda kaldı. Genel Vali, Ordu Başkomutanlığı’yla ilişkiye geçti. Ordu Başkomutanlığı da Garnizon Komutanlığı’nı arayıp onları durumdan haberdar etti.

Kışladaki genç askerler buradaki en alt tabaka insanlarının monarşi temsilcileri, soylular ve yüksek devlet memurlarıyla aynı hakları talep ettiğine inandı. Eğer bir ihtilal engellenmek isteniyorsa onlara bu haklar tabii ki verilmeyecekti. Ve iş işten geçmeden önce de gerektiğinde ateş açılacaktı! Binbaşı Zoglauer yaptığı kısa konuşmada bunlardan açık açık söz etti. Bazıları savaşın daha rahat olduğuna inanıyordu. Fakat şimdi savaş yoktu ve emir emirdi. Süngü takılacaktı ve gerektiğinde “ateş” emri de verilecekti. Ancak şu sıralar isteyen Brodnitzer’in kumarhanesine gidebilir, orada çok para kazanabilirdi. Buna engel olunmayacaktı! Ve günün birinde Yüzbaşı Wagner çok para yitirdi. O akşam kumarhaneye kimsenin tanımadığı biri geldi. Sonra anlatıldığına göre bu yabancı, orduda hafif süvari olarak görev yapmış, Silezyalı büyük bir çiftçiydi. İki akşam arka arkaya kazandı, Yüzbaşı’ya borç verdi ve üçüncü akşam uğramadı. Çünkü gelen bir telgrafla onu geri çağırmışlardı. Kazandığı toplam iki bin kron onun için pek önemli bir tutar değildi, fakat borç verdiği Yüzbaşı için çok önemliydi! Belki Chojnicki’den de isteyebilirdi, ancak ona daha önceden üç yüz kron borçluydu. Ancak o iki bini geri vermesi gerekiyordu.

“Kim verebilir bu tutarı bana?” diye sordu Yüzbaşı, otelci Brodnitzer’e.

Brodnitzer şöyle bir düşündü ve, “Herr Kapturak!” dedi.

Az sonra karşısına çıkan Kapturak da, “Demek ki borcunuz iki bin kron. Ne zaman geri ödemeniz gerekiyor?”

“Hiç bilmiyorum!”

“Bu çok para, Yüzbaşı!”

“Size geri ödeyeceğim,” dedi Yüzbaşı Wagner.

“Nasıl, kaç taksitle? Biliyorsunuz, böyle durumlarda maaşınızdan sadece üçte biri kesilebiliyor. Diğer beylere gelince; onlar da kefil olacak durumda değil. Mümkünatı yok gibi görünüyor.”

“Herr Brodnitzer,” diye Yüzbaşı başladı, ancak hemen sustu.

“Herr Brodnitzer de,” dedi Kapturak sanki Brodnitzer yanlarında değilmiş gibi, “bana oldukça borçludur! Ancak sağa sola borcu olmayan yakın dostlarınızdan biri yardımınıza gelir ve size kefil olursa istenen tutarı karşılayabilirim. Örneğin Teğmen Trotta. Süvari Alayından geldiği için bir ata sahip!”

“Evet!” dedi Yüzbaşı. “Onunla bir görüşeyim.”

Ve az sonra Teğmen Trotta’yı uykusundan kaldırdı. Otelin dar, uzun ve karanlık koridorunda bir süre konuştular. Sonunda Yüzbaşı, “Haydi at şu imzanı artık!” dedi. “Beni aşağıda bekliyorlar. Yanaşmadığını düşünecekler.” Ve Trotta istenen imzayı attı.

“Gel hemen aşağı!” dedi Wagner. “Seni bekliyorum!”

Carl Joseph aşağı indi, kumarhaneye gitmek isteyen otel müşterilerinin kullandığı kapıda durdu ve içeri baktı. Brodnitzer’in yeni açmış olduğu salonu ilk kez görüyordu. Daha doğrusu yaşamında ilk kez bir kumarhane görüyordu! Fitilli kumaştan koyu yeşil bir perde rulet masasının çevresini şöyle bir kapatıyordu. Yüzbaşı Wagner’in perdeyi biraz kenara itip kendi dünyasında kaybolduğunu gördü. Carl Joseph hoplayıp zıplayan rulet topunun kadife gibi yumuşak sesini duydu. Oraya gidip perdeyi aralamaya cesaret edemedi. Salonun öteki ucunda, caddeye açılan kapının az ötesinde küçük bir sahne dikkatini çekti. Orada yorulmak nedir bilmeyen “Mariahilf Bülbülü” şarkılar söylüyor, danslar ediyordu. Salonda kumar oynanıyor, iskambil kâğıtları mermer taklidi masalarda şaklıyordu. Carl Joseph anlamadığı tuhaf sözler duydu. Masaların çevresinde oturan oyuncular bir “beyaz gömlekliler alayı” oluşturmuştu! Ceketler iskemlelerin arkasına atılmıştı. Başların üzerinde oluşmuş sigara dumanları, kara fırtına bulutlarını andırıyordu. Sisler içinde sigaraların ateşi ışıldıyor, havaya üflenen dumanlar fırtına bulutlarını oluşturuyordu. Bu sigara bulutlarının altında bir başka bulut daha varmış gibiydi. Sanki masalarda oturanların üzerinde dev bir çekirge sürüsünün vızıltısı o bulutu oluşturuyordu.

Az sonra Yüzbaşı Wagner perdeyi açıp salona geçti. Yüzü değişmiş gibiydi. Gözleri morarmış, çukurlaşmıştı. Kahverengi bıyığı dudağının üzerinden sanki yarısı kopmuş gibi öyle sallanıyordu. Teğmenin karşısında durmasına karşın, “Neredesin Trotta?” diye seslendi. “İki yüz kaybettim! Şu lanet olası kırmızı yok mu! Rulette artık şansım kalmadı, başka bir oyun denemeliyim!” Trotta’nın koluna girdiği gibi iskambil oynanan masalardan birine yürüdü. Kapturak ve Brodnitzer oturdukları masadan kalktılar.

“Kazandınız mı?” diye sordu Kapturak, fakat aynı anda Yüzbaşı’nın kazanmamış olduğunun farkına vardı.

“Kaybettim, kaybettim!” diye bağırdı Yüzbaşı.

“Çok yazık!” dedi Kapturak da. “Bakın ben kazandığım kadar kaybettim de! Gün oldu çok kaybettim, gün oldu çok kazandım! Tabii her defasında aynı oyunu oynamadım. Önemli olan, değiştirmektedir!”

Yüzbaşı Wagner ceketinin yakasını kaldırdı. Az sonra yüzüne renk geldi, bıyığı da kendiliğinden yine düzeldi. Trotta’nın sırtına şöyle bir vurdu ve, “Eline hiç iskambil almadın, öyle mi?” dedi. Teğmen aynı anda Kapturak’ın cebinden bir deste iskambil çıkarıp sanki en alttaki kâğıt çizilmesin diye itinayla masanın üzerine bıraktığını gördü. Sonra eliyle çabucak desteyi şöyle bir okşadı. Parmaklarının arasına aldı, oynadı. İskambil kâğıtlarının küçük aynalar gibi ışıldayan yeşilimsi sırtlarında tavanın ışığı dalgalar oluşturdu. Bazıları hafif bir çıtırdıyla yukarı doğru yükseldi, uçan kuşlar gibi kanat çırptı, üzerlerindeki siyah ve kırmızı yüzler hızlı bir fırtına örneği gelip geçti. Sonra hepsi yine masanın üzerine düştü, kimi yüzüstü, kimi sırtüstü küçük grupçuklar oluşturdular, masaya yayıldılar. Biri diğerini hafifçe örttü, bazıları birbirlerine iyice sokulup daireler meydana getirdi. Hemen ardından hepsi bir sıraya girip toplandılar ve yine desteyi oluşturdular. Sanki bütün iskambil kâğıtları aynı anda sessizce parmakların çağrısına uymuştu. Yüzbaşı Wagner bu gösteriyi aç gözlerle takip ediyordu. Ah, nasıl da seviyordu şu iskambil kâğıtlarını! Oynarken kimi zaman sesleniyor ve istediği kâğıt gerçekten eline geliyordu, fakat çoğu kez ondan kaçanlar da oluyordu. O zaman peşlerinden sesleniyor, istekleri onları takip ediyordu. Ve kâğıtlar sonunda kaçmaktan vazgeçip eline geldiklerinde de çok seviniyordu! Ancak onun istekleri, kaçanları her zaman yakalamayı başaramıyor, yorgun argın geri dönüyorlardı. Aradan geçen yıllarda Yüzbaşı, kendine oldukça çapraşık bir “savaş planı” geliştirmişti. Şansını zorlamak amacıyla aklına gelen her yöntemi uyguluyordu. Şansının üstüne üstüne gidiyor, onu gafil avlamaya çalışıyor, yalvarıp yakarıyor, dualar ediyor, onu kendine çekmeye çalışıyordu. Kimi zaman zavallı Yüzbaşı, kupa kızının eline gelmesini arzuladığında eğer gelmezse intihar edeceğini ona fısıldıyordu! Oyun sırasında gelişme onun için ümit vericiyse özlemini çektiği kâğıda gururla, “Gelmesen de olur,” diye fısıldıyordu! Bir defasında da mutlaka kazanmak istediği için iskambil kâğıtlarını kendi bildiği gibi sol elini kullanarak karıştırmıştı. Daha önce günlerce sabır ve inatla denediği bu yöntemi o gün başarmıştı. Bir kez de ona şans getireceğini umduğu için kumarhane sahibinin sağında oturmuştu. Fakat en iyisi bütün bu yöntemleri bir arada uygulamak veya masadaki diğer oyuncuların fark etmemesi için çabucak birinden ötekine atlamaktı. Bazen Yüzbaşı karşısındakine, “Acaba sizinle yer değiştirebilir miyiz?” diye sorar ve öteki adam yanıt vermeden sadece gülümserse, o da gülerek, “Yok sakın benim batıl inançlı biri olduğumu filan sanmayın, sadece beni şu ışık rahatsız ediyor,” diye bir bahane bulurdu. Kimi zaman diğer oyuncular, Yüzbaşı’nın stratejik kurnazlığını fark ediyor, iskambiller de amacını seziyor, ondan kaçıyorlardı. Böylece Yüzbaşı, kumar masasına oturur oturmaz, bütün bir kurmay subay ekibiymişçesine canla başla çalışmaya başladı. Beyni insanüstü bir çaba gösterirken her yanını ateşler kaplıyor, buzlar üstüne düşüyor, ümitlerle sancılar, coşkularla acılar peş peşe yüreğini sarıp sarmalıyordu. Böyle anlarda Yüzbaşı savaşıyor, dövüşüyor ve dehşetli acılar çekiyordu. Rulet oynamaya başladığından bu yana sürekli o şeytan topları yenmek amacıyla aklına gelen her türlü savaş planını geliştirmeye uğraşmıştı. (Ancak sonunda onları yenmenin iskambil kâğıtlarını yenmekten daha zor olduğunu kavramıştı!)

Sadece yasak oyunlar arasında yer almasına rağmen değil, hoş karşılanmamasına da rağmen, neredeyse hep bakara oynuyordu. Hesaplamak, üzerinde çok düşünmek gerektiren oyunları yeğlemiyordu. Onun bütün amacı, alın yazısı denen bulmacayı çözmek, hatta onu alt etmekti! Bu nedenle de çoğu kez bakara oynamayı yeğliyordu. Gerçekten de bakara masasında daha çok kazanıyordu. O akşam da Yüzbaşı’nın eline arka arkaya üç dokuzlu ve üç sekizli gelirken, Trotta’ya sadece vale ve kral çıktı. Kapturak’ın eline de iki kez dörtlü ve beşli geldi. Fakat işte tam o anda Yüzbaşı Wagner bir hata yaptı. Kumar masasında diğerlerine şansını belli etmemek en önemli koşul olmasına karşın yatırdığı parayı aniden üçe katladı. Böyle yaparsa bütün borcunu o gün ödeyebileceğini ümit etmişti. Ve bu davranışı ona uğursuzluk getirdi. Yüzbaşı oyunu kaybetti. Trotta da oturduğu andan itibaren bütün oyunları kaybetmişti. En çok kazanan ise beş yüz kron ile Kapturak oldu. Yüzbaşının yeni borç senetlerinin altına imza atması gerekti.

Wagner ile Trotta masadan kalktılar ve bara gidip doksan derecelik içkiyi, konyak ve Okocim birasıyla karıştırdılar. Yüzbaşı Wagner oyunu kazanamamış olmasına bir meydan savaşını yitirmiş mareşal gibi utanıyordu. Yanındaki Teğmen de onun bu utancını bölüşüyordu; çünkü o da utanç duyuyordu. Her ikisi de birkaç kadeh içmeden göz göze gelemeyeceklerine inanıyordu. İçkilerini yavaş yavaş yudumladılar.

“Şerefine!” dedi Yüzbaşı. “Şerefine!” dedi Trotta da.

Birbirlerine birkaç kez daha, “şerefine” dediler ve her defasında daha çok yüreklendiler, sonunda da az önceki uğursuzluğu pek umursamadıklarına inandılar. Genç teğmen o akşam Yüzbaşı Wagner’ın en iyi dostu ve bu dünyanın en şanssız insanı olduğuna inandı, birden ağlamaya başladı. “Niçin ağlıyorsun?” diye Yüzbaşı dudakları titreyerek sordu. “Senin için, senin için ağlıyorum!” diye mırıldandı Trotta. “Benim zavallı dostum.” Birbirlerine karşılıklı bir şeyler söylediler, yakındılar. Biri ötekini yatıştırmaya çalıştı.

Aynı anda Yüzbaşı Wagner’in aklına bir zaman önce kafasından geçirmiş olduğu bir plan geldi. Plan, Trotta’nın atıyla ilgiliydi. Her gün bindiği bu hayvana zamanla alışmıştı, hatta bir zamanlar satın almayı aklından geçirmişti. Bir an düşündü, cebinde yeteri kadar parası olsaydı bakara masasında hiç çekinmeden oynar ve birkaç at alacak kadar kazanabilirdi. Kafasındaki plana göre Teğmen’ den atı para vermeden üstüne devralacak, sonra hayvanı teminat olarak gösterip borçlanacak, o parayla masaya oturacak ve kazanacaktı. Sonunda da kazandığı parayla Trotta’dan atı satın alacaktı. Bu hileli ve yasalara karşı bir şey değildi ki! Kime zararı olabilirdi? Hepi topu iki saatlik bir oyun sonunda her şey olup bitecek ve herkesin cebine para girecekti. Ah, keşke masaya bir kez olsun hiç çekinmeden, cebimdeki para yetecek mi, yetmeyecek mi, diye düşünmeden zengin ve özgür biri gibi oturup oynayabilseydi! Bir kez! Yüzbaşı eline kısıtlı maaş geçtiği için lanet okudu. O parayla bu kumarhanede “insan gibi” oynaması hiçbir zaman mümkün olmayacaktı!

Şimdi biraz hüzünlü, biraz öfkeli öyle oturmuş, çevrelerindeki dünyayı tamamen unutmuşlardı. Yüzbaşı ile Teğmen’in gözünde çevrelerindeki dünyaydı onları unutmuş olan! Az sonra Yüzbaşı Wagner sesini yükselterek, emreder gibi konuştu: “Sat bana atını!” “Onu sana hediye edeceğim!” diyeTrotta karşılık verdi biraz hüzünlü. Hayır, bir hediyeyi teminat olarak gösterip karşılığında para alamazdı. “Hayır, satacaksın!” “Hayır, onu sana veriyorum!” diye Trotta yalvarır gibi konuştu. “Karşılığında para vereceğim sana!” diye Yüzbaşı ısrar etti.

Bu tartışmaları birkaç dakika böyle sürdü gitti. Sonunda Yüzbaşı oturduğu yerden kalktı. Ayakta zor duruyordu. “Size atınızı bana satmanızın emrini veriyorum!” diye bağırdı. “Başüstüne, Komutanım!” dedi Trotta ânında. “Fakat cebimde hiç para yok!” diye Yüzbaşı peltek peltek konuştu. “Bu hiç önemli değil! Sana hediye ediyorum onu!” “Hayır, kesinlikle hayır! Hem satın almaktan da vazgeçtim! Yeter ki biraz param olsaydı.”

“Başkasına satabilirim!” dedi Trotta. Aklına gelen bu değişik buluşa çok sevinmiş gibi gözleri ışıldadı. “Enfes!” diye Yüzbaşı sesini yükseltti. “Fakat kime satacaksın?” “Örneğin şu Chojnicki’ye.” “Enfes!” diye Yüzbaşı tekrarladı. “Benim ona beş yüz kron borcum var!” “Ben senin borcunu devralıyorum!” dedi Trotta.

O akşam içkili olduğu için Trotta, Yüzbaşı’ya acıyor, yüreği sızlıyordu! Zavallı arkadaşını kurtarmalıydı. Çünkü o büyük bir tehlikenin içine düşmüştü. Yüzbaşı Wagner’i kendine çok yakın ve dost hissediyordu! Ona bu kederli ânında teselli edici, güzel şeyler söylemeli, mutlaka yardım etmeliydi! Eli açıklık, yakın dostluk ve yardımseverlik duyguları büyük bir akarsu örneği aynı anda yüreğine akıyordu. Sabah olmak üzereydi. Salonda sadece birkaç ampul yanıyordu. Başlamakta olan günün henüz güçsüz ışığı pancurların arasından içeri giriyordu. Brodnitzer’le bir garsondan başka içeride kimse kalmamıştı. İskemlelerle masalar ve “Mariahilf Bülbülü”nün bütün akşam şarkılar söyleyip dans ettiği sahne şimdi kasvet içindeydi. Her yer karmakarışıktı, sanki yakındaki bir tehlikeyi sezmiş olan müşteriler panik içinde akın akın salonu terk etmişti. Yerler kartondan uzun ağızlıklar ve puro izmaritleriyle doluydu. Onlar Rus sigaralarından ve Avusturya purolarından geriye kalanlardı ve kumarhanede yabancı ülkelerden gelenlerin kentlilerle oyun oynayıp eğlendiğini kanıtlıyordu.

“Hesap!” diye seslendi Yüzbaşı. Sonra Teğmen’i kolları arasına aldı, ona uzun uzun sarıldı. “Tanrı yardımcın olsun!” diye mırıldandı, gözlerinde yaşlar belirmişti.

Trotta caddeye çıktığında sabah olmuştu. Küçük doğu kentinde o sabah havayı kestane ağaçlarından, yeni açmış leylaklardan, az önce fırından çıkmış ve fırıncıların sepet sepet taşıdığı ekmeklerden yükselen kokular dolduruyordu. Kuşlar şarkılar söylüyor, onların cıvıltıları sonsuz bir deniz örneği her yeri kaplıyordu. Soluk mavi bir gökyüzü küçük evlerin alçak damlarına gergin bir örtü gibi uzanıyordu. Köylüler, küçük at arabalarıyla henüz uyumakta olan kentin tozlu, yumuşak yollarından geçiyor, yerlerdeki kuru otlarla samanları sağa sola savuruyorlardı. Teğmen Trotta, çok uzaklardaki ufukta, doğudan hızla yükselmiş olan güneşe doğru yürüyordu. Sabah esintisi onu biraz kendine getirmişti. Yakın dostunu sorunlarından kurtaracağı düşüncesi onu gururlandırıyordu. Tabii önce babasına haber vermeden, onun iznini almadan atını satması pek doğru olmazdı. Fakat onu dostuna bir iyilik yapmak için satacaktı! Daha doğrusu atı Chojnicki’ye devredecekti. Bu da pek kolay değildi. Teğmen Trotta yaşamı boyunca hep zor şeylerle karşılaşmıştı. Kafasından geçirdiklerinin kolay olmayacağını anladı, dimdik ve kararlı adımlarını sıklaştırdı. Kilise kulesindeki saat çaldığında Trotta Yeni Saray’ın kapısına varmıştı. Kont Chojnicki çizmelerini giymiş, elinde kırbacı üstü açık küçük arabasına binmeye hazırlanıyordu. Yanına gelen Teğmen’in yanaklarının çökmüş, soluk yüzünün tıraşsız olduğu dikkatini çekti. Bu, içenlerin makyajıydı. Sonu iyi değil, diye düşündü Chojnicki.

Trotta, “Size bir öneride bulunmak istiyorum,” diye konuştu. “Atımı ister misiniz?” Kendi sorusuna kendi irkildi. Konuşmakta zorlandığını da fark etti.

“Pek ata binmediğinizi biliyorum,” dedi Chojnicki. “Süvari Alayından da bu nedenle ayrılmıştınız. Atın bakımı da size zor geliyor olacak. Ancak elinizden çıkardıktan bir süre sonra bunu yaptığınıza pişman olabilirsiniz...”

“Hayır!” diye Trotta karşı çıktı. Konttan gerçeği saklamasına hiç gerek yoktu. “Paraya ihtiyacım var!”

Ve bunu söylediği için hemen utandı. Chojnicki’den borç istemek ayıp bir şey değildi. Ancak Carl Joseph o anda yaşamında yeni bir sürecin başladığını fark eder gibi oldu, bunu da önce babasına sorması gerektiğini düşündü. Utandı.

“Gerçeği söylemem gerekirse,” diye devam etti, “yakın bir dostuma kefil oldum! Borcu pek az değil... Bu akşam oyunda yine kaybetti. Kumarhane sahibine borçlu kalmasını istemiyorum. Benim de ona borç vermem mümkün değil. Evet, bu mümkün değil! Hem o kişinin size de borcu var!”

“Fakat bu sizi ilgilendiren bir şey değil!” diye Chojnicki konuştu. “Evet, bu sizin dışınızda bir şey. O kişi zamanı gelince bana olan borcunu ödeyecektir. Hem önemli bir rakam da sayılmaz. Bakın dinleyin beni. Ben paralıyım, buna zenginlik deniyor! Fakat parayla pek ilgilenmem! Benden bir kadeh içki de rica edebilirsiniz, bir miktar para da! Benim için bunun hiç farkı yoktur. Bakın...” diye devam etti ve eliyle şöyle bir ufku gösterdi, “... bütün bu ormanlar benim! Vicdan azabı çekmenize hiç gerek yok. Benden bir şey isteyen her insana ben gönül borcu duyarım! Evet, biliyorum bu gülünecek bir durum, fakat bu gibi şeylerin benim için hiç önemi yoktur. Sözün kısası, size bir öneride bulunayım: Atınızı satın alacağım ve size de geri almanız için bir yıl tanıyacağım. Bir yıl sonra at benim olacak!”

Chojnicki’nin sabırsızlandığı belliydi. Taburun bir saat sonra talime hazır olması gerekiyordu. Güneş hızla yükseliyordu. Gün başlamıştı.

Trotta hızlı adımlarla kışlaya gitti. Yarım saat sonra tabur hazırdı. Sakal tıraşı olmaya zaman kalmamıştı. Binbaşı Zoglauer saat on bire doğru geldi. Emrindekilerin tıraşsız olmasını hiç kabul etmezdi. Sekiz yıldır bu sınır bölgesinde görev yapıyordu. Herkesin temizliğine ve giyimine dikkat etmesi onu için çok önemliydi. Fakat Trotta o sabah geç kalmıştı, artık tıraş olamazdı! Hiç olmazsa biraz kendine gelmişti. Bölük karşısında onu bekleyen Yüzbaşı Wagner’le karşılaştı. “Tamam, hallettim,” dedi çabucak ve askerlerin karşısına geçti. “Sağa dön! Çift sıra, marş marş!” Belinden sallanan kılıcı ışıldıyordu. Trompetler çaldı. Tabur kışladan çıktı.

O günkü “serinletici içki”yi sınır meyhanesinde Yüzbaşı Wagner ödedi. Yarım saatte iki-üç kadeh doksan derecelik içtiler! Yüzbaşı Wagner şansın artık ona da gülmeye başladığına inandı. Bundan sonra herşey onun elindeydi, şansını o yönlendirecekti! Bugün öğleden sonra iki bin beş yüz kronu olacaktı. Bunun bin beş yüzü ile hemen borçlarını kapatacak, ardından da tıpkı kendine güvenen varlıklı biri gibi çok sakin bakara masasına oturacaktı! Dağıtıcı o olacaktı. Kâğıtları bir güzel karıştıracaktı. En iyisi bunu sol elle yapmalıydı! Belki borcunun tamamını değil de binini öderse daha iyi olurdu. O zaman masaya bin beş yüzle oturur ve varlıklı biri örneği, hiç sıkılmadan, çok rahat istediği gibi oynardı. Cebindeki paranın beş yüzünü rulete, binini de bakaraya yatırsa iyi ederdi! Evet, böylesi çok daha iyi idi! Meyhaneciye seslendi: “Hesaplar Yüzbaşı’dan!” Sonra kalktılar, mola sona ermişti, talim başlayabilirdi.

Neyse ki Binbaşı Zoglauer yarım saat sonra talim yerinden ayrıldı. Yüzbaşı Wagner de kumandayı hemen Üsteğmen Zander’e devredip ata atladığı gibi doğru Brodnitzer’e gitti. Bilmek istiyordu, o gün akşamüstü kumarhanede oynamaya gelenler var mıydı? Tabii vardı, bu hiç sorun değildi! Çok mükemmel, diye düşündü. Ona öyle geldi ki, bazen oyun sırasında konuştuğu “ruhlar” o akşamüstü kumarhanenin salonlarında geziniyordu ve hepsi de Yüzbaşı Wagner’den yanaydı... Oyunlara kendini hazırlamak, hatta kışlaya dönüp de amacından vazgeçmemek için orada kaldı. Café Brodnitzer’de öğle yemeğini yedi ve Trotta’nın gelmesini bekledi. Saat üçe doğru ilk oyuncular gelmeye başladı. Yüzbaşı Wagner birden titrediğini hissetti. Ya şu Trotta onu yüzüstü bırakırsa ne olacaktı? Ya da parayı yarın getirirse ne yapacaktı? Belki o zaman bütün şansını yitirmiş olurdu! Ve böyle bir gün bir daha gelmezdi. Ruhlar bugün ondan yanaydı, yarın olmayabilirlerdi. Yüzbaşı Wagner oturdu ve bekledi. Bekledikçe de huzursuzlaştı, suratı ekşidi, geciken Teğmen için, “Hergele o,” dedi kendi kendine. Talim yerinden erkenden ayrılmış, öğle yemeğini her zamanki gibi istasyon lokantasında yememiş, ruhlarla konuşup zor da olsa anlaşmıştı. Bu perşembenin onun için çok şanslı bir gün olduğuna kendini inandırmıştı! Her şey hazırdı, fakat genç teğmen onu yüzüstü bırakıvermişti! Duvardaki saat acımasızca ilerliyor, Trotta ise bir türlü gelmiyordu. Yoktu görünürlerde, gelmeyecekti...

Hayır! İşte geliyor! Kapı açıldı, Wagner’in gözleri ışıl ışıl parladı. Trotta’nın elini sıkamadı. Parmakları sabırsız bir hırsız örneği titriyordu. Aynı anda hışırdayan bir zarfa dokundular. Ne güzel bir duyguydu! “Otur çabuk,” diye Yüzbaşı emreder gibi konuştu. “Yarım saat sonra tekrar yanındayım!” Ve hızla uzaklaştı, yeşil perdenin arkasında gözden kayboldu.

Yarım saat geçti, sonra bir saat ve bir saat daha. Akşam oldu, salonun ışıkları yandı. Yüzbaşı Wagner göründü, ağır ağır yürüyordu. Üzerinde üniforması olmasaydı tanımak mümkün değildi. Değil yüzü, giyimi bile değişmişti. Ceketinin düğmeleri açıktı, yakasının arasından boynundaki siyah bant dışarı çıkmıştı, kılıcının sapı belinden çarpık sallanıyordu, ceketinin üzeri sigara külü doluydu. Saçları karmakarışıktı, bıyığı da sanki öyle sarkıyordu. Ağzı bir tuhaf açıktı. Yüzbaşı hırıldar gibi bir ses çıkardı: “Hepsini!” dedi.

Bir süre hiç konuşmadılar. Konuşacak bir şey yoktu. Aradan birkaç dakika geçtikten sonra Trotta bir şey sormak istedi, fakat Wagner susmasını istermiş gibi elini ona doğru uzattı, gözlerini iri iri açtı. Bir süre daha öyle oturdular. Sonunda Yüzbaşı ayağa kalktı, eliyle üniformasını şöyle bir düzeltti. Yaşamın artık ne anlamı var, diye bir an düşündü. Çekip gitmeliydi! “Elveda sana!” dedi ve çıktı gitti.

Dışarıda güzel bir yaz akşamı vardı. Yüz binlerce yıldız, yüzlerce güzel koku onu sarıp sarmaladı. Bir daha kumar oynamamak, bir daha yaşamamaktan çok daha kolay, diye bir düşündü. Ve kumarhaneden içeri adım atmayacağına kendi kendine şeref sözü verdi. Eline iskambil kâğıdı alacağına geberip gitseydi... Evet, bir daha böyle bir şey yapmayacaktı! Sonra düşündü, “bir daha” çok uzun bir zamandı! Onu kısalttı, 31 Ağustos’a kadar kumar oynamak yoktu! Evet, ne olacağını görecekti. Şeref sözü veriyorum sana, Yüzbaşı Wagner! Gurur duydu. Vicdanını temizlemişti, şimdi çok sağlamdı, yaşamını da kendi eliyle kurtarmıştı. Yüzbaşı Wagner dinç adımlarla Chojnicki’nin evine doğru yürüdü. Kont kapıda duruyordu. Chojnicki, Yüzbaşı’yı çoktandır tanıyordu. Şimdi onu daha uzaktan görür görmez kumarda kaybetmiş olduğunu ve bir daha oynamamaya da karar verdiğini anlayıverdi. Seslendi: “Trotta’yı nerede bıraktınız?”

“Görmedim onu!”

“Hepsini mi?”

Yüzbaşı başını önüne eğdi, çizmelerinin ucuna baktı ve, “Kendi kendime şeref sözü verdim...” dedi. “Mükemmel!” diye konuştu Chojnicki. “Çoktan yapmalıydınız bunu!”

Teğmen Trotta’yı bu çılgın Wagner’le olan dostluğundan kurtarmasının zamanı geldiğini düşündü. Kararlıydı. Çeksin elini artık bu adamdan! En iyisi onu birkaç günlüğüne de olsa bir yolculuğa yollamalıydı. Bir kadının eşliğinde. Wally ile! Hemen kente indi.

“Evet,” dedi Trotta hiç tereddüt etmeden. Ancak Viyana’dan çekinmiyor da değildi, hele bir kadının eşliğinde. Fakat buradan ayrılmalı, bir yere gitmeliydi de. O güne kadar alışmış olduğu yaşamın dışındaki her şeye, her türlü değişikliğe sıkıntı, baskı gözüyle bakıyordu. Şimdi de yeni bir tehlikenin onu beklediğini seziyordu. Ancak kimi zaman böyle tehlikenin özlemini çekmiş değil miydi? Kont Chojnicki’ye kadının kim olduğunu sormaya cesaret edemedi. Birçok yabancı kadının birçok yüzü... Mavi, kahverengi, kara gözler... Saçları kara, sarı... Kalçalar, göğüsler, bacaklar... Ona sürünmüş gibi öyle gelip geçmiş kadınlar, delikanlılığında, gençliğinde, çabuk çabuk, uçar gibi. Ona yabancı kalmış kadınların o güzel, sevecen fırtınası! Sonra içine çekiyor kim olduğunu bilmediği o kadının kokusunu, hissediyor dizlerinin serinliğini vücudunda, çıplak kollarının hoş boyunduruğu boynuna dolanıyor, iç içe geçmiş eller bir sürgü örneği ensesini kavrıyor.

Şimdi Teğmen Trotta’yı bu korku sarıyor.

13

Frau von Taussig güzeldi, ancak gençlik yılları artık geride kalmıştı. Bir tren istasyonu şefinin kızıydı. Genç yaşında vefat etmiş olan Eichberg adında süvari yüzbaşısından dul kalmış, birkaç yıl önce de soylu Herr Taussig’le evlenmişti. İkinci eşi sinir hastasıydı, hastalığı altı ayda bir nüksediyordu. Haftalar önceden hastalığın yine gelmekte olduğunu fark ediyor ve her defasında tedavi için Konstanz Gölü kıyısındaki bir kliniğe yatması gerekiyordu. Burada çoğu çılgınlık aşamasına ulaşmış zengin hastalar, itinayla ve oldukça pahalı tedavi ediliyordu. Doktorlar ve bakıcılar, bir ebe kadar şefkatli kimselerdi! En son krizinden kısa süre önce işini bilen, becerikli bir doktorun önerisi üzerine –sanki hastalarından birine ravent otunu veya keneotunu kaynatıp suyunu içmesini önerir gibi– Herr von Taussig arkadaşı Eichberg’in dul eşiyle evlenmişti. Bu evliliğin ardından Taussig duygusal bir insan olmuştu, fakat çok geçmeden krizleri yeniden başlamıştı, hem de bu kez öncekilerden daha güçlü gelmişlerdi. Eşi, Herr von Eichberg’le olan kısa evliliği sırasında birçok dost edinmiş, vefatının ardından gelen evlilik tekliflerini de geri çevirmişti. Çevresi, kimi evlilik dışı ilişkilerinden, ailesine duydukları derin saygıdan dolayı pek söz etmezdi. O dönemde toplum yaşamı katı ve acımasızdı, fakat kuraldışı şeyleri de kabullenir, hatta onları severdi. Aristokratların ilkelerinden birine göre toplumun basit vatandaşları, ikinci sınıf insanlardan sayılırdı. Fakat burjuva sınıftan gelen bir subay, imparatorun yaverliğine getirilebiliyordu. Bir Yahudi üstünlük madalyasıyla onurlandırılamazken bir arşidükün yakın dostu olabiliyordu. Kadınlar bir yandan alışılmış ahlak kurallarına uygun yaşarken yerine göre içlerinden bazıları bir başkasını da sevebiliyordu. (Bu ilkeler günümüz toplumunun gözünde “yalancılık”tan başka bir şey değildir. Çünkü bizler acımasız ve fazla namusluyuz. Kimi şeyleri hafife almasını beceremiyoruz.)

Eşinin ölümünün ardından ona evlilik teklifinde bulunmamış olan tek yakın dostu Kont Chojnicki olmuştu. İçinde yaşamaya değer dünya yavaş yavaş da olsa çökmeye, yitirilmeye başlamıştı. Yakın gelecekte onun yerine geçmesi beklenen dünyaya ise pek dürüst vatandaşlar gerekli değildi. İşte bu nedenle de sürekli birine bağlanıp onunla evlenmenin, onu sevmenin, çocuklar dünyaya getirmenin hiç anlamı yoktu. Chojnicki açık mavi, hafif dışarı çıkık gözleriyle dul kadına hüzün dolu gözlerle baktı ve, “Seninle evlenmek istemediğim için beni affet,” dedi ve başsağlığı ziyaretine son verdi, çıktı gitti.

Dul kadın da arada bir sinir krizleri geçiren kaçık Taussig’le evlendi. Ona para gerekliydi, yeni kocası da çocuk kadar rahat biriydi. Tedavisi sona erdiğinde alıp eve götürmesi için haber yolluyordu. O da kliniğe gidiyor, yanağından öpmesine izin veriyor ve kocasını alıp eve götürüyordu. “Yakında görüşmek üzere!” diyordu Herr von Taussig onu tedavi etmiş olan ve çıkış kapısına kadar kendisine eşlik eden profesöre. “Çok yakında görüşmek üzere!” diyordu karısı da. Sonra eve dönüyorlardı. Kadın, kocasının hasta olduğu dönemleri seviyordu...

Kadın, Chojnicki’yi en son on yıl önce ziyaret etmişti. O günlerde tabii Taussig’le henüz evli değildi. Bugünkü kadar güzeldi, tabii on yıl da genç! Evine tek başına dönmemişti, genç ve Trotta kadar hüzünlü bir Teğmen, kadına eşlik etmişti. Adı Ewald’dı ve hafif süvari alayında görevliydi. Chojnicki’nin yanından böyle acı dolu ve hüzünlü ayrılıp tek başına dönmek istememişti. Ancak yaşlılık durmak nedir bilmemişti. On yıl acı verici ve sessiz adımlarla geçmiş, yaşlılık kendini hiç fark ettirmeden gelivermişti. Her sabah yüzünde yeni kırışıkları görmüştü. Sanki yaşlılık, geceleri rahat uyurken gittikçe büyüyen bir ağ örneği yüzünü kaplamaya devam etmişti. Yüreği ise on altı yaşında genç bir kızın yüreği idi! Yaşlanmakta olan bir vücutta hiç yaşlanmayan bir ruh ikamet ediyordu! Artık viran bir sarayda hep gezinen bir ruh örneği.

Frau von Taussig’in kolları arasına aldığı her genç erkek hep özlemle beklediği bir misafir gibiydi. Fakat bu misafirleri sadece antrede kabul ediyordu, onları hiç salona almıyordu! Frau von Taussig yaşamıyordu, o sürekli bir beklenti içindeydi. Misafirler hep gelip gidiyordu, her gidenin ardından sıkıntı dolu, doymamış ve küskün gözlerle bakıyordu. Ve zamanla böyle kısa ömürlü bir yaşama, erkeklerin gelip gitmesine alıştı. Çocuksu, beceriksiz, az akıllı, şişman, sıska, hareketleri ağır tiplerin yanı sıra onu fethetmeye kalkışan önemsemediği, ona el koymaya uğraşan alay ettiği, daha doğru dürüst tadına bakmadan her şeyi isteyen erkekler de olmuştu. Barbar bir güruhtu erkekler, fakat yaşadığı sürece yine de onları bekleyecekti! Hep ümit etmişti, belki içlerinden biri çıkar, ışıl ışıl, onu kutsar, ona bereketler getirirdi... Bu karmakarışık yaşamına son verecek bir prens! Fakat o gelmedi. Bekledi ve bekledi, o prens hiç gelmedi. Gençliğini geride bıraktı, yaşlanmaya başladı, beklediği prensi hiç görmedi. Frau von Taussig yaşlılığın karşısına genç dostlarını bir bent gibi dayadı. Her serüvene gözleri kapalı gitti. Beklentileriyle en akılsız erkeği bile büyüleyip onu amacına uygun kullanmayı başardı. Ne yazık ki onlar bunun farkına varmadılar.

Karşısında duran Teğmen Trotta’yı baştan aşağı şöyle bir süzdü. Yaşından büyük gösteriyor, diye bir an düşündü. Yaşamında çok hüzünlü dönemler olmuş, fakat hiç akıllanmamış. Büyük bir tutkuyla ve ateşli sevmiyor olabilir, fakat üstünkörü birine de benzemiyor... Öylesine hüzünlü bir genç ki, onu mutlu etmek güzel bir başarı olacak!

Ertesi sabah Trotta “ailevi nedenler”le üç günlüğüne izin aldı. Öğle yemeğinden sonra saat birde dostlarına veda etti. Sonra da onu kıskanan ve onun için sevinenlerin bakışları arasında Frau von Taussig’le trene bindi ve birinci mevki kompartımana oturdu. Akşam olduğunda küçük bir çocuk gibi karanlıktan ürktü ve sigara içmek bahanesiyle dışarı çıktı. Kafası karmakarışık düşüncelerle dolu, koridorda, lokomotifin bacasından çıkan beyaz kıvılcımların gecenin karanlığında yarattığı upuzun yılanları seyretti. Kapkara ormanlara, gök kubbenin altında o öyle sakin sakin duran yıldızlara da baktı... Sonra yavaşça kapıyı açtı, parmaklarının ucuna basarak sessizce kompartımana girdi. “Yataklı vagon alsaydık belki daha iyi olurdu,” dedi kadın karanlığın içinden. Trotta bir an irkildi. “Çok sigara içiyorsunuz galiba. Yanımda da içebilirsiniz!” Uyumuyordu demek. Bir sigara daha yaktı. Kibritin alevinde kadının yüzü bir an için aydınlandı. Karmakarışık siyah saçların sarmaladığı yüzü beyazdı. Evet, kadın haklıydı, yataklı vagona binmiş olsalardı daha iyi olurdu. Sigaranın ateşi karanlığı aydınlatıyordu. Tren bir köprüden geçti. Tekerlekler büyük gürültü çıkardı. “Köprülerden hep korkarım,” dedi kadın. “Yıkılacaklarmış gibi gelir bana!” Evet, dedi Trotta kendi kendine, yıkılsa ne iyi oldurdu! O anda ani bir felaket ile yavaş yavaş gelen bir felaket arasında seçim yapmak zorundaydı. Kadının karşısında hiç sesini çıkarmadan öyle oturuyordu. Durmadan geçtikleri istasyonların soluk ışıkları bir an için pencereden içeri vuruyor, Frau Traussig’in zaten renksiz yüzünü daha da renksizleştiriyordu. Trotta’ nın ağzından tek kelime çıkmıyordu. Bir an gözünün önüne getirdi, konuşmak yerine kadını öpebilirdi. Fakat bu öpücüğü hemen kondurmadı. Bekledi. Bir istasyon sonra, dedi kendi kendine. Aynı anda kadın elini kapıya doğru uzattı, kilidi aradı, buldu ve aşağı indirdi. Ve Trotta o elin üzerine eğildi. Öptü.

Ondan sonraki bir saat içinde Frau von Taussig, Teğmen’le, on yıl önce Teğmen Ewald’la sevişmiş olduğu gibi öylesine ateşli sevişti. Aynı tren hattında, aynı saatte, belki de aynı kompartımanda... Fakat Hafif Süvari Alayının teğmenini, ondan önce ve ondan sonra gelenleri çok unutmuş, kafasından silip atmıştı. Şehvet, dev dalga örneği tüm anıların üzerinden geçip gidiyor, onları alıp götürüyor, izlerini yok ediyordu. Frau von Taussig’in ön adı Valerie idi. Ancak herkes ona sadece “Wally” diyordu. Erkeklerin sevecen anlarda fısıldadığı bu “Wally” her defasında kulağına bir başka geliyordu. Şimdi de bu genç erkeğin dudakları arasından çıkmıştı, adını sanki daha yeni duyuyordu. O daha çocuk sayılırdı. Yine bir an için “çok daha yaşlı” olduğunu düşündü, hüzünlendi. Ondan daha yaşlıydı. Birlikte olduğu genç erkeklere kimi zaman bunu söylemek yürekliliğini göstermişti. Bazıları onun söyledikleriyle daha bir başka okşayıp cilveleşmişlerdi. Frau von Taussig o akşam da aklında kalmış, başkalarına da söylemiş olduğu birçok sevecen sözü, Teğmen’in kulağına da fısıldadı. Aradan bir süre geçtikten sonra –her zaman olduğu gibi– erkekler aralarındaki yaş farkından söz etmemesini isterlerdi. Bekledi. Fakat Teğmen Trotta sesini çıkarmadı. Ne de içine kapanık bir genç adamdı bu! Korktu, onun bu suskunluğu bir hüküm olabilirdi. Biraz daha bekledikten sonra dikkatle devam etti: “Senden ne kadar yaşlı olduğumu sanıyorsun?” Trotta ne diyeceğini bilemiyordu. Böyle bir soruya yanıt verilmezdi. Hem ona neydi aralarındaki yaş farkından? Kadının vücudunun birden buz gibi olduğunu, sonra yine birden ateş gibi yandığını hissetti. Bu ani değişimler, sevişmenin ne kadar güçlü olduğunun büyüleyici belirtileriydi! Sadece bir saat içinde bütün mevsimlerin özellikleri bir kadında görülebilirdi... “Ben senin annen olabilirim!” diye fısıldadı kadın. “Tahmin et, ben kaç yaşındayım?” “Bilmiyorum!” “Kırk bir!” dedi Wally. Bir ay önce kırk iki yaşına basmıştı. Doğa bazı kadınlara gerçek yaşlarını söylemelerini yasaklar. Frau von Taussig isteseydi yaşını üç yaş daha küçültebilirdi ve bundan gurur da duyardı. Gerçekten sadece bir yılcık çalmak hırsızlık değildi ki!

“Yalan söylüyorsun,” dedi genç adam nazikçe. Kadın, genç teğmene iyice sarıldı, ona sanki teşekkür etmek istiyordu. Duyguları aniden dev bir dalga gibi kabarmıştı. Hızla geçtikleri küçük istasyonların ışığı şöyle bir kompartımanın penceresine vuruyor, kadının ak yüzünü, çıplak omuzlarını aydınlatıyordu. Genç teğmen başını bir çocuk gibi göğsüne bırakmıştı. Kadın memnundu, bir annenin şefkat dolu duyguları içini kaplamıştı. Anne sevgisi bütün vücuduna yayılıyor, ona yepyeni bir güç veriyordu. O anda kolları arasında yatan yeni sevgilisine, az önce doğurmuş olduğu bebeği kucağında yatan bir anne örneği en iyi şeyleri vermek istiyordu. “Benim çocuğum! Benim çocuğum!” diye mırıldandı. O anda ilk kez yaşlılıktan korkmadı. Ve Teğmen’le arasında o kadar çok yıl olduğuna şükretti. Ve sabah olup da, kompartımanın penceresinden günün ilk ışınları içeri girince Teğmen’e o güne henüz hazırlanmamış gerçek yüzünü gösterdi. Kadın az da olsa sabah kızıllığını ümit etmişti; yanında oturduğu pencere doğuya bakıyordu.

Doğanın aydınlanmasıyla Teğmen Trotta dünyasının değiştiğini fark etti. Az önce aşkı tanımıştı! Daha doğrusu kafasından geçirdiği aşk şimdi gerçekleşmişti! Karnı doymuş memnun bir çocuğu andırıyordu! “Viyana’da hep bir arada olacağız, değil mi?” diye sordu. “Sevgili çocuk, sevgili çocuk,” diye kadın da düşündü durdu. Çocuğuna bir şeyler verdiği için gurur duyan bir anne gibi uzun uzun genç adamın yüzüne baktı.

Viyana’da kalacakları hafta Katolik yortusuna rastladığı için büyük bir geçit törenini de izleyebileceklerdi. Kadın hemen tribünde en iyi yerden iki bilet temin etmeye karar verdi. Oturdukları yerden rengârenk giysiler içinde geçen grupları yakından görecekler, törenin zevkine varacaklardı. Kadın başka küçük eğlencelere de katılmayı planlıyordu. Düşündüğü gibi iki bilet temin etmesini becerdi.

Coşkulu ve heybetli geçit törenini izleyen kadın neşeliydi, gençleşmiş gibiydi. Katolik yortusu törenlerini gençliğinden bu yana hep izlediği için, yıllar boyu operada aynı locada oturan ve belirli oyunları yaşamları boyunca birkaç kez izleyen, çoğu sahneyi ezbere bilen opera meraklıları gibi onun da törenin akışı ezberindeydi. Carl Joseph çocukluğunda, baba evinin balkonundan izlemiş olduğu geçit törenlerini çok ötelerde kalmış güzel düşler gibi anımsadı. Kulaklarında hâlâ onu hep mutlu etmiş olan Radetzky Marşı vardı. Bir imparatorluğun tüm görkemi gözlerinin önünden bir film gibi geçti! Genç teğmen, Solferino Kahramanı büyükbabasını düşündü, babasının sarsılmaz, Habsburg İmparatorluğu’nun ortasında yıkılmaz bir kale gibi duran vatanperverliğini de... Sonra kendini, o kutsal görevini de düşündü. İmparator’un uğruna ölmeyi göze almıştı, nerede olursa olsun, her an, denizde, karada veya havada! İçmiş olduğu ant da aklına geldi. Sözleri canlandı, teker teker ayağa kalktılar, yüceldiler, direklere çekilen bayraklar örneği yükseldiler Mareşallerin en yücesinin, imparatorluğun bütün duvarlarındaki tablolardan insanlara hep donuk donuk bakan açık mavi gözleri şimdi ona, Solferino Kahramanı’nın torununa bir baba gibi baktı, sanki üzerinde masmavi bir gökyüzü oluştu. Piyadelerin açık mavi pantolonları ışıldadı. Topçular da kahverengi üniformalarıyla gelip geçtiler. Boşnakların başlarındaki kan kırmızısı fesler, İslam’ın ateşiyle Majestelerinin uğruna yakılmış sevinç ateşleri örneği güneşte parıldadı. Üniformaları doreli şeritlerle süslü şövalyeler siyah cilalı görkemli faytonlara binmişti. Başka faytonlarda da kırmızı yanaklı belediye meclisi üyeleri oturmaktaydı! Onlardan sonra, İmparator’un yanından hiç ayrılmayan muhafız kıtasının subayları, sorguçlarındaki at kılından kuyrukları uçuştura uçuştura geçip gittiler. Ardından trampet sesleri ve hep bir ağızdan Tanrı İmparator’u Korusun marşı. Herkes ayakta, dizi dizi geçen askerler, hafif tırıs giden atların üzerinde süvariler ve hepsinin üzerini dev bir tente gibi örten marşlar, şarkılar! Genç teğmenin yüreği bir ara duracak gibi oldu, sonra delicesine attı. Tıbba aykırı bir şeydi bu! Marşın yavaşladığı bölümlerde halktan “Bravo!”, “Yaşa!” sesleri yükseliyor, insanlar ellerindeki küçük beyaz bayraklarla üzerleri armalı sancakları sallıyordu. Kraliyet harasında eğitim gören beyaz Lipizza4 atları Majestelerine cilve yapar gibi dans ederek gelip geçtiler. Onlardan sonra sıra, nal sesleriyle gök gürültüsünü andıran atlı süvari bölüğündeydi. Siyah sarı miğferleri güneşte ışıl ışıl parlıyordu. Nefesli çalgıların tiz sesine bazı insanların neşeli sesi karıştı: “Dikkat, dikkat, İmparatorumuz geliyor!”

Ve İmparator geldi. Bembeyaz sekiz atın çektiği büyük arabasıyla yaklaştı. Her atın üzerinde sırma işlemeli siyah ceketler giymiş, başlarında beyaz peruklar saray hizmetkârları oturmaktaydı. Tanrılar gibiydi görünümleri, fakat onlar sadece yarı tanrıların hizmetkârlarıydı. Arabasının her iki yanında, omuzlarına sarı siyah panter postu atmış Macar muhafız kıtasının askerleri yürüyordu. Görünümleri, kutsal kent Kudüs’ün duvarlarını koruyan muhafızları anımsatıyordu. İmparator’un üzerinde, insanların imparatorluğun her yanında asılı o ünlü tablosundan tanıdığı bembeyaz üniforma ceketi vardı. Şapkasını da koskocaman, yeşil bir papağan tüyü süslüyordu. Bu tüy hafif esintide oynaşıyordu. İmparator her iki yana da gülümsüyordu. Yaşlanmış yüzündeki gülümseme kendi oluşturmuş olduğu küçük bir güneşi andırıyordu. Aynı anda Stephan Katedrali’nin çanları gürler gibi çalmaya başladı. Roma Kilisesi, Roma-Germen İmparatorluğu’nun imparatorunu selamlıyordu. Yaşlı imparator esnek adımlarla arabasından indi –sonradan bütün gazeteler bunu övecekti– ve Roma-Germen İmparatorluğu’nun imparatoru, sıradan bir vatandaş gibi çanların uğultusu arasında yürüyerek kiliseden içeri girdi.

İmparatorluk ordusunun hiçbir teğmeni bu töreni umursamazca izleyemezdi. Ve Carl Joseph çok duygusal bir teğmendi! O dinî törenin üzerinden çevreye yayılan, altın gibi ışıldayan görkemi görüp ona hayran oluyordu. Kanat çırpan akbabaların oluşturduğu o karanlığı ise fark edemiyordu. Habsburg İmparatorluğu kartallarının üzerinde artık akbabalar, onlara en yakın düşmanlar, dönmeye başlamıştı.

Hayır, Chojnicki’nin söyleyip durduğu gibi dünyanın sonu gelmemişti, insan dünyanın yaşadığını şimdi gözleriyle görebiliyordu. Viyanalılar geniş Ring Bulvarı’nı doldurmuştu. Majestelerinin mutlu ve neşeli yurttaşları! Sanki bütün kent koskocaman bir saraydı. Tarihî sarayların kemerli kapılarında ellerinde mızraklar gösterişli üniformalı nöbetçiler duruyordu. Saray hizmetkârları arasında onlar birer tanrıydı. Kocaman, zarif tekerlekleri lastik kaplama, rahat siyah faytonlar kapılarda durdu. Başlarında geniş kenarlı siyah şapkalar, üniforma yakaları sırma işlemeli, bellerinden ince kılıçlar sallanan yüksek devlet memurları mutlu ve ter içinde geçit töreninden geri döndü. Beyazlar giymiş, yaşadıklarına şaşırmış okullu kızlar, başlarında çiçekten taçlar, ellerinde beyaz mumlar, gururlu anne babalarıyla evlerine gitti. Yanlarındaki kavalyeleri, tasmalı köpekler örneği dolaştıran beyaz şapkalı yaşlıca hanımefendileri, zarif şemsiyeler güneşten koruyordu. Sırma ve sim işlemelerle süslü mavi, kahverengi, siyah, üniformalar, bir zamanlar güneyin bahçelerinden kaçıp da buralara gelmiş, kök salmış, şimdi ise yine geldikleri yerlere dönmek isteyen değişik büyüklükteki bitkilerle ağaçlar örneği kentin sokak ve caddelerinde oradan oraya gidip geliyordu. Heyecan dolu ve kırmızı yüzlerin üzerindeki silindir şapkalarda kara bir ateş ışıldıyordu. Rengârenk atkılarla eşarplar, insanların o gökkuşakları, geniş göğüsler ile kocaman göbeklerin üzerine yayılıyordu. Geniş Ring Bulvarı’nı bir boydan bir boya, başlarında beyaz tüyler, üzerlerinde kenarları kırmızı bantlarla süslü, melekleri anımsatan beyaz pelerinler, ellerinde parıldayan, uçları sivri küçük silahlarla muhafız alayının askerleri kaplıyordu. Onlar göründüğünde tramvaylar, faytonlar, hatta otomobiller yüzlerce yıl öncesinden günümüze kalmış hayaletleri andıran bu askerlerin geçmesini durup bekliyordu. Kavşaklarda ve köşebaşlarında, üzerlerinde kat kat, rengârenk önlükler çiçekçi kadınlar (kent meleklerinin kardeşleri) ellerinde koyu yeşil ibrikler çok sayıda renkteki çiçeklerini ıslatıyor, inciçiçeklerini bağlayıp küçük demetler yapıyor, yanlarından geçen sevgililere de gülümseyerek dua ediyordu! Bir yandan da diğer çiçekçi kadınlarla çene çalmayı ihmal etmiyorlardı. Geçit töreninin ardından eğlenmeye giden itfaiyecilerin altın sarısı miğferleri ışıl ışıl parlıyordu! Hoş leylak kokuları her yeri sarmıştı. Kentin gürültüsü parklar ve bahçelerde ötüşen karabakallar ile insanların üzerinde uçuşan tarlakuşlarının sesini bastırmaya yetmiyordu. İşte o gün Viyana dünyası bütün bunları Teğmen Trotta’nın üzerine saçıyordu! Genç adam, faytonda yeni sevgilisinin yanında oturuyor ve yaşamındaki en güzel günün içinden geçmekte olduğunu düşlüyordu.

O gün gerçekten de yaşamı yeni başlıyormuş gibiydi. Sınır kentinde nasıl ilk kez doksan derecelikle tanışmışsa, burada da şarapla tanıştı! Yanındaki kadınla, sahibesine bir kraliçe kadar saygı duyulan o ünlü lokantada yemek yedi. Geniş salonu bir tapınak kadar saygı duyulan kutsal, bir saray kadar zarif ve soylu, bir kulübe kadar huzur içinde bir yerdi! Bu lokantada ünlüler, saygıdeğerler, soylular müdavimi oldukları masalarda yemek yiyordu. Onlara servis yapan garsonların da müşterilerden hiç farkı yoktu! Sanki arada sırada birbirleriyle yer değiştiriyorlardı. Herkes herkesi kardeşi gibi tanıyor, insanlar birbirlerini prensler gibi selamlıyorlardı. Masalarda genç yaşlı centilmenlerle dolandırıcılar, hoppalarla hırslılar, yardakçılarla gözdeler, geçmişin budalalarıyla yakın gelecekte güçlenecek açıkgözler oturuyordu! Salonda usul usul gelen çatal bıçak sesine yemek yiyenlerin gülümseyen fısıltısı karışıyordu. Kar beyazı örtüleri olan masalarda huzur ve görkem bir aradaydı. Yüksek pencerelerden suskun bir gün içeri giriyor, şişelerden şarap bütün büyüsüyle lıkır lıkır kadehlere doluyordu. Görgülü insanların bir arada oturduğu bu salonda, garsonu masasına çağırmak isteyenin gözüyle şöyle bir işaret etmesi yetiyordu.

Evet, onun “yaşam” dediği, belki de o günlerde gerçekten yaşam olan şey işte böyle başladı. Pırıl pırıl cilalı bir faytonda onu seven bir kadının yanına oturmuş, henüz başlamış olan ilkyazın tüm kokularını içine çekiyor, Viyana’nın cadde ve sokaklarında geziniyordu. O kadının sevecen bakışları, kafasından geçenleri onaylıyordu. Genç Trotta değişik yetenekleri olan mükemmel bir erkekti, orduda söylendiği gibi “yaman” bir subaydı! Bugüne kadar olan yaşamının çoğu kez hüzünlü geçmiş olduğunu anımsadı. Böyle bir yaşam onu hiç memnun etmemişti! Şimdi ise kendinin, Teğmen Trotta’nın başka yanlarını tanımaya başlarken bugüne kadar niçin hep hüzünlü, çekingen, hatta kimi zaman asık suratlı olduğunu kafası pek almıyordu. Ölümün yakınlığıydı onu hep ürkütmüş olan! Çok gerilerde kalmış Katharina ile Max Demant’ı hüzünle anarken kendini biraz rahatlamış hissetti. Trotta şimdiye kadar zor bir yaşam geçirmiş olduğunu düşündü. Bu nedenle de artık güzel bir kadının sevecen bakışlarını hak etmişti. Fakat yine de onun yüzüne bakarken çekingenliğini tam olarak üzerinden atamıyordu. Acaba bu kadının şimdi onu yanına alması küçük bir çocuğa birkaç güzel gün geçirtip onu sevindirmek istemesi gibi bir şey miydi? Hayır, bunu kabul edemezdi. Çünkü az önce de düşündüğü gibi o hoş, cana yakın bir erkekti! Onu seven ona gerçekten sevgi göstermeliydi... Bu dürüst, ölüme dek sürecek bir sevgi olmalıydı! Tıpkı Katharina’da olduğu gibi. Kim bilir bu kadın şimdiye dek kaç erkekle birlikte olmuştu. Belki çoğu da onun sadece kendini sevdiğine inanmıştı! Trotta düşündü, ben acaba kıskanç mıyım? Evet, mutlaka kıskançtı! Kıskançtı ve cebinde beş kuruş para da yoktu! Burada tek başına mı kalsaydı, yoksa onu yitirmemek için kadınla beraber mi gitseydi? Onu daha yakından tanımalı, onu iyice kazanmalıydı... Evet, evet, o fakir teğmenin biriydi. Babasının her ay yolladığı elli kron ve borçlarıyla tek başına!..

Birden, “Senin garnizonundaki arkadaşların kumar oynuyor mu?” diye sordu Frau von Taussig.

“Evet,” dedi Trotta. “En çok oynayan da Yüzbaşı Wagner. Fakat pek kazandığı yok, hep yitiriyor!”

“Ya sen?”

“Ben oynamıyorum!” diye yanıt verdi genç teğmen. Bir insanın kendini göstermesi, öne çıkması gerektiğini o anda anladı. Ve şimdiye kadar bu konuda beceriksiz olduğu için de kendi kendine öfkelendi. Çok büyük, çok olağanüstü bir şey yapmalıydı! Bir devlet memuru olsaydı belki günün birinde, kendini üstlerine göstermek olanağını elde eder ve değişik bir şey yapabilirdi. Düşünsel bazı yetenekleri olduğunun bilincindeydi. Onlardan yararlanıp mesleğinde çok yukarılara çıkabilirdi. Fakat bir subay barış zamanında ne yapabilirdi ki? Solferino Kahramanı bile savaşta yaşamını tehlikeye atarak ne elde etmişti? Sadece soylu olmuştu...

“Sen kumar oynamıyorsun demek!” diye Frau von Taussig konuştu. “Kumarda şansı olan birine de pek benzemiyorsun!”

Genç teğmen gücenmişti. Aynı anda hırslandı ve kararını verdi, o her zaman şanslı biriydi ve bunu kanıtlayacaktı! Hemen kafasında bazı planlar oluştu. Bugün, derhal, bu gece gerçekleştirecekti düşündüklerini. Kadına sarılıp onu kolları arasına almalar henüz geçiciydi. Onlar bir aşkın ön denemeleriydi! Gerçek adımları yarın atacaktı, başarılı ve güçlü bir adam olarak! Saatine baktı, kadından ayrılmak için çabucak bir bahane aradı. Bir an önce gitmeliydi, geç kalmamalıydı. Wally oldu onu yollayan. “Geç oldu, gitmelisin!” dedi. “Yarın öğleye doğru...” “Evet, yarın öğleye doğru.”

Otelin resepsiyonundaki adam ona yakındaki bir kumarhanenin adresini verdi. Az sonra oradan içeri girdiğinde görevliler genç teğmeni nezaketle selamladılar. Salonda birkaç subay dikkatini çekti. Yanlarından geçerken onlara askerî selamını verdi. Adamlar ise ona şöyle bir el salladılar, Trotta’nın davranışını anlamamış gibi suratına baktılar. Sanki onlar şu anda birer ordu mensubu değildi, üzerlerindeki üniformaları da kayıtsızca, zoraki taşıyorladı. Önlerinden geçen şu “acemi” uzaklardaki, çoktan unutmuş oldukları subaylık dönemlerini anımsatıyordu! Onlar şu anda yaşamlarının bir başka, daha doğrusu gizli bir döneminde bulunuyorlardı. Sadece üzerlerindeki üniformalarla omuzlarındaki yıldızlar onlara başlayacak sabahla kendilerini yine içinde bulacakları o banal yaşamlarını anımsatıyordu. Genç teğmen cebinde ne kadar parası olduğuna baktı. Yüz elli kron vardı yanında. Yüzbaşı Wagner’den öğrendiği gibi ellisini yine cebine koydu, geri kalanını da sigara kutusuna. Sonra rulet masalarına sokuldu ve bir süre oynayanları seyretti. İskambillerle arası pek iyi değildi, o masalardan uzak durdu. Çok sakindi ve sakin oluşuna kendi de şaştı. Masalardaki kırmızı, beyaz ve mavi küçük fiş yığınlarını gördü. Yığınlar sürekli azalıyor ve çoğalıyor, sağa ve sola itiliyordu. Fakat az sonra anımsadı, o buraya fişlerin yer değiştirmelerini seyretmeye gelmemişti. Kararını verdi oynayacaktı, daha doğrusu bu yerine getirmesi gereken bir görevdi. Ve kazandı. Kazandığının yarısıyla yine oynadı ve yine kazandı. Trotta ne renklere ne de rakamlara dikkat ediyordu. O rastgele oynuyordu. Kazandı. Bütün kazandığını yatırdı ve dördüncü kez bir daha kazandı. Onu seyreden Binbaşı eliyle şöyle bir işaret etti. Trotta yerinden kalkıp yanına gitti. “Sizin buraya ilk gelişiniz. Bin kron kazandınız. En iyisi şimdi çıkıp gidin!” “Başüstüne!” dedi Trotta ve emre uyarak salondan çıktı. Az sonra kasada fişleri paraya çevirirken Binbaşı’nın söylediklerini yerine getirmiş olduğu için öfkelendi. Herkesin isteğine uyduğu için kızdı kendi kendine. Niçin, “Çıkıp gidin,” diyenin sözünü dinlemişti? Dışarı çıkarken kendi kendiyle hoşnut değildi, ilk kazandığı da onu mutlu etmiyordu. Geç olmuştu. Sokaklar o kadar sessizdi ki, tek tük insanın ayak sesleri duyuluyordu. Dar sokağın iki yanından yükselen yapıların arasından karanlık gökyüzü bir şerit gibi görünüyor, ona yabancı yıldızlar sakin sakin göz kırpıyordu.

Aynı anda kara giyimli biri köşeyi döndü ve Teğmen’in yanında durdu. Adam sarhoştu, durduğu yerde sallanıyordu. Trotta onu hemen tanıdı. Ressam Moser’di bu. Her gece hep aynı saatte yaptığı gibi elinde büyük dosyası, başında geniş şapkası kent merkezinin cadde ve sokaklarını arşınlıyordu. İşaretparmağını şöyle bir alnına götürüp selam verdi ve hemen koltuğunun altındaki resimleri satmaya uğraştı. “Hepsi kız... değişik pozisyonlarda!” Carl Joseph yürümeyi bıraktı. Şimdi bu ressam Moser’i alın yazısının karşısına çıkarmış olduğunu düşündü. Profesör’e yıllardır her gece bu saatlerde kent merkezinin ara sokaklarında mutlaka rastlanabileceğini bilmiyordu! Oynamamış olduğu elli kronu cebinden çıkardı ve yaşlı adama verdi. Sanki bunu yapmasını Trotta’ya usulca birisi emretmişti. Fakat aynı anda bunu yaptığı için de ürktü. Niçin yapmıştı, bir neden aradı. Acaba bu emir, karşısında duran ressam Moser’den mi gelmişti? Yanıt bulamadı, ürküntüsü de geçmedi. Aynı anda susamış olduğunu hissetti, bu içkicilerin susamasıydı, alkol istiyordu canı. Susayan ruhu ve vücuduydu! Sağını salonu doğru dürüst göremediğini, kulaklarının da tıkandığını fark etti. Hemen, çok çabuk bir bardak bir şey içmeliydi! Genç teğmen ressam Moser’in omzuna dokundu ve sordu: “Burada içebileceğimiz bir yer var mı?”

Vardı. Az ötedeki geniş Wollzeile Caddesi’nde küçük bir lokanta henüz açıktı. Orada erik rakısı Slivovitz koydular önlerine. Ancak ne yazık ki doksan derecelik değil, sadece yirmi beş derecelikti! Teğmenle ressam karşılıklı içtiler. Trotta yavaş yavaş şanslı bir insan olmadığını düşündü, her türlü yeteneği olan biri de değildi! O fakir ve zavallının biriydi. Az önce rulete devam etmemesini söyleyen Binbaşı’ya itaat etmiş olduğu için çok üzüldü. Adam Trotta’nın yüz binlerce kron kazanmasını engellemişti! Frau von Taussig de, kumarhanedeki Binbaşı da onunla alay edip eğleniyordu! Herkes ona böyle davranıyordu! Sadece şu ressam Moser’in (ona şimdi bir dost da diyebilirdi) davranışları içten, doğru ve dürüsttü. Bu mükemmel insan ne de olsa babasının gençliğinden kalmış tek dostuydu. Fakir olsa bile ondan niçin utanacaktı? Büyükbabasının tablosunu yapmıştı! Genç teğmen kendini yüreklendirmek istermiş gibi derin nefes aldı ve, “Sizinle uzun zaman önce tanıştığımızı anımsıyor musunuz?” dedi.

Ressam Moser başını karşısındaki gence doğru şöyle bir uzattı, kalın kaşlarının altındaki gözlerini iyice açtı ve sordu:

“Biz... tanışıyoruz... öyle mi? Siz beni ressam olarak tanıyabilirsiniz! Çünkü ben ressam olarak tanınmışımdır. Fakat ben sizi... kusuruma bakmayın... evet, biz tanışmıyoruz! Acaba...” Moser biraz endişeyle Trotta’ya baktı. “... beni bir başkasıyla karıştırmış olmayın?”

“Benim adım Trotta!” dedi genç teğmen.

Ressam Moser donuk gözlerle bir süre ona baktıktan sonra elini uzattı. Ve aynı anda neşeli bir çığlık attı, masanın üzerinden Trotta’ya doğru uzandı, onu kendine doğru çekti. İki erkek masanın ortasında, birbirlerine doğru eğilmiş, çoktandır görüşmemiş iki dostmuş gibi öpüştüler.

“Baban ne yapıyor?” diye profesör sordu. “Hâlâ aynı görevde mi? Ondan bir daha hiç ses çıkmadı! Birkaç yıl önce Viyana’da parkta karşılaşmıştık. O gün bana para vermişti. Tek başına değildi, oğlu vardı yanında... Ah, tabii şimdi o çocuk sensin!”

“Evet, o gün ben yanındaydım,” diye Teğmen Trotta konuştu. “Aradan yıllar geçti, çok zaman geçti...”

O gün ressam dostunun babasının bacağına dokunan kirli elini gördüğünde nasıl irkilmiş olduğunu anımsadı.

“Beni affetmeni isterim, evet, beni affetmelisin!” dedi genç teğmen. “Sana o gün pek iyi davranmamıştım! Affet beni, sevgili dost!”

“Evet, evet...” diye Moser başını salladı. “Affettim seni! O günü bir daha anımsamayacağız! Nerede kalıyorsun? Sana oraya kadar eşlik edeyim!”

Küçük lokanta artık kapanacaktı. Kol kola girip dışarı çıktılar, dar sokakların sessizliğinde yürüdüler. “Ben burada oturuyorum,” dedi az sonra ressam. “İşte gördün, adresim burası! Yarın ziyaretime gel, oğlum!” Sonra cebinden, kahve ve lokantalarda insanlara dağıttığı o buruşuk kartvizitlerden birini çıkarıp Trotta’ya uzattı.

14

Genç teğmenin garnizona dönmesi gereken gün hava kapalıydı, o da hüzünlü! İki gün önce geçit töreninde coşkulu insanların yürümüş olduğu caddelerde şöyle bir dolaştı. O gün, diye düşündü, kendi kendine ve yaptığı meslekle gurur duymuş olduğunu anımsadı. Bugün ise aradan iki gün geçtikten sonra, garnizona geri dönmesi gerektiği düşüncesi ayağındaki bir pranga örneği onu engelliyordu! Sanki yanında gardiyan yürüyen bir tutukluydu o. Teğmen Trotta o güne kadar tüm yaşamını etkilemiş olan ordu yasa ve koşullarına artık karşı çıkmaya karar verdi! O çocukluğundan bu yana hep birilerine uyum sağlamıştı. Ve artık söz dinleyip uyum sağlamayacaktı! Belki özgürlüğün ne olduğunu pek bilmiyordu, fakat tatille arasında tıpkı savaşla tatbikat arasındaki gibi fark olması gerektiğini hissediyordu! Bu benzetmeyi bir asker olduğu için yapmıştı. Çünkü savaş, askerin özgürlüğü idi... Özgürlüğün cephanesinin para olduğunu da bu arada kavramıştı. Cebinde taşıdığı para ise tatbikatlarda atılan kuru sıkı mermilerden pek farklı değildi. Hem onun ne kadar serveti vardı? Özgürlüğüne yeter miydi? Solferino Kahramanı büyükbabası bir servet bırakmış mıydı? Günün birinde babasından ona bir şey kalacak mıydı? Bugüne kadar bu gibi şeyler üzerine hiç kafa yormamıştı. Şimdiyse kuş sürüleri örneği tepesinde uçuşuyor, beyninde yuvalar kuruyor, huzursuzca çevresinde dönenip duruyorlardı. Büyük dünyanın kafa karıştıran seslerini duyuyordu! Chojnicki’nin bu hafta, daha önce tasarladığından bir yıl önce, kadın dostuyla ülkesini terk edeceğini ve güneye yerleşeceğini dün öğrenmişti. Yaşamında ilk kez bir tanışını kıskandığını hissetti ve bundan utandı. O az sonra kuzeye dönecekti, yakın arkadaşı ise yanında kadın dostuyla güneye gitmeye hazırlanıyordu! O âna kadar haritadaki herhangi bir toprak parçasından başka bir şey olmayan “güney”i şimdi renkleriyle insanı çılgına çeviren gizem dolu bir cennet olarak gözünde canlandırıyordu...

Ve bu “güney” yabancı bir ülkedeydi! Evet, İmparator I. Joseph’in hükmetmediği, kendi orduları, küçük ve büyük garnizonlarında binlerce teğmeni olan yabancı ülkeler de vardı demek! Ve oralarda Solferino Kahramanı’nın adının hiç değeri yoktu. O ülkelerde de monarşi vardı. Bu karmakarışık düşünceler genç teğmenin kafasını iyice karıştırdı.

Ruletten kazanmış olduğu paradan cebinde yedi yüz kron kalmıştı. Bir an o kumarhaneye yine gitmeyi düşündü, fakat hemen vazgeçti. Sadece tanımadığı, belki de kent kumandanlığının genç subayları denetlesin diye görevlendirmiş olduğu o binbaşıyla tekrar karşılaşmaktan korkmuyordu, emir verildiği için terkettiği o kumarhanenin kapısından yine girmeye utanıyordu. Ve şunu da çok iyi biliyordu ki, bir üstünün isteği veya eliyle şöyle bir işaret etmesiyle bile aynı durumla yüz kez de karşılaşsa kumarhaneyi hep terk edecekti! Hoşuna gitmese de o anda şu bilince erişti: Şansını zorlamasını bilen biri değildi o ve hiçbir zaman da böyle biri olamayacaktı! Çok üzüldü. Ardı ardına birkaç kadeh içti ve kendini yine iyi hissetti. Hapishaneye atılan ya da manastıra kapatılan biri gibi genç teğmen de o anda cebindeki paranın artık gereksiz olduğu kanısına vardı. Canı sıkıldı. Hemen harcamaya karar verdi. Babasının yıllar önce gümüş sigara kutusu satın almış olduğu aynı dükkâna gitti ve bir inci kolye aldı. Sonra çiçek de temin etti ve kolye cebinde, çiçek buketi elinde, hüzünlü bir suratla Frau von Taussig’in karşısında durdu, “Sana bir şey getirdim,” diye mırıldandı. Sanki bir şey çalmıştı da şimdi kadının karşısında itiraf ediyordu. Yanlış rol oynadığının farkındaydı. Frau von Taussig’e getirdiklerini uzatırken yaptığının gülünç olduğunu düşündü. Belki de bu zengin kadına böyle bir şey hediye etmek, ona hakaret etmek demekti! “Affınızı rica ederim!” dedi. “Küçük de olsa size bir şey almak istedim de...” Başka söyleyecek bir şey bulamadı. Yüzü kızardı. Başını önüne eğdi, gözlerini yumdu.

Genç Teğmen Trotta yaşlanmaya başlamış kadınları pek tanımıyordu! Bu kadınların kendilerine verilen her hediyeyi onları gençleştirecek sihirli bir değnek olarak kabullendiklerinden de haberi yoktu. Karşısındaki genç erkeğin bu çaresiz davranışları, acemice sıkılganlığı Frau von Traussig’in hoşuna gitti. Çünkü acemi davranışları onu yaşından da küçük yapıyor, o küçüldükçe de kadın daha gençleşiyordu! Aynı anda coşkuyla Teğmen’in boynuna sarıldı, çocuğu gibi yanaklarından öptü. Sonra onu yakında yitireceği aklına geldi, gözleri yaşardı. Güldü, onu şu anda kolları arasında tutabildiği ve inci kolye de çok hoşuna gittiği için... Ve gözyaşları arasında heyecanla konuştu:

“Sen beni seviyorsun, sen beni seviyorsun çocuğum!”

Ancak Frau von Taussig aynı anda bunu söylediğine pişman oldu. En çok da, “çocuğum” demiş olmasına... Bunu söylemekle kendini belki olduğundan da daha yaşlandırmıştı. Fakat karşısındaki gencin, sanki en büyük komutandan nişan almış gibi gururlandığını fark edince pişmanlığı geçti, sevindi. O henüz, benim yaşımı pek önemsemeyecek kadar genç, diye düşündü.

Sonra gerçek yaşını unutmak, onu şehvet denizinin derinliklerinde yok etmek için genç teğmeni omuzlarından yakalayıp kendine çekti. Onun ince, sıcak kemiklerini elleri arasında hissedince kafası daha da karıştı. Birlikte kanepeye yuvarlandılar. Gençleşmenin verdiği tutku dev bir ateş örneği kadının bütün vücudunu sarmaya başladı. Işıldayan gözlerle minnettarlık ve mutluluk dolu üzerindeki genç erkeğin yüzüne baktı. Onun bakışları bile kadını bir anda gençleştirmeye yetti. Ömür boyu genç bir kadın kalma şehveti, vücuduna dokunan erkeği sevme şehveti kadar yüceydi! Sanki kendini bu genç teğmenin kolları arasından hiç kurtaramayacaktı. Az sonra nefes nefese konuştu: “Ne yazık bugün geri dönmen...”

“Seni bir daha hiç görmeyecek miyim?” diye genç sevgilisi usulca sordu.

“Bekle beni, ben sana döneceğim!” Bir an sustuktan sonra hızla devam etti: “Sakın beni aldatmaya kalkışma!” Ses tonunda yaşlanmaya başlamış, aldatılacağından ve sevgilisinin gençliğinden çekinen bir kadının korkusu vardı.

“Ben sadece seni seviyorum!” dedi genç teğmen. Onun için dürüstlük ve bağlılık, dünyanın en önemli erdemiydi.

Birbirlerine veda ettiler. Trotta istasyona gitti. Oraya vardığında trenin kalkmasına daha çok zaman olduğunu fark etti. Beklemesi gerekiyordu. Fakat o düşüncelerinde çoktan dönüş yolundaydı. Bu kentte geçireceği her dakika onun için ızdıraptı, hatta utandırıcıydı. Bir an önce garnizona dönmek istiyordu. Sonunda tren geldi. Bindi, yerine oturdu ve oturur oturmaz da, mutlu ve derin bir uykuya daldı. Tekrar gözlerini açtığında sınır istasyonuna yaklaşmışlardı.

Emir eri Onufrij onu bekliyordu. Kentte ayaklanmalar olduğu haberini verdi. Fırça kılı yapımında çalışan işçiler nümayişler yapıyordu. Garnizondaki askerler de hazırlık emri almıştı! Teğmen Trotta, Kont Chojnicki’nin bu yöreden niçin böyle apar topar ayrıldığını şimdi anlıyordu. Demek ki bu nedenle Frau von Taussig ile “güney”e gidiyordu! Kendisini zavallı bir tutuklu gibi hissetti. Hemen istasyondan içeri girip ilk trene binerek gerisingeri gitmesi mümkün değildi!

Bugün istasyonun önünde onu bekleyen araba da yoktu. Teğmen Trotta yürümek zorundaydı. Peşinden gelen Onufrij bavulunu taşıyordu. Kentin dükkânlarının kapalı olduğu dikkatini çekti. Çoğu ev tahta kapılarını ve alt kat panjurlarını kapatmış, demir kirişlerle korumaya almıştı. Ellerinde süngülü tüfekler jandarma erleri devriye geziyordu. Yakın bataklıklardaki kurbağaların vraklamasından başka bir şey duyulmuyordu. İnce topraklı araziden rüzgârın kaldırmış olduğu tozlar damların, duvarların, tahta çitlerle tahta yolların ve tek tük söğütlerin üzerine inmişti. Sanki yüzyılların tozu bu unutulmuş dünyanın üzerine çöküp onu iyice örtmüştü. Sokaklarda tek insan yoktu. Sanki ani gelen bir ölüm kapalı kapılarla pencerelerin ardındaki insanları öteki dünyaya yollamıştı! Kışlanın kapısındaki nöbetçilerin de sayısı artırılmıştı. Bütün subaylar artık kışlada kalıyordu. Brodnitzer’in oteli boştu, kapılarını kapatmıştı.

Teğmen Trotta, hemen Binbaşı Zoglauer’in karşısına çıktı ve dönmüş olduğunu bildirdi. Ona şöyle bir bakan üstü de, “İzin size yaramış,” dedi. On yılını bu sınır bölgesinde geçirmiş her insana, başka bir yöreye yapılan yolculuklar yarardı! Sonra da karşısında bekleyen Teğmen’e onu yollayacağı görevin alışılmış bir şey olduğunu söyledi. Yarın sabah bir takım asker, fırça kılı yapım fabrikasının karşısında nöbete yollanacaktı. Eğer grevdeki işçiler devletin varlığını tehlikeye sokacak girişimlerde bulunurlarsa silah kullanılacaktı. Bu askerler, Teğmen Trotta’nın emrinde olacaktı. Bu önemsiz bir görevdi, çünkü herhangi bir olayın çıkması için şu anda neden yoktu. Ayrıca jandarmanın orada bulunuşu da çalışanların herhangi bir huzursuzluk çıkarmasını mutlaka engelleyecekti. Önemli olan serinkanlı davranmak, gereksiz yere harekete geçmemekti. Askerlerin nasıl davranacağı konusunda en son kararı tabii ki resmî merciler verecekti ve bu subaylar için pek sevinilecek bir durum değildi. Biliyordu, askerin bir bölge komiserinden emir alması hoş bir şey sayılmazdı! Fakat yine de alayın en genç teğmeni olarak böyle sorumlu bir göreve verilmek onurlandırıcı bir şeydi. Hem diğer arkadaşları son zamanlarda izin filan yapmamıştı ve askerde arkadaşlar arasındaki dayanışma çok gerekliydi...

“Başüstüne, Komutanım!” dedi Teğmen ve odadan çıktı. Binbaşı Zoglauer’e tabii ki karşı çıkacak değildi. Hem o Solferino Kahramanı’nın torununa emir etmemiş, neredeyse ondan bu göreve gitmesini rica etmişti. Solferino Kahramanı’nın torunu, güzel geçmiş bir izinden daha yeni dönmüştü! Avluya çıktı ve doğru subay lokantasına gitti. Kader kendisi için bu politik gösteriyi hazırlamıştı. Sınır bölgesine o yüzden gelmişti. Biliyordu, aynı alın yazısı onu önce güzel bir izne yollamış, ardından da bu göreve getirmişti...

Subay lokantasında oturanlar Trotta’yı abartılmış bir coşkuyla karşıladılar. Hepsi de “neler olup bittiği”ni çok merak ediyordu.

“Nasıldı?” diye sorup durdular. Sadece Yüzbaşı Wagner, “Hele yarınki görevini bir yerine getirsin de her şeyi anlatır bize!” dedi. Ve o anda herkes sustu.

“Peki, ya yarın vurulursam,” dedi Teğmen Trotta, Yüzbaşı Wagner’e bakarak.

“Ağzından yel alsın...” diye Yüzbaşı sesini yükseltti. “Bu kötü bir ölüm olur! Hem de çok kötü... İşçiler zavallı insanlar... Bakarsın sonunda haklı da çıkarlar!”

Teğmen Trotta, fabrikada çalışanların zavallı insanlar olabileceğini hiç de düşünmemişti. Şimdi Yüzbaşı tam zamanında dikkatini çekmişti, o insanların zavallı olduğuna emindi. Arka arkaya iki kadeh doksan derecelik içti ve, “Üzerlerine ateş edilmesine izin vermeyeceğim!” dedi. “Süngü de takılmayacak! Jandarma başının çaresine baksın!”

“Sen ne yapman gerekiyorsa onu yapacaksın! Bunu çok iyi biliyorsun...”

Hayır, Carl Joseph o anda bunu bilmiyordu! İçti ve kısa sürede aklına gelecek her türlü şeyi yapmaya yürekli olduğunu fark etti. İtaatsizlik, ordudan istifa etme ve çok kazançlı kumar oyunları... Bundan sonraki yaşam yolunda artık başka ölüler görmek istemiyordu! “Bırak ordudaki görevini!” demişti ona Doktor Max Demant. Teğmen çok uzun süre zayıf biri olarak yaşamıştı! Ordudaki görevini bırakacağına bu sınır bölgesine tayinini yaptırtmıştı. Bu yaşamda yollanan her türlü göreve gitmek zorundaydı. Yarın herhangi bir yerde nöbetçiliğe yollanabilirdi, ertesi gün de sokakta önüne gelene bilgi vermek görevini üstlenebilirdi! Ne tuhaftı, barış dönemlerinde askerlere istedikleri oyunu yaptırırlardı. Hiçbir zaman savaş çıkmayacaktı! Kışla kantinlerinde çürüyüp gidecekti! Fakat o, Teğmen Trotta... Kim bilir belki de haftaya bugün, bu saatte güneyde bir yerde oturuyor olacaktı!

İşte bütün bunları kafasından geçirmedi, yüksek sesle ve çabuk çabuk karşısındaki Yüzbaşı Wagner’e söyledi. O böyle konuşurken birkaç arkadaşı masaya sokulup söylediklerine kulak kabartmıştı. İçlerinde bazıları savaş sözünü duymak bile istemiyordu. Onlar biraz fazla maaştan ve daha konforlu kışlalardan başka bir şey arzulamıyordu! Teğmen Trotta’nın az önce söylediklerini hem tuhaf bulmuş hem de ürkmüşlerdi. Trotta tuhaf biriydi... Hoş günler geçirmiş olduğu izinden döneli daha ne kadar olmuştu ki! Yarın göreve gitmekten kaçınıyor gibiydi. Olur muydu böyle bir şey?

Teğmen Trotta çevresinde ona karşı bir hava sezer gibi oldu. Orduda görev yaptığından bu yana arkadaşlarıyla bir tartışmayı ilk kez göze aldı. Onları nasıl öfkelendireceğini, hatta bazılarının kalbini kıracağını, biliyordu.

“Belki de beni kurmay okuluna yollamalarını isterim,” dedi.

Subay arkadaşları, “Tabii, niçin olmasın,” dediler. Ne de olsa süvariden buraya gelmişti, kurmay okuluna gidebilirdi. Sınavları başarıyla verdikten sonra da, onlar daha binbaşı rütbesine erişirken Trotta’nın general bile olmasına engel yoktu. Fakat önce yarınki görevine gitmeliydi!

Sabah kışlayı erkenden terk ettiler. Bu gibi görevlere gönderilen askerlerin ne zaman gideceğine asker karar veriyordu. “Devlet düşmanları”nın öğleye doğru huzursuzluk çıkarmasının beklenmesine karşın Teğmen Trotta, emrindeki askerlerle sabahın sekizinde tozlu geniş yolda kente doğru yürümeye başladı. Tarlakuşları şarkılar söylüyor, cırcırlar ötüyor, böcekler vızıldıyordu. Çok ötelerdeki tarlalarda köylü kadınların rengârenk başörtüleri sabah güneşinde parlıyordu. Kadınlar şarkılar söylüyordu. Bu yörede doğmuş bazı askerler uzaktan onlara aynı şarkılarla eşlik etti. Tarlalardakiler ne yaptıklarını biliyordu. Şimdi tozlu yolda ilerleyenler ise niçin göreve yollandıklarını anlamıyorlardı... Savaş bu muydu? Bugün öğleden sonra ölecekler miydi?

Yakında küçük bir köy meyhanesi vardı. Teğmen Trotta bir kadeh doksan derecelik içmek için doğru oraya gitti. Tavanı alçak meyhane doluydu. Genç teğmen, saat on ikide fabrikanın önünde toplanmaları istenen işçilerin şimdi burada beklemekte olduğunu fark etti. O içeri adımını attığı anda herkes susuvermişti. Gitti, tezgâhın önünde durdu. Meyhaneci sanki her zamankinden daha yavaş şişelerle ve bardaklarla ilgileniyordu. Trotta arkasında bir ölüm sessizliği hissetti. Bu sanki bir suskunluk dağı idi! Sonunda meyhanecinin uzattığı kadehi aldı, bir dikişte boşalttı. Arkasında duranlar onun bir an önce çıkıp gitmesini bekliyormuş gibiydi. Gelişmelerden sorumlu olmadığını onlara açıklamak isterdi. Fakat şu anda ne bunu yapacak ne de hemen çekip gidecek durumdaydı. İşçilerden çekindiğini şimdi onlara belli etmek de istemiyordu. Ve peş peşe birkaç kadeh daha ısmarlayıp içti. Belki de arkasındakiler tuhaf tuhaf işaretler yapıyordu! Başını çevirip bakmadı. Bir süre sonra hesabı ödedi ve kapıya doğru yürüdü. İşçilerin arasından geçerken sanki sert bir suskunluk kayasını yarıyordu! Yüzlerce gözün fırlattığı bakışlar ensesine mızraklar gibi saplanıyordu.

Az sonra emrindeki askerlerin yanına döndü. Saat henüz on olmasına karşın onları sıraya sokmasının doğru olacağını düşündü. Canı sıkılıyordu ve canı sıkılan askerlerin kolayca morallerinin bozulduğunu, bu nedenle de silahla yapılacak bir talimin onları tekrar yüreklendireceğini öğrenmişti. Emrindeki askerler hemen iki sıra hazır ola geçtiler. O anda asker yaşamında ilk kez karşısındaki erlerin vücutlarının ve uzuvlarının ölü makinelerin işe yaramaz ölü parçaları olduğunu düşündü. Donmuş gibi hiç kıpırdamadan öyle duruyorlardı. Sanki nefes bile almıyorlardı! Fakat az önce meyhanenin tezgâhında dururken arkasındaki öfkeli işçilerin ürkütücü ve güçlü suskunluğunu yaşamış olan Teğmen Trotta şimdi başka tür bir suskunluk olduğunu da fark etti. Ve düşünmeyi sürdürdü, belki nasıl değişik gürültüler varsa, değişik suskunluklar da vardı? O meyhaneye girdiğinde hiç kimse işçilere “hazır ol” emrini vermemişti ki! Fakat onlar yine de Trotta içeri girer girmez susuvermişti. İşçilerin bu suskunluğundan meyhaneye ürkütücü bir kinin yayıldığını hissetmişti. Bu ani gelişmeyi, sessiz kara bulutların oluşturduğu bunaltıcı ve sıkıcı havanın birdenbire fırtınaya, ardından da sağanak bir yağmura dönüşmesine benzetti.

Teğmen Trotta kulak kabarttı. Karşısında hiç hareketsiz duran askerlerin sessizliği ise bir mezar sessizliği idi... Taş gibi yüzler yan yana dizilmişti. Bazılarını emir eri Onufrij’e benzetti. Etli dudaklı, zor kapattıkları iri ağızları, küçük, renksiz ve bomboş bakan gözleri vardı. Zavallı Teğmen Trotta karşısında duran askerlerinin tek tek yüzlerine bakarken yazın yaklaştığı şu günlerde tepesinde uçuşan tarlakuşlarının şarkılarından, cırcırların ve çok sayıda böceğin vızıltısından değil de bu genç insanlardan yükselen mezar sessizliğinden etkilendiğini hissetti. Aynı anda, ben buralara ait değilim, diye düşündü. Ve hemen ardından, fakat ben nerenin insanıyım, diye kendi kendine sormadan da edemedi. Karşısındaki askerler yeni bir komut bekliyordu... Evet, ben nereye aidim? Şu meyhaneden hiç çıkmayanların arasında yerim yok! Acaba Sipolje mi benim toprağım? Babamın babalarına mı gitmeliyim? Benim elimde karasaban olmalı, kılıç değil! Genç teğmen karşısındaki erlerin hâlâ hiç kıpırdamadan durduğunu fark etti.

“Rahat!” diye seslendi ve askerlerine dinlenmelerini emretti. Az sonra erler tüfeklerini çapraz dikip piramitler oluşturmuşlar ve yanlarına uzanmışlardı. Uzak tarlalardan yine köylü kadınların şarkıları duyuluyordu. Askerler de onlara aynı şarkılarla yanıt veriyordu...

Az sonra kentten jandarmalar geldi. Başlarında Bölge Komiseri Horak vardı. Teğmen Trotta onu tanıyordu. Silezya bölgesinden bir Polonyalıydı, iyi dans ederdi, yerine göre neşeli ve atılgan, yerine göre de saf olmasını iyi becerirdi. Postacılık yapmış olan babasına benzerdi. Bölge Komiseri Horak’ın üzerinde, yakaları koyu menekşe renginde, siyah yeşil bir üniforma vardı. Belinden de kılıcı sallanıyordu. Küçük, sarı bıyığı buğday renginde parıldıyor, tombul pembe yanakları, az önce sürmüş olacak, pudra kokuyordu. Sanki günlerden pazarmış ve geçit törenine gidermiş gibi keyifliydi.

“Bana verilen görev,” dedi Teğmen Trotta’ya, “toplantıyı hemen dağıtmak! Sanırım siz de hazırsınız, Teğmen!”

Hemen ardından da onunla birlikte gelmiş olan jandarma erlerine emirler yağdırdı ve onları işçilerin saat on ikide fabrikanın önünde toplanacağı alanın çevresine dizdirdi.

Trotta, “Evet,” diyerek yanından uzaklaştı.

Askerlerin yanına gitti ve bekledi. Bu arada bir doksan derecelik hiç de fena olmaz, diye düşündü. Fakat tekrar küçük meyhaneye gitmesi pek kolay değildi. Garnizondan bazı komutanların meyhaneye girdiğini, az sonra tekrar dışarı çıktığını gördü. Yolun kenarındaki çimenlere şöyle bir uzandı ve bekledi. Güneş yükseliyor, fakat zaman geçmek bilmiyordu. Köylü kadınların uzaklardan gelen şarkıları artık duyulmaz olmuştu. Sanki Viyana’dan döneli günler geçmişti... Çok uzaklardaki o kadını gözünün önüne getirdi. Ona ihanet etmiş, genç teğmeni yalnız bırakmıştı! Şimdi güneyde bir yerlerde olmalıydı. O ise sınırdaki garnizonun az ötesinde, toprak yolun kenarına oturmuş öyle bekliyordu! Beklediği düşman değildi, sadece nümayişçilerdi!

Ve geldiler meyhaneden doğru fabrikaya. Teğmenin o güne kadar duymamış olduğu bir şarkı, onlara bir bayrak örneği eşlik ediyordu. Bu o yörenin bir şarkısı değildi! Enternasyonal idi, üç dilde söylüyorlardı... Bölge Komiseri Horak bu şarkıyı tanıyordu. Teğmen Trotta ise tek kelimesini olsun anlamıyordu. Fakat melodisinden hissediyordu, o sabah meyhanede sırtında hissetmiş olduğu hırs şimdi şarkıya dönüşmüştü. Birden heyecanlanmış olan Komiser, elinde küçük bir defterle kalem sağa sola koşuşturmaya başlamıştı. Bir jandarmadan ötekine gidip bir şeyler söylüyordu. Trotta askerlerini tekrar hazır ola geçirdi.

Birbirine kenetlenmiş nümayişçiler, yeryüzüne inmiş bir fırtına bulutu örneği iki sıra dizilmiş askerlere sürtünecekmiş gibi yanlarından geçtiler. Genç teğmen bir an için dünyanın sonunun gelmiş olduğunu sandı. Sonra Viyana’daki rengârenk o yortu geçit törenini gözünün önüne getirdi, başkaldırmak isteyenlerin İmparator’un arabasına doğru kapkara bir fırtına bulutu örneği yürüdüğünü görür gibi oldu. Aynı anda inanılmaz bir güç genç teğmenin üzerinde belirdi, daha birçok şeyi görmeye başladı. Birbirine çok aykırı iki zaman dev kayalar örneği yuvarlandı, yuvarlandı ve Teğmen Trotta aralarında kalıp ezildi.

Emrindeki askerler tüfekleri omuzlarına aldı. Aynı anda az ötedeki huzursuz kalabalık bir adamı elleri üzerinde havaya kaldırdı. İnsanlar çember oldu, eller üzerindeki adam ortalarında kaldı. Sonra kollarını havaya kaldırarak anlaşılmayan bir şeyler bağırmaya başladı. Kalabalık haykırdı! Bölge Komiseri Horak, Teğmen Trotta’nın hemen yanında duruyordu. Aniden elindeki küçük defteri kapattı ve caddenin öteki yanındaki kalabalığa doğru ağır ağır yürüdü. İki jandarma eri ona eşlik ediyordu.

“Kanun namına yasaklıyorum!” diye bağırdı.

İnce sesi konuşmacının sesini bastırdı. Nümayişçilerin toplantısı dağılmak zorundaydı. İnsanlar bir an için sustu, hiç kimse sesini çıkarmadı. Fakat bu sessizliğin hemen ardından işçiler haykırmaya başladılar. Yüzlerin sağından solundan yumruklar belirdi, havaya yükseldi. Jandarma erleri kolkola girip etten bir duvar ördüler. Fakat aynı anda işçiler de yarımay oluşturup harekete geçtiler. Bağıra çağıra jandarma erlerinin üzerine doğru ilerliyorlardı.

“Süngü tak!” diye emretti Trotta ve kılıcını çekip havaya kaldırdı. Pırıl pırıl silah güneşte, yaklaşmakta olan kalabalığın üzerine doğru ışıldadı. Jandarmaların miğferleri ve süngü uçları birdenbire nümayişçilerin arasında kayboluverdi. “Hedef fabrika!” diye bağırdı Trotta. “Marş, marş!” Emrindeki askerler harekete geçtiler. Kalabalık üzerlerine demir ve tahta parçaları, taşlar savurmaya başladı. Bağırıp çağrışmalar, itişip kakışmalar... Horak küçük bir gelincik misali Trotta’nın yanında koşmaya başladı.

“Teğmen, emir verin ateş açsınlar!” diye fısıldadı.

Trotta’nın askerleri, Binbaşı Zoglauer’in o sabah söylemiş olduğu gibi önce bir el havaya ateş ettiler. Kalabalık bir an için sustu. Ve o bir anda kentin üzerindeki öğle sessizliğini bozan doğanın huzur verici sesleri duyuldu, ilerleyen askerlerin çıkardığı tozun arasından güneşin sıcaklığı, havaya sıkılmış kurşunların kokusu hissedildi. Fakat aniden bir kadın çığlığıyla ortalık yine karıştı. Kadının vurulduğunu sanan kalabalıktan bazı işçiler askerlerin üzerine tekrar demirler ve taşlar yağdırmaya başladı. Çok geçmeden bütün nümayişçiler ellerine ne geçerse askerlere attı. İlk sıradaki erlerden bazıları yere yuvarlandı. Teğmen Trotta sağ elinde kılıcı, sol eli tabanca kılıfında ne yapacağını bilmeden öyle duruyordu. Yanındaki Horak’ın kulağına fısıldadığını duydu:

“Ateş emri verin! Tanrı rızası için ateş açmalarını emredin!”

Genç Teğmen Trotta’nın kafasından bir saniye içinde yüzlerce düşünce kopuk kopuk peş peşe, karmakarışık geçti, ne olduğunu anlamadığı belirsiz sesler kulaklarını doldurdu. Önce acıma, hemen ardından da gaddarca duygular yüreğini sardı. Böyle bir anda büyükbabası olsa ne yapardı? Bir saniye sonra ölmüş olabileceğini de düşündü. Buradaki savaşın hemen sona ermesi için ne iyisi kendi ölümüydü.

Eli havaya kalktı. Kimdi bunu yapan? “Ateş!” Kimdi bu bağıran? Tüfeklerin kalabalığa çevrilmiş olduğunu gördü. Bir saniye sonra ise ne bir şey gördü ne de bir şey duydu. Nümayişçilerin bir bölümü geri çekilip kaçar gibi yaptı, fakat sonra aniden arkadan saldırışa geçti. Trotta’nın emrindeki askerler iki ayrı grubun kıskacında kalmıştı. Saldıranlara ateş açıldı, taşlar havada uçtu, uçları çivili sopalar askerlerin sırtlarına ve enselerine indi. İşte bu “silahlar”dan biri de Trotta’nın başına isabet etti. Kendini kaybedip yere yuvarlanan genç teğmenin vücuduna ve başına başka şeyler de vuruldu. Askerleri her yönden saldıran nümayişçilere rastgele ateş etmeye başladı. Sonunda saldırganlar kaçmaktan başka çıkar yol bulamadı!

Her şey üç dakika bile sürmemişti. Askerler bir astsubayın komutasında tekrar bir araya geldiğinde yolun tozlarında yaralı işçilerle askerler yatıyordu. Cankurtaranların gelmesi zaman aldı. Teğmen Trotta’yı hemen küçük garnizon hastanesine kaldırdılar. Orada doktorlar kafatasında yarılma ve sol köprücükkemiğinde de kırılma tespit ettiler. Beyin iltihabından da korkuyorlardı. Çok anlamsız bir rastlantı Solferino Kahramanı gibi torununu da köprücükkemiğinden yaralamıştı. İmparator’un dışında mutlaka hiç kimse Trotta ailesinin yükselişine o köprücükkemiği kırılmasının neden olduğunu bilmiyordu.

Doktorların korktuğu beyin iltihaplanması üç gün sonra gerçekleşti. Eğer o gün hastaneye yatırılmasının ardından bir süre için kendine gelen Teğmen çok rica etmemiş olsaydı bölge valisi babası, komutanları tarafından olup bitenden haberdar edilecekti. Aradan birkaç gün geçtikten sonra Trotta komaya girmiş olmasına, hatta doktorları yaşamından endişe etmeye başlamasına karşın Binbaşı, beklemeye karar verdi. Bu nedenle de Bölge Valisi Baba, sınır bölgesindeki ayaklanmadan ve oğlunun olaylarda başına gelenden ancak iki hafta sonra haberdar olabildi. İlk haberleri karşıt politikacıların gazetelere yapmış olduğu açıklamalardan aldı. Çünkü muhalefet, insanların ölmesinden ve geride öksüzler kalmasından orduyu, ateş açmış olan askerleri ve ateş emrini vermiş olan Teğmen Trotta’yı sorumlu tutuyordu. Gerçekten de Teğmen hakkında bir soruşturma açılabilirdi. Daha doğrusu askerî makamların açacağı bu soruşturmayla karşıt politikacıların yatıştırılması ve suçlanan kişinin temize çıkması sağlanacaktı. Ancak Bölge Valisi Baba’nın içi rahat etmedi. Hemen oğluna peş peşe iki telgraf çekti, Binbaşı Zoglauer’i de aradı. Bu arada genç teğmen tehlikeyi atlatmıştı, eski sağlığına kavuşması bekleniyordu. Yatağından çıkmasına henüz izin vermiyorlardı, fakat yaşamı artık tehlikede değildi. Babasına hemen kısa bir mektup yazdı. O günlerde yaşamının pek önemli olmadığına inanıyordu. O güne kadar yaşam yolunda ölülerle çok karşılaşmıştı ve orduya veda etmeye kararlıydı!

Kafasında bu düşünceler hasta yatağında sağlığına kavuşmayı bekleyen genç Trotta için, özlemesine karşın babasını görmek, onunla konuşmak mümkün değildi. Onun için vatan hasretiyle babası aynı şeydi, fakat yine de babasının vatanı olmadığı bilincindeydi. Ordudaki görevin mesleği olmadığına da artık inanmaktaydı. Onu hastaneye düşüren olayları düşündükçe ürperiyordu, fakat uzun süredir ertelediği kararları sonunda gerçekleştirmesine yararlı olacağı için de olup bitene bir yerde minnettardı. Fakat duvarları beyaz odasının sıkıcılığına, havadaki asit kokularına, pansuman yapılırken çektiği acılara, hastabakıcıların acımasızlığına ve hep neşeli arkadaşlarının sıkıcı ziyaretlerine bir süre katlanmaktan başka çıkar yol yoktu. Askerî liseden bu yana eline kitap almamıştı. Babasının bir zamanlar ona hediye etmiş olduğu birkaç kitabı okudu ve okurken sık sık yaz tatillerini geçirmiş olduğu baba evini, öğle yemeğinden önceki saatleri, hizmetkâr Jacques’ı, askerî bando şefi Nechwal’i ve tabii Radetzky Marşı’nı anımsadı...

Günün birinde Yüzbaşı Wagner ziyaretine geldi, uzun süre yanında kaldı, havadan sudan söz etti, ayağa kalkıp odanın içinde bir süre dolaştı, sonra tekrar yanına oturdu. Ve sonunda derin bir nefes aldı ve ceketinin cebinden borç senedini çıkardı, Trotta’dan imzalamasını rica etti. Trotta ricasını yerine getirdi, istenen imzayı attı. Borç senedinde yazan tutar, bin beş yüz krondu. Kapturak, ondan Trotta’nın teminatını talep etmişti. İmzanın ardından Yüzbaşı Wagner birden canlanıverdi. Uzun uzun bir yarış atından söz etti. Onu iyi bir fiyata satın alıp Baden’daki yarışlarda koşturmayı kafasından geçiriyordu. Sonra birkaç komik şey anlattı ve aniden ayağa kalktı, genç teğmene veda edip çıktı gitti.

İki gün sonra Başhekim, yüzü sapsarı ve hüzünlü odasına geldi. Trotta’ya Yüzbaşı Wagner’in ölmüş olduğunu söyledi. Sınıra yakın ormanda kafasına kurşun sıkmıştı. Geride bıraktığı mektupta bütün arkadaşlarına, en çok da Teğmen Trotta’ya candan selamlar gönderiyordu!

Teğmen o anda senedin ve altındaki imzasının başına ne işler açabileceğini hiç düşünmedi. Birden ateşi çıktı. Derin bir uykuya daldı. Düşünde, ölülerinin onu çağırdığını, bu dünyaya veda etme zamanının geldiğini gördü, bir şeyler sayıkladı. Yaşlı Jacques, Max Demant, Yüzbaşı Wagner ve hiç tanımadığı işçiler sıraya girmiş, onu yanlarına çağırıyordu. Onlarla arasında bir rulet masası vardı. Kimse oturmuyordu masada, fakat toplar hiç aralıksız dönüp duruyordu.

Ateşi tam iki hafta düşmedi. Trotta’nın hastalığının uzun sürmesi askerî makamların işine geldi, soruşturma açılması ertelendi. Ayrıca Ordu Komutanlığı politik girişimlerde bulundu ve askerlerden de zarar görenler olduğu açıklandı. Çünkü sınır bölgesi resmî makamların denetimindeydi, jandarmayı zamanında güçlendirmedikleri için de çıkan olaylar ile ardından olup bitenlerden onlar sorumluydu... Olaylarla ve Trotta’yla ilgili dosyalar gittikçe kalınlaştı, çoğaldı. Her resmî makam evraklar yazıp durdu, dosyaların sayısı arttı. Ve konu sonunda İmparator’un Askerî Kurulu’na geldi. Çünkü bu arada çok dikkatli bir denetleyici genç teğmenin, unutulmuş Solferino Kahramanı’nın torunu olduğunu keşfetmişti. Bu nedenle de Teğmen Trotta olayı en yüce makamı ilgilendiriyordu, soruşturma açılmadan önce İmparator’un ne diyeceğini beklemek doğru olurdu!

Bu nedenle de bir gün önce Ischl dinlencesinden dönmüş olan İmparator’un sabahın yedisinde Sipoljeli Baron Carl Joseph von Trotta’yla ilgilenmesi gerekti. İmparator, Ischl’de iyice dinlenmiş olmasına karşın önüne konulan dosyada bu kişinin adını görünce niçin bir an Solferino Meydan Savaşı’nı düşündüğünü bilemedi. Yazı masasından kalktı ve pek büyük olmayan çalışma odasında bir aşağı, bir yukarı yürümeye başladı. Dışarıda bekleyen yaşlı özel hizmetkârı huzursuz olmuş olacaktı ki, kapıya usulca vurdu.

“Girin!” diye İmparator seslendi. Gelenin hizmetkârı olduğunu görünce de sordu: “Montenuovo ne zaman gelecek?”

“Saat sekizde, Majesteleri!”

Saat yedi buçuktu, gelmesine daha yarım saat vardı. Ancak İmparator bu kadar bekleyeceği için biraz huzursuzlandı. Bu Trotta adı ona niçin Solferino’yu anımsatıyordu? Aralarındaki ilişkiyi de niçin bulamıyordu? Yoksa artık çok mu yaşlanmıştı? Ischl dinlencesinden döneli kaç yaşında olduğunu düşünüp duruyordu. Yaşını bulmak için doğum yılını içinde olduğu yıldan çıkarması gerektiğini biliyordu; fakat yılların ocakla başladığını, doğum gününün de ağustosun on sekizine düştüğünü unutmuştu! Yıl ağustosla başlasaydı tam yaşı belki kolayca aklında kalırdı. Şimdi ise seksen ikisini bitirip seksen üçüne mi basmıştı, yoksa seksen üçünü bitirip seksen dördüne mi basmıştı, bir türlü bulamıyordu! İmparator tabii çevresindekilere de sormak istemiyordu yaşını! Hem şu sıralar bütün dünya çok sayıda sorunla uğraşıyordu, onun bir yaş genç veya bir yaş yaşlı olması hiç de önemli değildi. Hem ondan genç birisi de şu Trotta’nın Solferino ile ne ilgisinin olacağını bilemezdi. Saray başöğretmeni bilebilirdi, fakat onun gelmesine daha yarım saat vardı. Belki de yaşlı özel hizmetkârı anımsardı?

İmparator küçük adımlarla çalışma odasında gezinmeyi bırakıp durdu ve hizmetkârına sordu:

“Söyleyin bakayım, Trotta adı size neyi anımsatıyor?”

“Trotta....” diye özel hizmetkârı mırıldandı. Anılarının çok ötesindeki “Solferino Meydan Savaşı” adlı bir okuma kitabını düşündü. Ve aynı anda yüzü güneş gibi ışıldadı ve, “Trotta!” diye sesini yükseltti, “Trotta siz Majestelerinin yaşamını kurtarmıştı!”

İmparator hemen yazı masasına gitti. Çalışma odasının açık penceresinden Schönbrunn saray parkındaki kuşların sabah şarkıları içeri giriyordu. İmparator aniden gençleşmiş gibi hissetti kendini. Tüfek seslerini duydu, biri omuzlarından çekip onunla yere yuvarlandı! Ve Trotta adını anımsadı, hem de çok iyi.

“Evet, evet,” diye eliyle şöyle işaret yaptı ve masasına oturup önündeki evrakın kenarına şu notu düştü: “Olumlu sonuçlandırılsın!”

Sonra tekrar ayağa kalktı ve açık pencereye gitti. Kuşlar şevinç çığlıkları atıyordu. Yaşlı adam onlara doğru gülücükler yolladı...

15

İmparator yaşlıydı. O, dünyanın en yaşlı İmparatoru’ydu. Ölüm, çevresinde dolanıp duruyor, elinde orağı biçiyor ve biçiyordu. Bütün tarlalar biçilmişti, sadece İmparator, ölümün unutmuş olduğu gümüşi bir saman sapı örneği öyle durmuş bekliyor, sert bakışlı gözleriyle yıllardır yitirilmiş bir dünyayı arayıp duruyordu. Saçlı dökülmüş başı, kubbeli bir çölü andırıyordu. Bıyıklarıyla karışan uzun beyaz favorileri kardan iki kanat gibiydi. Yüzündeki karmakarışık çalılıkları andıran çok sayıda kırışıkta onlarca yıl gizliydi. Zayıftı, hafif öne eğik yürüyordu. Sarayın odalarında küçük adımlarla tıpış tıpış geziniyordu. Dışarı çıktığında ise sırtını dikleştiriyor, kalçalarını sertleştiriyor, dizlerini esnek yapıp hafif adımlarla yürümeye çaba gösteriyordu. Bakışlarına da bir sevecenlik geliyordu. İmparator sanki ona her bakanın gözünün içine bakıyordu, bakışlarıyla her selam vereni selamlıyordu. Gerçekte ise bütün insan yüzleri ona dokunmadan uçup gidiyor, uzaklaşıyordu. İmparator’un bakışları yaşamla ölüm arasındaki o incecik çizgiye dikiliydi; evler, ormanlar veya dağlar engel olsa da çok yaşlıların yine de gördüğü o ufuk çizgisine... İnsanlar artık yaşlanmış olduğu için Franz Joseph’in çok şeyden haberi olmadığını sanıyorlardı. Fakat onun çoğu insandan daha fazla şeyden haberi vardı. İmparatorluğunun üzerindeki güneşin artık batmaya hazırlandığını fark ediyor, ancak sesini çıkarmıyordu. İmparatorluğun sonu gelmeden öleceğinin de bilincindeydi.

Çevresindekiler ona haberi olmadığını sandıkları olaylardan söz ederken susup anlatılanları dinliyor ve içten içe seviniyordu! Çünkü çocukların ve çok yaşlıların açıkgözlülüğüyle insanları kandırıp şaşırtmak Franz Joseph’in çok hoşuna gidiyordu. Yakın çevresindekilerin kendilerini İmparator’dan akıllı sanmaları onu eğlendiriyordu. Hatta kimi zaman bir İmparator’un danışmanlarından daha akıllı olamayacağını düşünüyor ve saflığa vurup akıllılığını gizliyor, onları dinliyordu. Böyle anlarda sadeliği üstün zekâya yeğliyordu. Avlanmaya gittiğinde de tüfeğinin karşısına bir hayvan diktiklerini biliyordu. Bir başkasını da vurabilirdi, fakat o yardımcılarının ona doğru sürmüş olduğu hayvanı yeğliyordu. Bir korucudan daha iyi ateş edip hedefi vurmasını beceriyordu; fakat çevresindekilerin kurnazlığını fark etmiş olduğunu onlara belli etmek bir İmparator’a yakışmazdı!

Kimi zaman ona masalımsı şeyler anlatanların da sözünü kesmeden öyle dinliyordu. Gerçeği söylemediğini karşısındakinin yüzüne vurmak bir İmparator’a yakışmayan bir davranıştı. Arkasını döndüğünde gülenler oldu mu, bunu fark etmemiş gibi yapıyordu. Çünkü arkasından gülenler olduğunu bilmek de bir İmparator’a yakışmazdı. Bilmediği sürece bu gülüşmeler onun gözünde budalaca şeylerdi! Ateşi çıktığında ve hüzünlü yakınları korkularından tir tir titrediğinde yalan söyleyen özel doktoru, “Ateşiniz yok efendim,” dediğinde İmparator de, ateşini hissetmesine karşın, “Öyle ise çok iyi!” diyordu. Çünkü bir İmparator, doktorun yalanını yüzüne vurup onu cezalandırmazdı. Hem o ölüm saatinin henüz gelmediğini çok iyi biliyordu. Ateşi çıkmasına karşın doktoruna haber vermediği geceler de olmuştu. Kendini iyi hissetmediği, fakat çevresindekilerin bunun farkına varmadığı günler olduğu gibi, sağlığı yerindeyken çevresindekilerin hüzünlendiği günler de olmuyor değildi. Kendisine sevecen dendiğinde umursamaz biriydi. Soğuk yürekli dediklerinde de öfkelenip çok hüzünlenirdi. Her zaman gerçeklerden söz etmenin akıllıca bir şey olmadığını bilecek kadar da yaşam deneyimi vardı. İnsanların kimi zaman yanılması onun için olağandı. İçinde yaşadığı dünyanın kalıcı olduğuna da inanmıyordu. Ve İmparator susuyordu.

Ischl dinlencesinde kendine gelmiş, özel doktoru da tansiyonundan, ciğerlerinden ve nefesinden memnun olmasına karşın dünden bu yana nezleye tutulmuştu. Fakat bu nezleyi çevresindekilere belli etmek hiç hoşuna gitmiyordu. Doğu sınırındaki güz tatbikatlarına gitmesine engel olabilirlerdi. O ise hiç olmazsa bir günlüğüne bu tatbikatları görmek istiyordu. Kısa süre önce, yaşamını kurtarmış olan o insanın adını tekrar duymakla Solferino Meydan Savaşı’nı anımsamıştı. Savaşlar hoşuna gitmezdi, fakat orduları ve askerleri seviyordu. Savaş oyunlarının yapıldığı tatbikatlar, üniformalar, bölüklerin silahlı eğitimleri, askerlerin dizi dizi önünden geçtiği törenler ve kıtaların talimleri hoşuna giderdi. Subay şapkalarının onun şapkasından daha yüksek, pantolonlarının ütü çizgili ve gömlek yakalarının daha geniş ve kolalı olması kimi zaman İmparator’u rahatsız ederdi. Hatta içlerinden birçoğu da kafasını dümdüz traş ettirmişti. Kısa süre önce kafası sıfır numara tıraşlı bir ihtiyat subayıyla karşılaşmıştı. Birlikleri ziyaret ettiğinde ise herkes askerî kurallara uyuyor, soytarılıklardan kaçınıyordu.

Ve İmparator da bu ordunun bir askeriydi! Nasıl da hoşuna giderdi trompetlerin sesi, fakat çevresindekilere, kafasında sadece seferberlik planları olduğunu kanıtlamak zorundaydı! Tanrı’nın onu bu tahta oturttuğunu bilmesine karşın kimi düşünceli zamanında niçin sınırda subay olarak görev yapamadığını kafasından geçirir, hüzünlenirdi. Kurmay subaylarla da arası pek iyi değildi. Solferino Meydan Savaşı’nda geri çekilirken bütün disiplini yitirmiş birliklere bir başçavuş gibi bağıra çağıra komuta etmiş ve düzene sokmuş olduğunu anımsadı. Başarılı on başçavuşun, yirmi kurmay subaydan daha verimli olabileceğinden emindi; fakat bunu çevresindeki kime söyleyebilirdi? Tatbikatların özlemini çekiyordu!

Nezlesini diğerlerinden saklamaya, cebindeki mendili de mümkün olduğu kadar az kullanmaya karar verdi. Kimseye haber vermeyecekti, tatbikata katılan herkese bir sürpriz yapmak istiyordu. Böylece her defasında İmparator gelmeden önce her türlü önlemi alan resmî makamları da şaşırtıp kızdıracaktı. O korkmuyordu! Çünkü ölüm saatinin henüz gelmemiş olduğunu biliyordu. Yola çıkmaya karar verdiğini bir gün önce söylediğinde çevresindekiler irkildiler, onu bu kararından vazgeçirmeye çok uğraştılar. Fakat İmparator inat etti ve özel trenine binip doğuya doğru yola koyuldu.

Rus sınırına on mil ötedeki Z. köyünün yakınlarında bulunan eski bir sarayı konaklaması için alelacele hazırladılar. Ona sorsalar subayların konakladığı barakalardan birinde de kalabilirdi. Yıllardır askerler gibi yaşamasına hiç izin verilmemişti. Yaşamında bir kez, o da yengiye uğramış olduğu İtalya seferinde, yatağında canlı bir pire görmüştü, fakat bunu hiç kimseye söylememişti. Çünkü o bir imparatordu ve imparatorlar böceklerden söz etmezdi. O günlerde böyle düşünmüştü.

O gece yattığı odanın pencerelerini kapattılar. Fakat gözüne uyku girmedi. Onu koruması gerekenler çoktan uykuya dalmışken İmparator uyuyamıyordu. Üzerinde geceliği yatağından çıktı, gürültü yapmamaya dikkat ederek, ayaklarının ucuna basa basa pencereye gitti ve hafifçe kanatlarını açtı. Bir süre açık pencerenin önünde durdu ve serin güz gecesinin temiz havasını ciğerlerine çekti, koyu mavi gökyüzünde ışıldayan yıldızlara baktı, ötelerde askerlerin yakmış olduğu kamp ateşini uzun uzun seyretti.

O anda bir zamanlar okumuş olduğu bir kitap aklına geldi. Ondan, İmparator’dan söz ediyordu. Kitaptaki bir cümle aklında kalmıştı. “I. Franz Joseph romantik biri değildir,” diye yazmışlardı. Benim için, diye yaşlı adam düşündü, “romantik değildir” diye yazmışlar. Fakat bu kamp ateşleri ne kadar da hoşuma gider. Nasıl da isterdi şimdi genç bir teğmen olmayı! Evet, belki o kadar romantik biri olmayabilirim, fakat ne güzel olurdu şu anda genç olsaydım! Yanılmıyorsam, diye İmparator düşünmeye devam etti, tahta çıktığımda on sekiz yaşındaydım... Bu düşüncesini bir tuhaf buldu. Şimdi penceresinden karanlık doğayı seyrederken imparator olması pek hoşuna gitmedi. Evet, belki o günlerde büyük bir saygıyla kendisine sunmuş oldukları o kitapta böyle yazıyordu. I. Franz Joseph’ti o! Koyu mavi, yıldızlarla dolu gece sonsuz bir kubbe gibi başının üzerinde yükseliyordu. Karşısında uzanan dümdüz toprakların ucu bucağı yoktu. Ona bu odanın pencelerinin kuzey doğuya baktığını söylemişlerdi. Öyle ise biraz ötede Rus toprakları başlıyor olacaktı. Tabii buradan sınırı görmesi mümkün değildi. Fakat İmparator Franz Joseph o anda imparatorluğunun sınırlarını görmeyi nasıl da istiyordu! Onun imparatorluğu! Gülümsedi.

Koyu mavi gecenin her yeri yıldızlarla doluydu. İmparator, penceresinde durmuş gecenin doğasını seyrediyordu. Yaşlı ve zayıf, üzerinde beyaz bir gecelik... Ucu bucağı görünmeyen gecede kendini küçücük hissetti. Şu anda çadırların arasında nöbet tutan en küçük asker bile ondan güçlüydü! En küçük asker! O ise en yüce komutandı! Ve göreve başlayan her asker, Yüce İmparator I. Franz Joseph’e bağlılık andı içiyordu! Onun için en yüce olan, inandığı Tanrı idi. Şu anda altın gibi ışıldayan yıldızlarla kaplı koyu mavi gökyüzünün ötesinde bir yerde saklıydı O! İnanılmaz bir şey. Işıldayan bu yıldızlar O’nundu. Yeryüzünün üzerini kaplayan şu gökyüzü de O’nundu. Ve bu yeryüzünün bir bölümünü, Avusturya-Macaristan İmparatorluğu topraklarını I. Franz Joseph’e emanet etmiş olan da O’ydu!

Açık pencerede durmakta olan yaşlı ve zayıf I. Franz Joseph, kapının aniden açılıp korumalarının içeri gireceğinden korktu. Cırcırböcekleri aralıksız ötüyordu. İmparator bu küçük hayvanların gece gibi sonsuz şarkılarına tıpkı yıldızlara olduğu gibi saygı duydu. Bir an için sanki yıldızlar şarkı söylüyor sandı. Şöyle bir ürperdiğini hissetti. Fakat pencereyi kapatmaktan çekindi. Bunu eskisi gibi becerebilecek miydi? Bir an için ellerinin titrediğini fark etti. Sonra anımsadı, çok uzun bir zaman önce yine bu yöreye tatbikatları izlemek için gelmişti. Bu yatak odasını da anımsadı. Fakat ne zamandı, aradan on veya yirmi yıl mı geçmişti, yoksa daha da fazla bir süre mi? Sanki bir zaman denizinde yüzüyordu. Hedefi yoktu, sağa sola gidiyor, arada sırada bazı kayalıklara çarpıyor, fakat batmıyordu. Ancak günü geldiğinde denizin dibine çökeceğini de biliyordu. Aksırdı. Evet, nezlesi vardı. Bir an bekledi, fakat dışarıdan ses gelmedi. Pencereyi dikkatle kapattı ve kemikleri çıkmış ayaklarının ucuna basa basa yatağına geri döndü. Yıldızlarla dolu kubbe gökyüzünü yanına almıştı. Gözlerini kapattı, yıldızları düşledi. Sanki dışarıda bir yerde yatıyormuş gibi gökyüzünün altında derin bir uykuya daldı.

Her tatbikatta olduğu gibi tam saat dörtte uyandı. Aynı anda da kapı açıldı, hizmetkârı içeri girdi. Özel korumalarının da yan odada beklemekte olduğunu biliyordu. Evet, yeni bir gün başlayacaktı ve o gün boyunca hiç tek başına kalamayacaktı. Hiç olmazsa yatmadan önce kimseye fark ettirmeden on beş dakika kadar açık pencerede durmuş, gece doğasını izlemişti... Dün gece kurnazca ve ötekilerden gizlice yapmış olduğu şeyi anımsadı ve gülümsedi. Hizmetkârının peşinden koruma görevlisi genç de içeri girdi. İmparator’un dudaklarında hâlâ donuk bir gülümseme vardı. Genç adam şaşırdı. Onu şaşırtan sadece gülümseme değildi, bu sabah İmparator’u ilk kez henüz giyinmemiş, üzerinde sadece pantolon askılarıyla görüyordu. İmparator’un sararmış yüzünü iki yandan örten henüz taranmamış uzun favorileri gür bıyıklarına karışıyor, gülümserken çırpınmaya uğraşan yaşlı bir kuş örneği sağa sola hareket ediyordu. Odasına gelmiş olanlar o anda ne yapacaklarını bilemedi. Yaşlı adamla birlikte gülümsemeliler miydi, yoksa hiç seslerini çıkarmadan emirlerini mi bekleselerdi... Sonra İmparator birdenbire ıslık çalmaya başladı. Dudaklarını iyice büzdü, bıyığının iki yanı hafifçe kalktı ve İmparator tanınmış bir melodiyi, biraz hatalı da olsa, çaldı. Sanki ses, küçük bir çoban kavalından çıkıyordu.

“Hojas bu melodiyi hep çalar,” diye İmparator konuştu. “Fakat sözlerini de bilmek isterdim.”

Yanındakiler, hizmetkârıyla genç koruması,sözlerini bilmiyorlardı. Ve az sonra da İmparator, yıkanıp temizlenirken ıslıkla çalmış olduğu melodiyi çoktan unutuvermişti.

Zor bir gün onu bekliyordu. İmparator Franz Joseph üzerinde günün programı yazılı kâğıda bir göz attı. Her saat yeni bir şey vardı. Önce yakın kentteki Yunan Ortodoks Kilisesi’ne gitmesi ve oradaki Roma Katolik bir rahibin düzenlediği ayine katılması gerekiyordu. Kiliselerdeki böyle dinî ayinler sırasında İmparator’un canı çok sıkılırdı. Fakat o anda Tanrı’nın karşısında, tıpkı bir üstünün karşısında olduğu gibi, kendini toparlaması gerektiğini fark etti. O artık yaşlanmıştı. Beni bazı durumlarda bağışlayabilir, diye geçirdi kafasından İmparator. Ancak Tanrı benden de yaşlı, öğütlerini her zaman pek anlamıyorum, tıpkı ordudaki askerlerimin benimkileri de her zaman anlamadığı gibi! Hem sonra her emir alan, üstünü eleştirmeye kalkışırsa kim bilir neler olurdu?

İmparator odasının yüksek, üstü kemerli pencerelerinden Tanrı’nın güneşinin doğmakta olduğunu gördü. Hemen istavroz çıkarıp dizlerinin üzerine çöktü. Yaşamı boyu her sabah güneşin doğuşunu yaşamıştı. Sabahları hep güneşten önce uyanmıştı, komutanından önce kalkan bir asker örneği. O bütün gündoğumlarını tanıyordu, yazları ateşli ve sevinç dolu, kışları ise puslu ve geç... Yaşamı boyunca ona mutluluk veya mutsuzluk getirmiş olan günleri, ayları ve yılları artık tam olarak anımsamıyordu. Fakat her sabah kalkar kalkmaz istavroz çıkarmış, dizlerinin üzerine çökmüştü, sabahları güneşi görünce yaprakları canlanan bazı ağaçlar gibi hissetmişti kendini. Yaz kış dua etmişti Tanrısına, ister sabahlar fırtınalı olsun, ister yerler buzlu, ister sıcak ve mutluluk dolu...

İmparator Franz Jopeph tekrar doğruldu. O anda berber odaya girdi. Her sabah aynı saatte, uzun favorilerini ve gür bıyığını düzeltip bir güzel tarasın diye başını berberin elleri arasına bırakırdı. Adamın elindeki küçük makasın serinliği kulak kepçelerini ve burun deliklerini hafifçe gıdıkladı. İmparator küçük, oval bir aynanın karşısına oturmuş berberinin kemikli ellerinin hareketlerini keyif dolu bir ilgiyle seyretti. Ustura veya fırça, İmparator’un yüzüne biraz sert değdi, berber hemen heyecanla bir adım geri çekildi ve özür dilermiş gibi, “Saygıdeğer Majesteleri!” diye fısıldadı. Fakat İmparator onun bu fısıldamalarını bir kez olsun duymadı. O sadece aynadan berberin dudaklarının titrediğini ve ikide bir arkaya doğru adım attığını gördü. Nedenini sormadı, herhalde adamcağız bugün biraz heyecanlı, diye kafasından geçirdi. Fakat az sonra sormadan da edemedi:

“Adınız ne?”

O sabah İmparator’a yollamış oldukları berber –altı aylık asker olmasına karşın onbaşı rütbesindeydi, çok iyi çalıştığı için de üstleri onu beğeniyordu– zarif adımlarla biraz geri çekildi. Genç berberin bu hareketi reverans ile saygıyla donup kalma arası bir şeydi. İmparator hoşuna gitmiş gibi başını şöyle bir salladı.

“Hartenstein!” dedi heyecanlı berber.

“Niçin böyle sıçrayıp duruyorsunuz?” diye Franz Joseph sordu, fakat yanıt alamadı.

Onbaşı yavaş yavaş tekrar yanına sokuldu ve becerikli hareketlerle görevini yerine getirdi. Bir an önce buradan ayrılmak ve kampa dönmek istiyordu.

“Kalın biraz daha burada!” dedi İmparator. “Gördüğüm kadarıyla onbaşısınız! Ne kadar süredir bu görevdesiniz?

“Altı aydır, Majesteleri!” diye fısıldar gibi yanıt verdi berber.

“Anlıyorum... Demek ki onbaşı rütbesindesiniz... Benim zamanımda,” dedi İmparator, bir emekli subay gibi, “bu kadar çabuk terfi ettirilmiyorduk! Hem siz zarif bir askersiniz de... Orduda kalmak istiyor musunuz?”

Berber Hartenstein evliydi, bir çocuğu vardı, Olmütz’te de iyi iş yapan bir dükkânı. Birkaç kez eklem romatizması rahatsızlığını öne sürüp ordudan ayrılmayı denemiş, ancak başarılı olamamıştı. Şimdi İmparator’un önerisine karşı çıkacak gücü de kendine göremedi.

“Başüstüne, Majesteleri!” dedi, bu sözüyle bütün yaşamını berbat ettiğini bile bile.

“Çok güzel! Şu andan itibaren başçavuş rütbesindesiniz. Fakat hep böyle sinirli olmayın!”

Evet, çok güzel! İmparator o sabah bir insanı sevindirip mutlu etmiş olduğunu düşündü. O da sevindi, hem de çok sevindi. Şu Hartenstein’a yaptığı mükemmel bir davranıştı. Artık onu bekleyen gün başlayabilirdi. İmparator’u almaya gelmiş olan araba dışarıda bekliyordu. Yola koyuldular. Araba ağır ağır ilerliyordu. Gittiği Yunan Ortodoks Kilisesi bir tepedeydi. Çift haçlı, altın kaplama kubbesi sabah güneşinde ışıl ışıl parıldıyordu. Beklemekte olan askerî bando, Tanrı Onu Korusun’u çalmaya başladı. İmparator arabasından inip kiliseye girdi. Mihrabın önünde diz çöküp dudaklarını oynattı. Fakat dua etmiyordu. Kafasında az önceki berber vardı. Ne yazık ki Yüce Tanrı, İmparator’a böyle ani lütuflarda bulunmuyordu, onun az önce genç onbaşıya yapmış olduğu gibi. Kudüs Kralı! Bu bir imparatora verilebilecek en büyük görevdi!. Ve Franz Joseph çoktandır Kudüs Kralı’ydı... Yazık, diye bir an düşündü İmparator. Yanına sokulan biri kulağına fısıldadı, köyde onu Yahudi vatandaşlar beklemekteydi. Evet, Yahudileri çoktandır unutmuştu. Ah, şimdi onlara da görünmeliyim, diye İmparator şöyle bir düşündü. Peki, peki... Fakat acele edelim, yoksa tatbikat çatışmalarına geç kalacağız!

Roma Katolik rahip, ayini çabuk çabuk bitirdi. Askerî bando tekrar Tanrı Onu Korusun’u çaldı ve İmparator kiliseden çıktı. Saat dokuz olmuştu. Tatbikat yirmi dakika sonra başlayacaktı. Franz Joseph arabasına değil de atına binmeye karar verdi. Şu Yahudilerin karşısına atıyla da çıkabilirdi. Arabasını konakladığı saraya geri yolladıktan sonra Yahudileri selamlamak üzere atına binip yola koyuldu. Tatbikat alanına uzanan geniş toprak yolun kenarındaki bir yamaca kurulmuş köyün girişinde kapkara bulutu andıran bir kalabalığın üzerine doğru geldiğini sezdi. Yahudi cemaatinin insanları birden durdular ve rüzgârda sallanan tarla dolusu kara başaklar örneği İmparator’un önünde eğilip kalkmaya başladılar. Franz Joseph, atının üzerinden onların eğik sırtlarını gördü. Atını yanlarına doğru sürdü. Gümüş gibi ışıldayan ak, kıpkırmızı ve kömür karası uzun sakallı, kemikli uzun burunlu, yerde bir şey ararmış gibi öyle eğik duran insanların yanına gitti.

İmparator, sırtında mavi paltosu beyaz atının üzerinde oturuyordu. Favorileriyle karışık gür bıyığı güz güneşinde gümüş gibi ışıldıyordu. Çevredeki tarlaları beyaz bir örtü gibi örten ince bulutlar yavaş yavaş kalkıyordu. Cemaatin başkanı olacak yaşlı bir adam, üzerinde Yahudilerin dua ederken giydikleri siyah, beyaz çizgili uzun bir palto, gür sakalı sağa sola sallanarak yanına yaklaştı. İmparator’un atı çok yavaş ilerliyordu. Yaşlı Yahudi de yavaşladı ve aniden durdu. Fakat durduğu yerde de iki yana sallanıyormuş gibiydi. Franz Joseph, atının dizginlerine yapıştı. Altındaki hayvan şöyle bir şaha kalktı ve durdu. İmparator hafifçe ürperdi. Sonra atından indi ve yürüdü. Ona eşlik edenler de atlarından indiler. Tertemiz ve pırıl pırıl cilalı çizmelerine yolun tozu bulaştı, ince kenarlarına kara çamurla pislik yapıştı.

Onu karşılamaya gelmiş olan Yahudi cemaatinin kara giyimli insanları eğilip kalkarken kocaman bir dalgayı andırıyordu. Gümüş gibi ışıldayan ak, kıpkırmızı ve kömür karası uzun sakallar hafif sabah esintisiyle oynaşıyordu. Yaşlı Yahudi ağır ağır yanına sokuldu ve İmparator’a üç adım kala yine durdu. Üzerinde altından bir taç bulunan erguvan rengi kocaman bir Tevrat rulosunu elinde tutuyordu. Yanından sallanan küçük çıngıraklar hafif sesler çıkarıyordu. Yaşlı Yahudi Tora’yı havaya kaldırdı, İmparator’a doğru tuttu. Sonra sakalının kapattığı dişsiz ağzı hafifçe aralandı, Yahudilerin İmparator önünde ettiği anlaşılmaz dualar duyuldu.

Franz Joseph hafifçe başını eğdi. Ilık güz sabahında ötelerden yabankazlarının sesleri duyuldu. Ardından yakın çiftlikten bir horoz uzun uzun bağırdı. Yahudilerin kara yığınından anlaşılmaz bir homurtu yükseldi. İnsanlar daha çok toprağa doğru eğildi. Işıl ışıl bulutsuz bir gökyüzü yeryüzünü masmavi bir kubbe örneği örtüyordu. “Sen kutsal insan, bu dünyanın sonunu görmeyeceksin!” dedi yaşlı Yahudi. Bunu ben de biliyorum, diye Franz Joseph düşündü ve yaşlı adama elini uzattı. Sonra arkasını döndü ve atına bindi.

Beyaz atı tırısa kalktı. İmparator, kendisine eşlik edenler peşinde, ılık güz sabahında dinlenen tarlaların kara toprağında hızla ilerledi. Az ötesinde onu takip eden süvari alayından Kautniz’in, yanındaki atlıya söylediklerini sabah esintisi İmparator’a taşıdı:

“Yahudi’nin söylediklerinin tek kelimesini anlamadım!”

İmparator hafifçe ona doğru döndü ve, “Onun sözleri sadece beni ilgilendirdiği için, Sevgili Kaunitz!” deyip atını hızlandırdı.

İmparator Franz Joseph bu tatbikatın niçin yapıldığını bilmiyordu. Onun gözünde bu “maviler” ile “kırmızılar” arasında bir savaştı! Kendisine eşlik eden subaylar ona her şeyi açıkladılar. İmparator da ikide bir “Evet, evet,” deyip başını salladı. Yanındakilerin onu herşeyi anlıyor sanmasına sevindi, o ise istemesine karşın anlayamıyordu. Budalalar! diye düşündü ve başını sallayıp, “Evet, evet,” demeye devam etti. “Maviler”in bugün Z. köyünden bir buçuk mil uzağında konuşlandırılmış sol kanadı “kırmızılar”ın iki gündür ilerleyen süvarileri karşısında geri çekiliyordu. Savaş alanının ortasındaki P. köyünün civarı “maviler”in diğer kolunun işgalindeydi. Bu tepelik alanın düşman tarafından ele geçirilmesi zor, savunulması ise kolaydı. Ancak her yönden kuşatılma tehlikesi de yok değildi. “Kırmızılar” şu anda bütün güçlerini “maviler”in sağ ve sol kanatlarını ortadan yarıp birbirinden ayırmaya vermişti. Belki sol kanat geri çekiliyordu, fakat yavaş yavaş ilerleyen sağ kanat dayanacak, hatta “kırmızılar”ı çembere alabilecek güçteydi.

Ancak bütün bu gelişme İmparator’a göre çok budalacaydı. Eğer “kırmızılar”ın başında o olsaydı geri çekilmeye başlamış “maviler”i üzerine çeker ve onları böylece tuzağa düşürdükten sonra bütün gücüyle saldırırdı. Fakat sesini çıkarmadı. İmparator’u o anda rahatsız eden başka bir şey vardı. Süsüne düşkün, kendini beğenmiş Triesteli Albay Lugatti’nin üzerinde –Franz Joseph’in kesin görüşüne göre her İtalyan böyleydi– geniş yakalı bir palto vardı ve yakalarını çevresindekilere hava atmak için olacak kaldırmıştı!

“Baksanıza Albay,” diye İmparator konuştu, “paltolarınızı nerede diktiriyorsunuz? Milano’da mı? Ben oradaki terzilerin adını ne yazık ki unuttum...”

Kurmay Albay Lugatti hemen topuklarını çarpıp hazır ola geçti, paltosunun yakalarını indirdi ve düğmeledi.

“Çok genç görünüyorsunuz,” diye Franz Joseph devam etti, “gören sizi bir teğmen sanır!”

Sonra altındaki beyaz atını mahmuzlayıp bazı meydan savaşlarında yapmış olduğu gibi hızla tepeye doğru ilerledi. Sanki savaşa kumanda eden generaller orada toplanmıştı. Eğer arazideki “savaş” daha uzun sürerse kesmeye karar vermişti. Bir geçit törenini izlemek istiyordu canı... Franz Ferdinand ise başka türlü yapardı. Her defasında taraflardan birinin yanında yer alır, birliğe komuta eder ve sonunda da tabii kazanırdı. İmparatora karşı kazanacak general neredeydi?

Yaşlı İmparator, rengi kaçmış yorgun mavi gözlerini çevresinde duranlarda şöyle bir gezdirdi. Hepsi de süsüne düşkün tipler, diye düşündü. Birkaç yıl önce olsa onları gördüğünde öfkelenirdi. Bugün ise öfkelenmiyordu, evet, böyle şeyler karşısında öfke duymuyordu! Tam kaç yaşındaydı, onu da pek bilmiyordu. Fakat çevresindekilerin yüzüne bakınca kendisinin çok yaşlı olduğunu anlıyordu. Kimi zaman sanki uçuyor, yükseliyor, insanlardan ve dünyadan uzaklaşıyordu... Çevresindekiler, yüzlerine baktıkça küçülüyor gibiydi. Ağızlarından çıkan sözler de çok uzaklardan geliyordu kulaklarına. Başlarına bir şey gelmişler ona dertlerinden söz ediyordu, fakat anlatırken çok dikkatliydiler. Onlar bilmiyordu İmparator’un ne çok derde katlanabilen biri olduğunu. Büyük hüzünler onun ruhunda yer etmişti, yeni hüzünlere de yer vardı. O artık ne eskisi kadar öfkeleniyordu ne de seviniyordu! Pek ıstırap da çekmiyordu...

Evet, bu tatbikata son vermenin zamanı gelmişti. Askerleri geçit töreni yapsın, karşısından geçsindi! Az sonra tatbikata katılmış olan bütün alaylar uçsuz bucaksız araziye dizildiler. Hepsi de gri üniformalıydı, İmparator’un hoşuna gitmeyen, modern olduğu söylenen bir üniforma rengiydi. Bereket versin, süvarilerin kırmızı pantolonları, koyu bulutları yarıp fışkıran alevler örneği kuru sarı otlarla kaplı tarlalarda piyadelerin gri üniformalarının arasında biraz olsun ışıldamaktaydı. İki sıra düzgün adım yürüyen askerlerin bellerinden sallanan kılıçlar pırıldıyor, makineli tüfek birliklerinin önünden giden kırmızı haçlı beyaz bayraklar ışıldıyordu. Kocaman top arabalarında ayakta duranı askerler savaş tanrılarını andırıyordu. Kahverengi ve açık gri güzel atlar arada sırada gururla şaha kalkıyordu.

İmparator Franz Joseph, elindeki dürbünle hareket halindeki tüm birlikleri izlerken hem gururlanıyor hem de hüzünleniyordu. Onlara sahip olduğu için gurur fakat yavaş yavaş yitirmeye başladığı için de hüzün duyuyordu. Ordusunun parçalandığını, kocaman imparatorluğunu oluşturan değişik halk topluluklarına geçtiğini artık biliyordu. Onun gözünde Habsburg sülalesinin kocaman, altın güneşi batmaya, parçalanmaya, çok sayıda küçük güneşçikler ve bağımsız yıldızlar, bağımsız uluslar doğurmaya hazırlanıyordu. Onlar artık İmparator tarafından yönetilmek istemiyor, diye yaşlı adam düşündü. Yapabileceği hiçbir şey yoktu, o bir Avusturyalıydı.

Bütün komutanların şaşkın bakışları arasında tepeden aşağı indi ve hiç hareketsiz duran birlikleri, neredeyse tek tek askerleri teftiş etmeye başladı. Sıralar arasında yürüdü, yeni sırt torbalarıyla ekmek çuvallarını gözden geçirdi, sağda solda duran konserve kutuları dikkatini çekti, eline alıp baktı. Sonra yanındakilere içinde ne olduğunu sordu. Askerler, şaşırmış gibi yanıtlar verdiler. İmparator onlara memleketleri, aileleri üzerine de sorular sordu. Verilen yanıtların hepsini anlamadı, kimilerinin elini sıktı, kimilerinin omzuna şöyle bir vurdu. Ve sonunda Trotta’nın görev yaptığı tabura vardı.

Genç teğmen hastaneden çıkalı dört hafta geçmişti. Biraz zayıflamış, yüzü sararmış, olup biteni pek umursamadan emrindeki askerlerin önünde öyle duruyordu. İmparator’un ona doğru geldiğini fark edince kendini toparladı, ancak bezginliğini pek üzerinden atamadı. Bu orduya yabancılaşmıştı, en yüce başkomutan da ona artık yabancıydı. Teğmen Trotta sadece anavatanını değil, anavatana olan özlemini de yitirmişti. Sırt çantalarını, ekmek çuvallarını, konserve kutularını merakla inceleyen ve yavaş yavaş yanına yaklaşan bu çok yaşlı insana karşı acıma duyguları beslediğini fark etti. Teğmen Trotta o anda askerlik kariyeri boyunca hatta daha önce delikanlılık yıllarında, yazları baba evinin balkonunda pazar günleri askerî bandoyu dinlerken veya birkaç ay önce Viyana’da yortu törenlerini izlerken yaşamış olduğu o coşkunun yine ruhunu doldurmasını nasıl da arzuladı! Olmadı, göğsü kabarık İmparator’un beş adım ötesinde dururken bu yaşlı adama acımaktan başka hiçbir şey hissetmedi. Binbaşı Zoglauer askerî kurallara uygun olarak hızla bir şeyler söyledi. Fakat nedense İmparator, pek hoşuna gitmeyen bir şey sezmiş gibi yüzünü ekşitti. Franz Joseph bu adamın komutasındaki taburda her şeyin yolunda gitmediğini düşündü ve askerlerin yanına sokulmaya karar verdi. Karşısında hareketsiz öyle duran yüzlere tek tek baktı. Sonra eliyle Carl Joseph’i işaret edip yanındaki Binbaşı’ya sordu: “Hasta mı?”

Binbaşı Zoglauer, Teğmen Trotta’nın başına gelenleri kısaca anlattı. Genç teğmenin adını duyan İmparator bir süre önce önüne gelmiş olan dosyayı ve o kötü olayları anımsadı. Hemen ardından da tekrar Solferino Meydan Savaşı aklına geldi. Az sonra da o yıllarda, aşırı vatansever bir okul kitabında hoşuna gitmeyen bölümün kaldırılmasını ısrarla talep etmiş olan Yüzbaşı’nın yaptığı ziyareti anımsadı. Adamın sözünü ettiği on beş numaralı bölümdü. İmparator o günleri anımsadığı için biraz keyiflenir gibi oldu.

“Babanızı çok iyi anımsıyorum!” dedi İmparator, Teğmen Trotta’ya bakarak. “Çok alçakgönüllü bir insandı, Solferino Kahramanı!”

“Majesteleri,” dedi Trotta, “kendileri benim büyükbabam olur!”

İmparator, bu teğmenle arasında dev bir dağ örneği duran yıllardan ürkmüş gibi bir adım geri çekildi. Evet, evet! Kitaptaki o bölümün numarasını hâlâ anımsıyordu, bu arada kaç yılı geride bırakmış olduğunu ise çoktan unutmuştu.

“Ah, öyle mi? Demek o Trotta büyükbabanızdı? Anlıyorum. O zaman babanız da albay, öyle mi?”

“Babam W. bölgesinde Bölge Valisi.”

“Evet, evet!” dedi Franz Joseph ve az önceki unutkanlığı için özür dilermiş gibi: “Aklımda tutacağım!” dedi.

Bir süre daha Teğmen’in karşısında durdu. Fakat gözleri ne Trotta’ya ne de diğerlerine bakıyordu. Bütün sıralar arasında dolaşmaya artık pek keyfi yoktu, çok yaşlanmıştı. Ancak askerlerin bunu fark etmemesi için yine de yapmak zorundaydı. Bakışları çok ötelerdeydi, sanki bir sonsuzluğa bakıyorlardı. Aynı anda burnundan parlak bir damlanın yavaş yavaş aşağı indiğini ve gür bıyıklarına düşüp gözden kaybolduğunu fark etmedi. Yanındakiler hiç seslerini çıkarmadan donmuş gibi İmparator’a baktılar.

Geçit töreni artık başlayabilirdi.

3. Avrupa’da milliyetçiliğin yükseldiği dönemde, Slovenler (1863), Polonyalılar (1867), Hırvatlar (1874) ve Sırplar (1882) bu ad altında örgütlenmişlerdir. Başlangıçta bir spor derneği olarak faaliyet gösteren Sokol teşkilatı, zamanla Habsburglara karşı bir tutum almış, milliyetçi kitle hareketleri düzenlemiştir.

4. Adını Trieste yakınlarında, eskiden Avusturya-Macaristan İmparatorluğu sınırları içinde kalan Lipizza’daki imparatorluk harasından alan at soyu.

Üçüncü bölüm

16

Bölge Valisi’nin evinde ve yaşamında önemli değişiklikler olmaya başladı. O bunlara hem şaşırdı hem de öfkelendi. Çok olağan küçük değişiklikler bile onun gözünde dev şeylerdi. Çevresindeki dünyanın eskisi gibi olmadığını fark ettiği anlarda sonun geldiğini düşündü, Chojnicki’nin bazı kehanet gibi sözlerini anımsadı. Kendine yeni bir ev hizmetkârı aradı. Çevresindekiler ona uslu ve terbiyeli olduğu söylenen çok iyi bonservisli genç adamlar önerdiler. İçlerinde üç yıl orduda görev yapmış onbaşılar bile vardı. Bölge Valisi aralarından bazılarını seçip deneme amacıyla kısa süre çalıştırdı, fakat hiçbirinde karar kılmadı. Karl, Franz, Alexander, Joseph, Alois veya Christoph’tu adları. Trotta ise hepsine “Jacques” diye hitap etti. Yaşlı hizmetkârı, gerçek adı başka olmasına karşın ömür boyu “Jacques” adını, ölümsüz şiirler ve metinler yazmış, takma adıyla ünlenmiş bir edebiyatçı gibi gururla taşımıştı. Deneme amacıyla yanına aldığı Alois’ler, Alexander’ler, Joseph’ler ve diğerleri, kendilerine “Jacques” denmesini duymak istememeleri Bölge Valisi’nin gözünde sadece bir söz dinlemezlik ve ev düzenine karşı çıkmak değil, bir ölüye yapılan sonsuz bir hakaretti de! Hem ne demek oluyordu deneyimsiz, akılsız, disiplinsiz ve yaşam nedir bilmeyen bu genç adamların “Jacques” adını kabullenmemesi? Vefat etmiş olan Jacques, Bölge Valisi için hâlâ eşsiz özellik ve yetenekleriyle yaşamaya devam ediyordu. Trotta’nın gözünde o hiç benzeri olmayan örnek bir insandı! Disiplin ve söz dinleme nedir bilmeyen bu adamlara iyi bonservisler veren makamların dikkatsizliğine de çok şaşırdı. Hele içlerinden Alexander Cak adında biri vardı ki –onun adını biraz kin dolu, biraz iğrenerek anımsadı– Sosyal Demokrat Parti üyesi olmasına karşın görev yaptığı alayda onbaşılık rütbesine gelebilmişti. Değil o alayın, ordunun da şu andaki durumu Herr von Trotta’yı ümitsizliğe düşürdü. Bölge Valisi’nin gözünde bir monarşide kendine güvenilecek tek kurum orduydu! Sorumlu olduğu bölge sanki birdenbire Çeklerle doluvermişti! Bu ulusun insanları onun gözünde söz dinlemezdi, dik başlıydı ve pek akıllı da değildi. Hem şu “ulus” kelimesi de ne oluyordu, kim bulmuştu onu? Evet, birçok halk topluluğu olabilirdi, fakat onlara ulus denilemezdi ki! Son zamanlarda ona gelen, içeriğini pek anlamadığı değişik emirler ve kararnamelerde “ulusal azınlıklar”a iyi davranılması isteniyordu! Bölge Valisi, bu sözden nefret ediyordu! Çünkü Trotta’nın gözünde onlar “devrimci bireyler”den oluşmuş büyük gruplardan başka bir şey değildi... Evet çevresini hep “devrimci” bireyler sarmıştı, sanki doğaya aykırı bir şekilde çoğalıyorlardı. Bölge Valisi’nin gözünde “devlete sadık” insanlar gittikçe daha az çocuk doğurmaya başlamış gibiydi. Arada sırada karıştırdığı nüfus sayımı sonuçları da bu düşüncesini kanıtlıyordu! Evet, o belki çok inançlı bir Hıristiyan değildi fakat Tanrı’nın İmparator’u cezalandırdığına şu sıralar artık inanmaya başlamıştı. Kafası bir sürü değişik düşünceyle doluydu. Burada, W. bölgesinde sorumlu devlet memuru olarak göreve getirildiğinden bu yana hep onurlu bir yaşamı olmuştu. Herkesten saygı görmüştü; ancak şu sıralar kentte insanların Herr von Trotta’nın artık yaşlanmış olduğunu söylemeye başladığı kulağına geliyordu. Günlük yaşamında kimi değişiklikler de yapmıştı. Örneğin yaşlı hizmetkârı Jacques’ın ölümünden ve sınır garnizonunda görev yapan oğlunun yanından döndüğünden bu yana her sabah kahvaltıdan önce yaptığı gezintilere son vermişti. Bunun önemli nedenlerinden biri de, sürekli değişen, doğru dürüst tanımadığı ve güvenemediği yeni hizmetkârlarının o günkü postayı kahvaltı masasına koymayı unutacağından veya odanın penceresini açık bırakacağından korkmasıydı! Evde diğer işlerden sorumlu Fräulein Hirschwitz’den de hiç hoşlanmıyordu. Arada sırada onunla konuşmak zorunda kalmasına karşın bu kadından hiçbir gün hoşlanmamıştı, hatta çoğu zaman nefret etmişti! Yaşlı Jacques masaya yemeğini getirmediğinden bu yana da evdeki görevlilerle tek kelime bile konuşmuyordu. Hiç olmazsa Jacques’la kimi zaman sohbet etmiş, hatta ona kinayeli şeyler de söylemişti. Fakat söylemiş olduklarını sadece onun anladığını yaşlı hizmetkârının ölümünün ardından daha çok fark etti. Bölge Valisi Trotta, yemeğini hep çabuk çabuk yiyip bitirmişti. Şimdi ise ağzına birkaç lokma attıktan sonra masadan kalkmaya başlamıştı. Yaşlı Jacques’ı mezarında kurtlar yerken o önüne konulan sığır eti haşlama yemeğinden zevk alamıyordu. Bölge Valisi Trotta kimi gün masada otururken başını kaldırıp öteki dünyadaki Jacques’ı arıyor, kendisini göreceğini ümit ediyordu. Fakat o güzel tavan süslerinden başka bir şey görmüyordu. Aklından geçenler yüreğinden yayılan duygulara artık hiç uymuyordu.

Kimi gün oluyor, Bölge Valisi Trotta işe gitmeyi unutuyordu. Bazı sabah, hafta ortasında bir gün –perşembe diyelim– kahvaltıdan sonra siyah takım elbisesini giyiyor ve kiliseye gitmek üzere yola koyuluyordu. Ancak sokağa çıktığında kalabalığı ve açık dükkânları görüp o günün pazar olmadığını fark ediyor ve eve dönüp üstünü değiştiriyor ve bürosuna gidiyordu. Ancak bunun tam tersini yaptığı da oluyordu. Kimi pazar günü kiliseyi filan unutuyor, yataktan çıkmıyordu. Öğleye doğru askerî bando şefi Nechwal, aşağıda her zamanki melodileri çalmaya başladığında günlerden pazar olduğunu fark ediyordu. Öğle yemeğinde tabii ki, yanında Viyana spesiyalitesi sebzeli, sığır eti haşlama vardı. Sonra salonda kahve içerken yine askerî bando şefi Nechwal yanına geliyordu. Virginia tütününden purolar içip her zamanki pazar sohbetlerini yapıyorlardı. Nechwal de artık yaşlanmıştı, söylediğine göre çok yakında emekli olacaktı. Viyana’ya artık eskisi kadar sık da gitmiyordu. Pazar sohbetleri sırasında her zamanki şakalı konuşmalarını yapıyor, kimi espriler anlatıyordu. Bölge Valisi Trotta, çoğunu yıllardır bilmesine karşın bir türlü anlamadığı için doğru dürüst gülemiyordu. Tıpkı yolda arada sırada karşılaştığı tanışlarının adlarını bir türlü aklında tutamamasına benzetiyordu bunu. “Aileniz nasıl?” diye sordu Trotta her zaman yaptığı gibi askerî bando şefi Nechwal’e son pazar ziyaretinde de. “Teşekkür ederim, hepsi de iyiler!” dedi Nechwal.

“Saygıdeğer eşiniz nasıllar?” “Keyfi yerinde!” dedi Nechwal. “Peki ya çocuklar?” Bölge Valisi Trotta bir türlü aklında tutamıyordu, Nechwal’in kızları mı vardı, yoksa oğulları mı? Bu nedenle de yirmi yıldır bir yanlış yapmamak için “çocukları”nın hatırını soruyordu.

“En büyüğü teğmen oldu!” dedi Nechwal.

“Piyade sanırım,” dedi Trotta ve bir an için kendi oğlunun artık süvari olmadığını, piyade olarak görev yaptığını anımsadı. “Evet, piyade efendim!” dedi Nechwal. “Yakında ziyaretimize gelecek. Onu size tanıtmayı çok arzu ederim.” “Tabii, tabii, ziyaretime gelirse çok sevinirim!” dedi Bölge Valisi Trotta.

Ve günün birinde genç Nechwal, babasıyla birlikte ziyaretine geldi. Trotta onu görür görmez, “Tam bir müzisyeni andırıyor,” dedi. Gence döndü: “Babanıza çok benziyorsunuz.” Halbuki genç adam, askerî bando şefi babasından çok annesine benziyordu. “Evet, tam bir müzisyen,” diye de tekrarladı. Ancak Bölge Valisi’nin genci “müzisyen”e benzetmesinin nedeni daha çok görünümü ve rahat davranışlarıydı. Kısa burnunun altındaki ince sarı bıyığını yukarı doğru kıvırmıştı, küçük kulakları da bir bebeğin porselenden güzel kulaklarını andırıyordu. Saman sarısı saçlarını itinayla taramış, ortadan iki yana ayırmıştı. “Canlı bir görünümü var oğlunuzun!” diye konuştu Trotta, Nechwal’e bakarak. Sonra tekrar genç adama döndü ve sordu: “Görevinizden memnun musunuz?” “Gerçeği söylememi isterseniz,” dedi askerî bando şefinin oğlu, “biraz can sıkıcı!” “Can sıkıcı mı?” dedi Trotta. “Viyana’da mı?” “Evet,” oldu genç Nechwal’in yanıtı, “can sıkıcı! Bakın saygıdeğer Herr von Trotta, insan küçük bir garnizonda görev yaptığı sürece cebinde az para olduğu hiç aklına gelmiyor...” Bölge Valisi Trotta bu sözleri biraz tuhaf buldu. Şimdi paradan söz etmenin yeri miydi? Genç teğmenin sözü, parasal durumu iyi olan oğlu Carl Joseph’e getirmesinden çekindi. “Oğlum sınır bölgesinde görev yapıyor,” dedi, “fakat o eline geçen parayla yaşamakta pek zorluk çekmiyor. Carl Joseph, süvari alayında görev yaparken de hiç zorluk çekmemişti...” “Süvari Alayı” sözünü üzerine basa basa söylemişti. Oğlu Carl Joseph’in süvari alayından ayrılmış olmasına o anda çok üzüldü. Askerî bando şefinin oğlunun kendini genç Trotta’yla karşılaştırmaya yeltenmesi bile Bölge Valisi’ni öfkelendirir gibi oldu. Bu “müzisyen”i şöyle bir sorgulamaya karar verdi! Burnu bir Çek’i andırıyor, diye düşündüğü genç adamın “vatan haini” olabileceğini düşünmeden edemedi... “Askerlik görevinizi seviyor musunuz?” diye sordu. “Gerçeği söylemem gerekirse,” dedi Teğmen Nechwal, “daha iyi bir mesleği yeğlerdim!” “Niçin daha iyi bir meslek?” “Daha uygulamalı bir meslek,” dedi genç Nechwal. “İnsanın anavatanı için savaşması güzel değil mi?” diye sordu Herr von Trotta. “Bu meslekte uygulama yok mu?” “Uygulama” kelimesini hafif alaylı söylemişti. “Fakat biz savaşa gitmiyoruz ki...” diye genç teğmen karşı çıkar gibi yaptı. “Ve günün birinde savaşsak bile uygulayacağımız bir şey yok ki!” “Niçin yokmuş?” diye Bölge Valisi sordu. “Savaşı mutlaka yitireceğimiz için,” dedi Teğmen Nechwal. “Artık başka bir zamanı yaşıyoruz.” Trotta bu sözlerde alaylı bir öfke sezer gibi oldu. Genç adam gözlerini iyice kıstı, dudaklarını sivriltti, ağzı aralandı, üst dişleri hafifçe ortaya çıktı, bıyığı neredeyse burnuna dokundu, burun delikleri genişledi, bir hayvanı andırdı. Yaşlı Trotta’nın gözünde dayanılmaz, çok tuhaf bir görünümdü.

Tiksindirici bir genç, diye düşündü bir an. “Başka bir zaman, daha doğrusu yeni bir zaman geldi,” diye genç Nechwal konuşmaya devam etti. “Değişik halk toplulukları artık bir arada yaşamak istemiyor!”

“Öyle mi?” dedi Bölge Valisi, “Peki, Teğmen bütün bunları nereden biliyor?” Karşısındaki gençle onu küçümser gibi konuşmasının bir şey getirmeyeceğini anladı. Trotta kendini bir an için, elinde hiçbir işe yaramayan küçük kılıcıyla güçlü düşmana karşı savaşmaya çalışan yaşlı bir askere benzetti. “Bunu artık bütün dünya biliyor,” diye devam etti genç teğmen. “Biliyor ve söylüyor da!” “Söylüyor mu? Sizin arkadaşlarınızda mı?” “Evet, onlar da böyle söylüyor!”

Bölge Valisi Trotta yanıt vermedi, sustu. Sanki o anda yüksek bir tepenin üzerinde duruyordu, aşağıda ayaklarının altındaki ovada da Teğmen Nechwal durmaktaydı. Çok küçük göründü gözüne genç adam! Ancak o çok aşağıda olmasına, küçücük görünmesine karşın haksız sayılmazdı. İçinde yaşadıkları dünya artık eski dünya değildi. Onun dünyası batıyordu. Ve batışından bir saat önce de ovaların tepelerden, gençlerin yaşlılardan, budalaların akıllılardan daha haklı olması şu anda olağandı! Bölge Valisi Trotta susmaya devam etti. Güneşli bir pazar öğleden sonrasıydı. Güneşin altın ışınları salonun ince perdelerinden içeriye süzülüyordu. Duvar saatinin aralıksız tik takları sessizliği bozuyordu. Açık pencereden böceklerin vızıltısı kulağa geliyordu. Bölge Valisi Trotta, teğmen oğlu Carl Joseph’in üzerinde süvari üniforması izinli geldiği yaz günlerini anımsadı. Ne kadar zaman geçmişti aradan? Belki birkaç yıl! Fakat bu süre içinde ne kadar çok olay yaşamıştı. Sanki son yıllarda güneş günde iki kez doğmuş, iki kez batmıştı... Her haftanın iki pazarı olmuş, her ayın da altmış günü! Tabii aradan geçen yılları da çift saymak gerekiyordu. Zaman ona süreyi çift vermiş olmasına karşın yaşlı Trotta aldatıldığına inanıyordu. Sonsuzluk ona yılları çift, fakat düzmece sunmuştu, tek verseydi de, gerçek verseydi! Şimdi aşağıdaki ovada durmuş mızmızlanan genç teğmene baktı ve üzerinde durduğu yüksek tepeye olan güvenini yitirdi. Ah, ona haksızlık ediliyordu! Haksızlık, haksızlık... O gün Bölge Valisi Trotta yaşamında ilk kez kendisine haksızlık edildiğine inandı!

Doktor Skowronnek’i özledi. Onunla son birkaç aydır öğleden sonraları satranç oynuyordu. Bölge Valisi Trotta’nın yaşamındaki değişikliklerden biri de düzenli satranç oynamaya başlamış olmasıydı. Doktor Skowronnek’i günlük kafe ziyaretlerinden uzun süredir tanıyordu. Bu tanışlığı hiçbir zaman kafe tanışlığından öteye gitmemişti. Trotta her gün gittiği kafede birçok insan tanırdı; fakat o güne kadar hiçbiriyle yakın dostluk kurmamıştı. Bir gün öğleden sonra oturmuş, her zamanki gibi günlük gazeteyi eline almış, en son haberleri okuyordu. O gün karşısında oturan Doktor Skowronnek’ti. O da gazete okuyordu. Ve birden, sanki bir yerden bir komut gelmiş gibi, ellerindeki gazeteleri aynı anda bıraktılar ve göz göze geldiler. Nedeni bilinmez, fakat ikisi de aynı anda, aynı haberi okuyor olduklarını fark ettiler. Bu haberde Hietzing’de bir yaz eğlencesinden söz ediliyordu. Gazetede yazdığına göre Alois Schinagl adında bir kasap, eşsiz oburluğundan olacak sığır budu haşlaması yarışmasında birinci olmuş ve Hietzing Yemek Yeme Yarışları Derneği’nin altın madalyasını kazanmıştı! Şimdi ellerinde gazeteler birbirlerine öyle bakan iki yaşlının bakışlarından “biz de sığır eti haşlamasını severek yeriz, fakat bu yiyen oburlara madalya vermek yeni moda ve saçma bir şey” okunuyordu! Doktor Skowronnek ile Bölge Valisi Trotta o anda dost olmuşlardı. Bu iki yaşlı arasındaki bir dostluktu. Doktor Skowronnek, burnunun üzerine kaymış, camları oval çerçevesiz gözlüğünün üzerinden Bölge Valisi’ne baktı. Bölge Valisi de aynı anda monoklünü eline aldı.

“Satranç oynamasını sever misiniz?”diye Doktor Skowronnek sordu.

“Hem de çok severim?” oldu Bölge Valisi Trotta’nın yanıtı.

Birbirlerine randevu vermediler. Ne de olsa her öğleden sonra aynı saatte, aynı kafeye uğruyorlardı. Günlük alışkanlıkları da aynı gibiydi. Satranç sırasında birbirleriyle hemen hemen hiç konuşmuyorlardı. Konuşacak pek ortak konuları da yoktu. Satranç taşlarını kaydırırken arada sırada kemikli ince ellerinin parmaklarının birbirine dokunduğu oluyordu. O zaman hafifçe ürperip ellerini geri çekiyorlardı. Sanki parmaklar, diğerinin düşünce ve duygularını keşfeden gözler ve kulaklardı! İleriki günlerde Bölge Valisi Trotta ile Doktor Skowronnek’in parmakları satranç tahtasında birbirine sık sık dokununca düşünmeden edemediler: sanki yıllardır tanışıyorlardı ve birbirlerinden gizleyecek sırları yoktu! Böylece oyun sırasında kısa sohbetlere başladılar. Karşılıklı güven besledikleri için de konular genişledi. Önce havadan sudan, sonra dünyadan, insanlardan ve politikadan söz ettiler. Çok saygıdeğer bir insan, diye düşündü Bölge Valisi Trotta, Doktor Skowronnek hakkında. Çok kibar ve efendi bir bey, diye düşündü Doktor Skowronnek Bölge Valisi hakkında...

Yılın büyük bir bölümünde Doktor Skowronnek çalışmıyordu. Yaptığı bütün iş yılın dört ayı Franzen kaplıca kasabasındaki göreviydi. Dünyada olup bitenler üzerine bilgileri daha çok hastalarının ona anlattıklarından oluşuyordu. Özellikle kadın hastaları ona açılıyor, kendilerini sıkan konulardan söz ediyordu. Ve kadınların dünyada kafa yormadığı, canlarını sıkmadığı olay yoktu! Kimi kadını da eşinin mesleğinde çok çalışması veya yeterince ona sevgi göstermemesi rahatsız ediyordu. Tabii başka konular da vardı: Toplumun sorunlarının artması, yaşamın gittikçe pahalılaşması, politik krizler, sürekli savaş tehlikesinden söz edilmesi, evde işsiz güçsüz öyle oturmaları, sevgililerin vefasızlığı, kocalarının umursamazlığı ve de kıskançlığı idi kadınların kafa yorduğu değişik konular... İşte Doktor Skowronnek bu nedenle değişik kesimlerden insanları ve onların özel yaşamlarını, evlerindeki mutfaktan yatak odasına, tutkunluklarından eğilimlerine, saflıklarına kadar yakından tanıyordu. Ve kadınların anlattıklarının en çok dörtte üçüne inandığından içinde yaşadığı dünya üzerine çok değerli bilgilere de sahipti; hatta bu bilgileri mesleği doktorluk üzerine bildiklerinden daha değerliydi. Erkeklerle sohbet ederken de yüz ifadesinden ve dudaklarındaki hafif gülümsemeden anlatılanları ilgiyle dinlediği belliydi. İyiliksever bir görünümü vardı; gerçekte ise yerine göre insanları hem sever hem de onlara tepeden bakardı.

Temiz ruhlu bir insan olan Bölge Valisi Trotta yakın dostluk kurduğu Doktor Skowronnek’in içten pazarlıklı olduğunu acaba anlamış mıydı? Ancak bu kişi yaşlanmaya başlamış olan Bölge Valisi’nin gençlik arkadaşı ressam Moser’den sonra kendine yakın hissettiği, güvenip saygı beslediği ilk insandı. “Siz çok uzun zamandır kentimizde yaşıyorsunuz, öyle değil mi Doktor Bey?” diye günün birinde sordu. “Evet, doğumumdan bu yana!” oldu Skowronnek’in yanıtı. “Ne kadar yazık,” diye mırıldandı Trotta, “birbirimizi bu kadar geç tanımış olmamız!” “Ben sizi çoktandır tanıyorum Herr von Trotta,” dedi Doktor Skowronnek. “Benim de sizi tabii görmüşlüğüm vardır,” dedi Bölge Valisi. “Bir kez teğmen oğlunuzla yanımdan geçmiştiniz,” dedi Skowronnek. “Sanırım birkaç yıl önceydi.” “Evet, evet... Oldu o kadar!” diye mırıldandı Bölge Valisi ve Carl Joseph’in elinde, ölen Frau Slama’nın mektupları eve döndüğü o akşamüstünü gözünün önüne getirdi. Mevsimlerden yazdı. Ve az önce yağmur yağmıştı. Oğlu yolda küçük bir meyhaneye uğrayıp kötü bir konyak içmişti. “Başka yere tayin olmak istemişti o zamanlar,” diye devam etti, “Şimdi B. bölgesindeki sınır garnizonunda piyade olarak görev yapıyor.” “Sizi mutlu ediyor, öyle değil mi?” diye Skowronnek sordu. Daha doğrusu “mutsuz ediyor” diye sormak istemişti. “Evet, evet, haklısınız,” dedi Bölge Valisi Trotta ve ayağa kalkıp Doktor Skowronnek’e veda etti.

Bir süredir içini sıkan sorunlardan Doktor Skowronnek’e söz etmeyi kafasından geçiriyordu. Yaşlanıyordu ve arada sırada içini açacağı, onu dinleyecek bir tanışa gereksinimi vardı. Her gün öğleden sonra kafeye geldiğinde, Doktor Skowronnek’le bugün konuşacağım, diyordu kendi kendine. Fakat sonra böyle bir sohbete girecek uygun bir ânı bir türlü yakalayamıyordu. Doktor Skowronnek de her gün bu sohbeti bekliyordu! Karşısındaki Bölge Valisi’nin artık kimi özel şeylerden söz etmesinin zamanı gelmiş olduğunun farkındaydı. Yaşlı Trotta, oğlundan gelmiş olan son mektubu haftalardır ceketinin iç cebinde taşıyordu. Artık ona bir yanıt yazması gerektiğinin bilincindeydi, fakat oturup kalemi bir türlü eline alamıyordu. Bu nedenle de gün geçtikçe cebindeki mektup bir yük gibi ağırlaşıyordu. Kimi günler sanki mektup yüreğinin yerini alıyordu! Carl Joseph, babasına yollamış olduğu bu mektubunda orduyu terk etmeyi aklından geçirdiğinden söz ediyordu. Mektubuna, “Ordudan ayrılmayı düşünüyorum,” diye başlıyordu. Bölge Valisi bu cümleyi okur okumaz bir an durmuş ve mektubu kimin imzalamış olduğuna bakmıştı. Evet, altındaki imza Carl Joseph’ten başkasına ait değildi. Sonra da mektubu okumak için az önce takmış olduğu monoklünü çıkarıp masaya koymuş, mektubu da okumadan elinden bırakmıştı. Görev yerindeki masasında oturuyordu. Dalgın dalgın duvarlara baktı. O gün gelmiş olan resmî mektupları henüz açıp okumamıştı. Belki de onlar hemen halledilmesi gereken çok önemli konular içeriyordu? Fakat o anda bütün resmî konular Carl Joseph’in bu haberinden sonra ikinci plana itildi. Onlar şimdi bekleyebilirdi. Bölge Valisi için yaşamında o gün ilk kez özel bir konu ön plana çıkmış, kaçınılmaz olmuştu. O güne kadar devletine alçakgönüllülükle hizmet etmiş bu insan için oğlunun ordudan ayrılmak istediğini açıklaması, resmî bir makamdan gelebilecek, artık İmparator ordusunun feshedileceği açıklaması kadar etkileyiciydi. Her şey, evet bu dünyadaki her şey Trotta için artık anlamını yitirmişti! Dünyanın sonu yavaş yavaş yaklaşıyordu! Masasında duran resmî mektupları açıp okumaya karar verdi. Fakat o anda kendini, batmakta olan bir gemide her şeye karşın görevini kahramanca yapmaya devam eden isimsiz bir santral memuruna benzetti...

Bir saat sonra oğlundan gelen mektubu tekrar eline aldı ve sonuna kadar okudu. Carl Joseph, babasından bu kararını onaylamasını rica ediyordu. Bölge Valisi Trotta’ nın yanıtı kısa oldu:

Sevgili oğlum,

Mektubun beni çok sarstı. Vereceğim kararı sana bir süre sonra bildireceğim.

Baban

Babasından gelen bu kısa mektubun ardından Carl Joseph, ona belli aralıklarla yolladığı ve olup bitenden söz ettiği mektuplarına ara verdi. Bölge Valisi uzun süredir oğlundan haber alamıyordu. Yaşlı adam her sabah boşuna beklediğini bilmesine karşın postadan çıkacak mektubun yolunu gözlüyordu. Oğlundan haber yerine onu ürküten sessizlik geliyordu. Baba Trotta onun suskunluğunu duyuyordu. Sanki oğlu, yaşlı adamdan, almış olduğu bu kararı kabullenmesini bekliyordu. Carl Joseph’ten haber çıkmadığı sürece de Bölge Valisi, yollamaya söz verdiği mektubu oturup yazamıyordu. İlk haftalarda genç adama ordudan istifa etmeyi yasaklamayı düşünürken şimdi yavaş yavaş ona bunu yasaklamaya hakkı olmadığını düşünmeye başlamıştı. Yaşlı Trotta, cesaretinin kırılıp ümitsizliğe kapıldığını fark etti. Şakakları ve uzun favorileri gittikçe daha çabuk kırlaşıyordu. Dalgın dalgın otururken başı kimi zaman önüne düşüyor, çenesi ve favorilerinin uçları gömleğine değiyordu. Bazen akşamları geniş koltuğunda otururken aniden uykuya daldığı da oluyordu. Birden tekrar kendine geldiğinde irkiliyor, saatler boyu uyumuş olduğunu sanıyordu. Kimi alışkanlıklarından vazgeçmeye başlayalı günün nasıl geçtiğine pek önem vermiyor, saatlere de dikkat etmiyordu. Fakat o alışkanlıkları yitirmemek, onları hep sürdürmek için günler ve saatler Trotta için hep çok önemli olmuştu. Şimdi ise günler ve saatler içi boşalmış, bir daha doldurulmaları gerekmediği için de artık önemsenmeyen büyük kavanozları andırıyordu! Sadece öğleden sonraları Doktor Skowronnek’le oynadığı satranca tam zamanında gitmeye devam ediyordu.

Ve günün birinde hiç beklemediği biri, Bölge Valisi Trotta’yı ziyarete geldi. Bürosunda oturmuş bir yığın dosya ve evrakı gözden geçiriyordu. Aniden dışarıdan gençlik arkadaşı Moser’in çok iyi tanıdığı o kalın sesi kulağına geldi. Görevlinin bütün çabasına rağmen dışarı çıkmak istemediğini duydu. Trotta, masadaki zile bastı ve profesörü yanına getirmelerini söyledi. “Merhaba, Vali Bey!” dedi Moser içeri girer girmez. Başındaki kenarları geniş şapkası, koltuğunun altındaki büyük dosyasıyla Moser az önce Viyana treninden inmiş birini değil de, sanki karşıdaki evinden dostunun yanına şöyle bir uğramaya karar vermiş birini andırıyordu. Bölge Valisi Trotta bir an için, acaba Moser’in aniden gelmesinin nedeni bu kente yerleşmeye karar vermiş olması mı, diye düşündü ve korkuyla ürperdi. Profesör önce kapının yanına gidip anahtarı kilidinde çevirdi, sonra da, “Aniden biri içeri girip bize sürpriz yapmasın, sevgili dost!” dedi. “Bunun kariyerine zararı olabilir!” Gençlik arkadaşının yanına sokuldu ve ona sarılıp açık alnına şap diye bir öpücük kondurdu. Sonra da yazı masasının yanındaki koltuğa oturdu, şapkasıyla dosyasını yere ayaklarının dibine bıraktı ve sustu.

Gençlik arkadaşı Trotta da bir süre hiç konuşmadı. Moser’in niçin gelmiş olduğunu şimdi anlamıştı. Son üç aydır ona para yollamamıştı! “Kusura bakma,” dedi sonunda, “fakat hemen ödeyeceğim! Özür dilerim, fakat son zamanlarda bazı sorunlarım var da...” “Tahmin ederim!” dedi Moser. “Oğlun beyefendi para harcamasını seven biri! Ona on beş günde bir Viyana’da rastlıyorum. Keyfi yerinde gibi, Teğmen’in!”

Bölge Valisi yaşlı Trotta oturduğu yerden kalktı. Elini yüreğine götürdü, derin bir nefes aldı. Carl Joseph’in iç cebindeki mektubuna şöyle bir dokundu. Sonra pencerenin yanına gitti. Sırtı Moser’e dönük, bakışları parkın yaşlı kestane ağaçlarında sordu: “Hiç konuştun mu onunla?”

“Her karşılaştığımızda birer kadeh atıyoruz,” dedi Moser. “Asilzade biri senin oğlun!”

“Evet, evet, asilzadedir!” diye Trotta mırıldandı.

Sonra yazı masasına döndü, çekmecesini açıp karıştırdı, içinden birkaç banknot aldı ve ressama uzattı. Moser onları hemen eskimiş şapkasının astarıyla keçesi arasına sakladı ve yerinden kalktı. “Bir dakika!” diye atıldı yaşlı Trotta ve kapıya gitti, anahtarı çevirip açtı. Sonra dışarıda durmakta olan görevliye, “Profesör Bey’e lütfen istasyona kadar eşlik edin,” dedi. “Kendileri Viyana trenine binecekler! Treninin kalkmasına bir saat var!” “Sadık dost!” diye mırıldandı Moser ve hafifçe karşısında eğildi. Bölge Valisi Trotta, eski arkadaşı gittikten sonra bir süre bekledi. Sonra şapkasıyla bastonunu aldı ve kafeye gitti.

Bugün her zamankinden biraz geç kalmıştı. Doktor Skowronnek masaya oturmuş onu bekliyordu. Satranç tahtası ve taşları da hazırdı. Trotta hemen karşısına geçti. “Siyah mı, beyaz mı, saygıdeğer Trotta?” diye sordu Skowronnek. “Bugün oynamayacağım!” dedi Bölge Valisi. Sonra garsona işaret edip bir kadeh konyak ısmarladı. Gelen içkiyi hemen başına dikti ve konuştu: “Eğer rahatsız etmezsem size bir konudan söz etmek istiyorum, Doktor Bey...”

“Tabii, buyurun!” dedi Skowronnek.

Bölge Valisi Trotta, “Konu oğlum,” diye konuşmaya başladı. Karşısında oturan eyalet valisine rapor veren bir memur örneği ağır ağır ve monoton konuşuyordu. Sesi de her zamanki gibi genizden çıkıyordu. Doktor Skowronnek’e irili ufaklı bazı dertlerinden söz etti, kimilerini çok kapsamlı anlattı. Babasının, kendisinin ve oğlunun yaşamından kesitler de tabii söz konusu oldu. Anlatması bittiğinde birçok müşteri ayrılmış, kafe boşalmıştı. Oyun oynanan yan odadan gaz lambalarının yeşil ışıkları seçiliyor, çalışırken çıkardıkları tekdüze bir şarkıyı andıran vızıltıları kulağa geliyordu.

“Evet, bütün anlatacaklarım bunlar!” dedi Bölge Valisi ve sustu.

İki adam arasında uzun süre bir suskunluk duvarı oluştu. Yaşlı Trotta, Doktor Skowronnek’in yüzüne, Doktor Skowronnek de onun yüzüne bakmaya çekiniyordu. Sanki birbirlerini, utanç duyulacak bir şey yaparken yakalamış gibi başları önlerinde, gözleri hafif kapalı bir süre öyle oturdular. Sonunda sessizliği bozan Skowronnek oldu:

“Belki bu sorunun arkasında bir kadın vardır?” dedi. “Oğlunuzun sık sık Viyana’ya gitmesinin başka nasıl bir nedeni olabilir?”

Bölge Valisi Trotta gerçekten sorunun arkasında bir kadının yatabileceğini bir an olsun aklına getirmemişti. Bu çok olağan şeyi düşünememiş olmasına şaşırdı. Kadınların genç erkekleri nasıl kötü yönde etkileyebileceği, hatta onları felakete sürükleyebileceği düşüncesi, yarar gibi beynine girdi, yüreğindeki sıkıntı bir anda yok oldu, yaşlı adam rahatladı. Eğer Carl Joseph’in orduyu terk etmeye karar vermiş olmasının tek nedeni bir kadın ise güzel bir şey olmamasına karşın bu, babasını rahatlatmıştı. Çünkü hiç olmazsa sorunun nedenini biliyordu. Bir kadın mı? Hayır, bu olamazdı! Bir kadın dostu olduğundan hiç haberi yoktu!

“Oğlumun bir kadınla tanışıklığı olduğu hiç kulağıma gelmemişti!” dedi.

“Bu bir kadın,” diye Doktor Skowronnek tekrarladı, “belki de bir hanımefendi!”

“Sizce oğlum ciddi ciddi evlenmeyi mi düşünüyor?” dedi yaşlı Trotta, karşısındaki adama.

“Hayır, bunu demek istemedim,” diye Skowronnek yanıt verdi. “Bir hanımefendiyle dostluk kurmak mutlaka onunla evlenmek anlamına gelmez...”

Karşısındaki Bölge Valisi’nin yaşamın gerçeklerinden uzak bir kişi olduğunu fark etti, en iyisi onu tekrar okula göndermeliydi! Şimdi ona anadilini yeni öğrenmeye başlayan bir çocuk gibi davranacaktı.

“Şu kadınlar sorununu bir kenara bırakalım,” dedi. “Bence bu pek önemli değil. Oğlunuz şu veya bu nedenle ordudan ayrılmak istiyor. Ben onu çok iyi anlıyorum!”

“Siz onu anlıyor musunuz?”

“Hem de çok iyi, saygıdeğer Trotta! Ordumuzun genç bir subayının mesleğinden memnun olmaması bence çok olağan. Onun gibiler aktif olmak, savaşmak ister. Ancak bir savaşın monarşinin sonu olacağını da bilirler.”

“Monarşinin sonu mu dediniz?”

“Evet, sonu, dedim saygıdeğer Trotta! Kusuruma bakmayın. Bırakın oğlunuz canı ne istiyorsa onu yapsın! Belki başka bir meslekte daha başarılı olur?”

“Hangi başka bir meslekte sizce?” diye Trotta sordu.

“Herhangi bir meslek edinebilir,” dedi Doktor Skowronnek.

Sonra her ikisi de bir süre sustu. Sessizliği bozan yaşlı Trotta oldu.

“Başka bir meslek...”

Yine sustu ve düşünmeye başladı. Bu nasıl bir meslek olabilirdi? Aklına hiçbir şey gelmiyordu. Oğlu ne yapabilirdi, içinde yaşadıkları bu dünyanın sonunu mu beklemeliydi? Kemikli elini sıktı ve küçük yumruğunu önündeki masaya indirdi. Üzerindeki yeşil ışıklı gaz lambası şöyle bir sallandı, fakat devrilmedi.

“Nasıl başka bir meslek, Doktor Bey?” diye sesini yükseltti.

“Oğlunuz örneğin demiryollarında kendine bir iş bulabilir,” dedi Doktor Skowronnek alçak sesle.

Bölge Valisi Trotta aynı anda oğlu Carl Joseph’i sırtında demiryolları kondüktörünün üniforması, elinde bir zımba makinesiyle gözünün önüne getirdi. “Kendine iş bulabilir,” sözü yüreğine saplanmıştı. Ürperdiğini hissetti. Üşüdü.

“Öyle mi?”

“Başka bir şey gelmiyor şu anda aklıma!” dedi Doktor Skowronnek. Bölge Valisi Trotta’nın ayağa kalktığını görünce o da yerinden kalktı. “Size eşlik etmek isterim,” dedi.

Birlikte parkın yollarında yürüdüler. Hafif yağmurlu bir hava vardı. Yaşlı Trotta elindeki şemsiyeyi açmadı. Kocaman ağaçların yapraklarından iri yağmur damlaları ikide bir omuzlarına ve şapkasına düşüyordu. Ağaçların arasındaki alçak sokak lambalarının altından geçerken başlarını hafifçe eğiyorlardı. Az sonra parkın çıkış kapısına vardıklarında bir an hiç konuşmadan öyle durdular. Sonra Doktor Skowronnek, yaşlı adama doğru döndü ve, “Görüşmek üzere, saygıdeğer Trotta!” dedi. Herr von Trotta tek başına caddenin karşı tarafına geçerek geniş kemerli kapıdan Bölge Valiliği’ne doğru yürüdü. Merdivende kâhya kadınla karşılaştı. “Sevgili Hirschwitz, bugün yemek yemeyeceğim!” dedi. Kemerli kapıdan içeri girdi, merdivene doğru yürüdü. Basamakları ikişer ikişer çıkmak istedi, fakat bu düşüncesinden hemen vazgeçti, merdiveni her zamanki gibi, makamına yaraşır bir şekilde çok ağırbaşlı ve sakin sakin çıktı, çalışma odasına girdi. Bölge Valisi, görevine getirildiğinden bu yana ilk kez akşam saatinde odasında oturuyordu. Masanın üzerinde duran yeşil ışıklı gaz lambasını yaktı. Odanın pencereleri açıktı. Hızlanmış olan yağmurun iri damlaları pencere kenarlarındaki teneke kaplamaya vurup gürültü çıkarıyordu. Yaşlı Trotta masasının çekmecesini açtı ve içinden aldığı hafif sarımtırak resmî mektup kâğıdını önüne koyup itinayla şunları yazdı:

Sevgili oğlum!

İyice düşündüm ve sonunda şu kararı verdim: Geleceğin üzerine bütün sorumluluk sendedir! Tek ricam, vereceğin kararı bana da bildirmendir!

Baban

Yaşlı Trotta bu satırları yazdıktan sonra uzun süre oturduğu yerden kalkmadı. Önündeki kâğıtta yazan kelimeleri birkaç kez okudu. Vasiyetnamemi andırıyor, diye bir an düşünmeden edemedi. Belki yaşamı boyunca resmî görevinden çok babalık görevini düşünmüş olsaydı daha iyi ederdi. Bu mektubuyla oğluna emir verme dönemini artık geride bıraktığının da farkındaydı. Artık yaşamında da bir değişiklik yapmanın zamanı gelmişti, memuriyete son verebilirdi. Buna karar verirse kötü bir şey yapmış olmazdı ki! Fakat yaşlı Trotta böyle bir kararı verirse kendi kendine hareket etmiş olacağını yine de düşünmeden edemedi... Elinde mektup zarfı bürosundan çıktı. Az sonra salona girdi ve hemen köşedeki ayaklı lamba ile büfenin yanından sallanan lambayı yaktı. İçerisi aydınlanınca Solferino Kahramanı babasının tablosunun karşısına geçti ve uzun uzun onu seyretti. Tablodaki birçok ayrıntı dikkatini çekti. O kadar çok ayrıntı vardı ki... Küçük benekler, lekeler... Babasının ağzı ince kırmızı bir çizgi, gözleri de kara iki lekeydi sanki. Bölge valisi yaşlı adam, tablonun yanındaki koltuğu çekip üzerine çıktı. Bir an için çocukluğundan bu yana bir koltuğun üzerine çıkmamış olduğunu anımsadı. Şöyle bir gerinip uzandı, ayakuçlarında durmaya çalıştı, monoklünü gözüne götürdü, ayrıntılar aradı, tablonun alt sağ köşesinden ressam Moser’in küçük imzasını seçti. Sonra hafifçe inleyerek koltuktan aşağı indi ve bakışlarını tablodan ayırmadan geri geri yürüdü. Aniden masanın kenarına çarptı, kalçasında bir sızı hissetti, fakat tabloya dikkatle bakmayı sürdürdü. Sonra tavandan sallanan lambayı söndürdü. Odanın loşluğunda babasının yüzünü daha canlı göreceğini umuyordu. Tablo sanki bir an için ona yaklaşıyor, fakat sonra yine ondan uzaklaşıyor, duvarın ardında kayboluyordu. Yaşlı Trotta bütün vücudunda bir yorgunluk hissetti. Koltuğunu tabloyu görecek şekilde çekti, oturdu ve yeleğinin düğmelerini çözdü. Dışarıda yağmur hafiflemişti, pencere kenarlarına vuran damlaların sesi artık pek duyulmuyordu. Sadece caddenin öteki yanındaki kestane ağaçlarının dalları rüzgârda hışırdıyordu. Yaşlı adam gözlerini yumdu. Mektup elinde, eli koltuğun dirsekliğinde uyudu.

Tekrar uyandığında sabah olmuştu. Yeni gün bütün aydınlığıyla kemerli büyük pencerelerden salona doluyordu. Bölge Valisi önce Solferino Kahramanı’nın karşısındaki tablosuna, sonra da hâlâ elinde tuttuğu mektup zarfına baktı. Üzerindeki adresi, oğlunun adını okudu ve derin bir iç geçirip yerinden doğruldu. Gömleği buruşmuş, beyaz puanlı koyu kırmızı kravatı kenara kaymıştı. Yaşlı Trotta’nın dikkatini pantolonundaki kırışlar çekti, hoşuna gitmedi. Sonra aynanın yanına gitti, bir süre yüzüne baktı. Uzun favorileriyle bıyıkları birbirine karışmış, açık başında birkaç beyaz saç teli ayağa kalkmıştı! Sivri kaşları da sanki üzerlerinden küçük bir fırtına geçmiş gibi sağa sola bakıyordu. Bölge Valisi Trotta duvar saatine bir göz attı. Az sonra berberinin geleceğini düşündü, acele etmeliydi. Hemen üzerindekileri çıkarıp yatağa girmeli ve adam geldiğinde de daha yeni uyanmış gibi yapmalıydı. Odasına geçti. Berber geldi, yaşlı Trotta’ nın günlük sakal tıraşını yapmaya başladı. Yüzü sabunlanırken bile elindeki mektubu bırakmadı. Sadece tıraş bittiğinde yüzü yıkanırken zarfı bir an için musluğun kenarına koydu. Az sonra da kahvaltı masasına oturdu ve odacıyı yanına çağırdı. Gelen adama mektubu verdi, o günkü resmî postayla birlikte yola çıkarmasını söyledi.

Sonra her günkü gibi çalışmak için bürosuna gitti. Onu gören hiç kimse, Bölge Valisi Trotta’nın artık her türlü inancını yitirmiş olduğunu fark etmedi. Çünkü günlük işini her zamanki gibi özenle yaptı. Ancak bu bambaşka bir özendi, sadece ellerinin, gözlerinin alışkanlığı idi o gün Trotta’ya yeterli olan! Yaşlı adam ruhunun ateşi artık sönmüş, duyguları körelmiş, beyni boşalmış, sadece soğumuş ellerinin, parmaklarının deneyimi sayesinde doğru melodiyi çalabilen bir virtüözü andırıyordu... Evet, Trotta’daki değişimi o gün hiç kimse anlamadı. Öğleden sonra her zamanki gibi jandarma görevlisi Slama yanına geldi. Yaşlı Bölge Valisi ona sordu: “Sevgili Slama unuttum... acaba siz bir daha evlendiniz mi?” Ona bugün böyle bir şeyi niçin soruyordu, jandarma görevlisinin özel yaşamı niçin birden ilgilendiriyordu? Trotta kendi kendine bu soruyu sordu, fakat yanıt bulamadı. “Hayır, saygıdeğer Baron!” dedi Slama. “Bundan sonra da evlenecek değilim!” “Haklısınız!” dedi Trotta, fakat bir daha evlenmek istemeyen jandarma görevlisi niçin haklıydı, bilemedi...

Kafede satranç oynama saati gelmişti. Bugün de oraya gidecekti. Yola koyuldu. Az sonra Doktor Skowronnek’le her zaman buluştukları salona girdiğinde masanın satranca hazır olduğu dikkatini çekti. Oturmaya hazırlanırken Doktor da içeri girdi. “Siyah mı, beyaz mı?” diye Skowronnek her zamanki gibi sordu. “Siz nasıl isterseniz.” Ve oyuna başladılar. Yaşlı Bölge Valisi Trotta, bugün çok dikkatli ve uzun uzun düşünerek oynuyordu. İlk oyunu da kazandı. “Hep böyle oynarsanız yakında çok başarılı bir oyuncu olursunuz!” dedi Skowronnek. Bölge Valisi karşısındakinin bu sözleriyle gururlandı. “Yıllar önce başlasaydım belki günün birinde şampiyon olurdum,” diye mırıldandı Trotta. Ve düşündü, geçmişte birçok şeyi başka türlü yapsaydı her şey şimdi çok daha iyi olurdu. Sustular.

“Oğluma mektup yazdım,” dedi yaşlı adam ve masadaki sessizliği bozdu. “Aklı neye yatmışsa onu yapsın!”

“Bence de bu en doğru karar!” diye Doktor Skowronnek konuştu. “Sorumluluğu kendi taşısın! Bence hiçbir insan, ötekinden sorumlu olmamalı!”

“Babam, kendini benden sorumlu hissetmişti,” dedi Bölge Valisi. “Büyükbabam da babamdan...”

“O günlerde her şey daha başkaydı,” diye mırıldandı Skowronnek. “Bugün ise artık bir imparator bile monarşinin sorumluluğunu yüklenmiyor! Bana öyle geliyor ki Tanrı da artık dünyamızın sorumluluğunu yüklenmek istemiyor. Eskiden herşey daha kolaydı, yaşam daha bir güven içindeydi! Taşlar yerlerinden oynamamıştı. Sokak taşları bile düzenliydi. Evlerin sağlam duvarları üzerinde sağlam damlar vardı. Bugün ise saygıdeğer Trotta, bugün sokak taşları yerlerinden oynamış, karmakarışık, tehlikeli, kimse düzeltmiyor onları... Damlar da deliklerle dolu, evlerin içine yağmur yağıyor. Hangi caddede yürüyeceğine, hangi evde oturacağına insan artk kendi başına karar vermek zorunda! Saygıdeğer babanız, senden çiftçi değil, memur olur, dediğinde mutlaka çok haklıydı. Ve siz örnek bir devlet memuru oldunuz. Oğlunuza gelince, siz ona asker olmasını söylediğinizde ise artık haksızdınız! Çünkü o bugün örnek bir asker değil...”

“Evet, evet,” diye mırıldandı yaşlı Trotta.

“Bu nedenle de herkes bildiğini yapmalı, herkes kendi yolunda gitmeli! Çocuklarım ileride benim sözümü dinlemeyecekse hiç olmazsa onurumu yitirmemeye çaba göstermeliyim. O zaman yapabileceğim tek şey bu olacak. Kimi akşamları yataklarında uyurlarken yanlarına gidiyorum. Uykularında yüzleri bambaşka, bana çok yabancı. İleride de böyle olacaklar, yabancılaşacaklar, belki ben o günleri görmeyeceğim. Şu anda onlar, çocuklarım, henüz küçük... Biri sekiz, diğeri de on yaşında. Uykularında yüzleri yuvarlak ve pembe pembe. Benim çocuklarım, fakat yine de bana yabancıymış gibiler. Sanki geleceği daha şimdiden bu yüzlerde görüyorum. Uykularında çoktan gelecekteler. Ben yaşayıp o yılları görmek istemiyorum!”

“Evet, evet,” diye mırıldandı bölge valisi yaşlı adam.

Bir parti daha oynadılar, Trotta bu kez kazanamadı. “Ben bir satranç ustası olmayacağım!” dedi az yetenekli olduğunu kabul edermiş gibi. Saat geç olmuş, hava kararmaya başlamıştı. Yeşil alevli gaz lambalarının, cırcırböceklerinin vızıltısı duyuluyordu. Müşteriler evlerine gitmiş, kafe boşalmıştı. Onlar da yerlerinden kalkıp dışarı çıktılar. Yine parkın yollarında yürüdüler. Hava güzeldi, yanlarından keyifli insanlar gelip geçti. İki adam, bu yazın çok yağışlı geçmiş olduğundan söz etti. Bir yıl önce ise kuru bir yaz yaşamışlardı. Trotta ile Skowronnek, gelecek kışın çok sert geçeceği konusunda anlaştılar. Bölge Valisi’nin evinin önünde birbirlerine veda ederlerken Doktor Skowronnek, “O mektupta yazdıklarınız çok doğru, saygıdeğer Trotta,” dedi.

“Evet, evet,” diye yaşlı adam da mırıldandı.

Sonra içeri girdi, yemek masasına oturdu ve önüne konulan yarım tavukla salatayı çabuk çabuk, hiç konuşmadan yedi. Evin başhizmetkârı Fräulein Hirschwitz başını kaldırmadan, gözlerinin altından ona şöyle bir baktı. Jacques’ın ölümünün ardından yemek sofrasında servisi o yapmaya başlamıştı. Odadan çıkarken hafifçe diz kırıp selam verdi. Fakat bunu yaparken otuz yıl önce okul müdürünün önünde beceriksizce verdiği selamdan bu yana hiçbir şey öğrenmediği hemen belli oluyordu. Bölge Valisi peşinden, bir sineği kovalar gibi şöyle bir el salladı. Sonra yemek masasından kalktı ve yatak odasına geçti. Yorgundu, kendini hasta hissediyordu. İyi uyumamış olduğu dünkü geceyi çok uzaklarda kalmış bir düş gibi anımsadı, bir an için ürperdi.

O akşam ise, her şey artık geride kalmış gibi rahat bir uykuya daldı. Fakat uyurken bilmediği bir şey vardı, Kader, yaşlı Herr von dertlerle dolu bir alın yazısı hazırlamaktaydı. Yaşlanmıştı, yorgundu da. Ölüm onu beklemekteydi, yaşam ise misafirine eziyet çektiren bir ev sahibi gibi masadan kalkıp gitmesine henüz izin vermiyordu; çünkü kaderin onun için hazırlamış olduğu bütün acı şeylerin tadına bakmamıştı daha.

17

Hayır, Bölge Valisi bütün acı şeylerin tadına bakmamıştı daha. Yollamış olduğu mektup, Carl Joseph’in eline çok geç geçti. Daha doğrusu genç adam kararını vermişti, artık ne gelen mektupları açacaktı ne de mektup yazacaktı! Frau von Taussig de ona mektup yollamıyor, telgraf çekiyordu. Küçük kırlangıçlar örneği geliyordu onu yanına çağıran telgrafları on beş günde bir. Carl Joseph de hemen dolabının kapısını açıyor, gizemli ve daha iyi bir yaşamın kanıtı olan gri takımını alıp sırtına geçiriyordu. Onu giydiği andan itibaren de askerî yaşamını çabucak unutuyor, kendini bu yeni dünyada çok rahat hissediyordu. Yüzbaşı Wagner’in yerine birinci piyade taburundan gelen yüzbaşının adı Jedlicek’ti. Oldukça cüsseli “iyi bir adam”dı! Boyu ile genişliği hemen hemen aynıydı. Cüsseli çoğu insan gibi Yüzbaşı Jedlicek de yumuşak yürekli ve keyifli biriydi. Daha geldiği ilk gün herkes onun bu yöreye, bataklıklara ve sınır yaşamına dayanıklı biri olduğuna inanmıştı. Yeni yüzbaşı sözüne güvenilir bir insandı da. Askerî kurallara pek uyduğu söylenemezdi, karşısına çıkanları kimi zaman, tabii duruma göre, itip deviriyordu! İzin verseler Jedlicek, askerî görevle ilgili yeni kurallar bulup onları uygulardı. İşte yeni yüzbaşı böyle biriydi! Çok para harcıyordu, fakat her yerden ona para akıyordu... Dostları ona para veriyor, borç senetlerinin altına imzalar atıyor, kimi yüzüğünü ve saatini rehine veriyordu. Hatta babasından ve teyzesinden onun için borç isteyenler bile vardı. İnsanların onu sevdikleri için böyle davrandıkları pek söylenemezdi. Sevselerdi onunla çok içli dışlı olurlardı. Yüzbaşı Jedlicek de herkesin kendisine çok sokulmasını arzulamıyordu. Cüsseli ve oldukça iriyarı olduğu için yanına sokulmak zaten pek mümkün değildi! İstediği zaman o güçlü görünümüyle hoşlanmadıklarını kendinden uzak tutuyordu. “Tabii ki gidebilirsin!” diyordu on beş günde bir kendisinden izin isteyen Teğmen Trotta’ya. “Sorumlu benim!” Sorumluluğu üstleniyordu, çünkü altından kalkması hiç de zor değildi. Ve paraya hep gereksinimi vardı. Teğmen Trotta, Kapturak’tan para temin ediyordu. Birkaç gün izine çıkarken de cebinde para olmalıydı, Frau von Taussig’in yanına beş parasız gitmeye çekiniyordu! Bu, silah dolu bir yere hiç korunmasız girmeye benziyordu... Nasıl da büyük bir yanılgıydı! Zamanla gereksinimleri artan genç Trotta, yanına daha çok para almaya başladı. Yine de her izinden cebinde birkaç kronla geri döndü ve bir sonraki gidişinde daha da fazla parayla yola çıkmaya karar verdi. Kimi zaman kendi kendine niçin bu kadar fazla para harcadığını sordu, fakat hiçbir kez doğru dürüst bir yanıt bulamadı. Oturup nerelere para harcadığını düşünmeyi bile bir türlü başaramadı. Genç Trotta hesap tutmasını pek beceremezdi. Harcamalarını işlediği bütün küçük not defterlerinin sayfaları alt alta ve karmakarışık yazılmış rakamlarla doluydu. Bir zaman sonra harcamaları dörtnala koşmaya başlamış, defterdeki rakamlar öylesine birbirine karışmış, iç içe geçmişti ki, sayfa sonlarında yanlış toplamalar ortaya çıkıyordu. Bir gün geldi genç Trotta artık borçlarını bile doğru dürüst toplayamadı. Faizlerin de altından kalkamıyordu. Başkalarına ödünç vermiş oldukları çoktan başkalarından ödünç almış olduklarının gerisinde kalmıştı. Tıpkı bir dağın arkasında kalıp artık görünmeyen tepeler örneği... Kapturak’ın da nasıl hesap tuttuğuna bir türlü aklı ermiyordu. Onun dürüstlüğünden şüphelendiği gibi kendi hesap yeteneğine de güvenemiyordu. Zamanla rakamlar gittikçe daha çok canını sıkmaya başlayınca da oturup hesap yapmaktan vazgeçti.

Teğmen Trotta’nın Kapturak ile Brodnitzer’e toplam altı bin kron borcu vardı! Hesap kitapla arası pek iyi olmayan onun için bile –hele her ay üçte biri borçlarına kesilen aylık maaşıyla karşılaştırdığında– bu çok büyük bir rakamdı! Yine de bu 6.000 rakamına kendini alıştırdı, uzun süredir tanıdığı, fakat bir türlü baş edemediği güçlü bir düşman örneği. Hatta kimi keyifli gününde onun küçüldüğünü düşünüp daha az umursadı, kendini iyi hissetmediği günlerde ise iyice büyüyüp güçlendiğini sandı!

Frau von Taussig’i ziyarete gitti. Onunla beraber olabilmek için haftalardır bu kısa ve kaçamak yolculukları yapıyordu. Bunlar sanki günah dolu hac yolculuklarıydı! Nasıl çok inançlı biri için hac yolculuğu büyük bir haz ise Teğmen Trotta için de Viyana’daki o kadının yanına gitmek bir eğlenip oyalanma, kendini biraz da olsa dağıtmaydı. Orada içine girdiği çevre, üzerindeki sivil giysi ve birkaç günlük olağandışı bir yaşam, ona özlemini çektiği özgürlüğü veriyordu. Genç Trotta bu yolculukları çok seviyordu. Garnizondan tren istasyonuna süren on dakikalık, kimsenin dikkatini çekmediğini sandığı fayton yolculuğu hoşuna gidiyordu. Bugün ve yarın sadece ona ait olacak, ceketinin iç cebindeki borç, fakat borç olduğunu hiç kimsenin bilmediği, sadece Kapturak’ın defterindeki rakamları çoğaltan birkaç yüzlük kronu da seviyordu. Viyana kuzey istasyonunda trenden inip herkesten biriymiş gibi çıkışa doğru yürümek de hoşuna gidiyordu. Ne o kimseyi tanıyordu ne de kimse onu... Subaylar ve erler yüzüne bile bakmadan hızla yanından geçip gidiyorlardı. Ne kimse onu selamlıyordu ne de o bir başkasını. Dalgın olduğu bazı gün asker selamı vermek için elini şöyle bir kaldırıyor, ancak sonra sivil giyimli olduğunu fark edip vazgeçiyordu. Üzerindeki yelek de onu bir çocuk gibi sevindiriyordu. Teğmen Trotta kimi zaman iki elini ceplerine sokup keyifle yürüyordu. Böyle yürümesini seviyordu. Arada sırada elini kravatına götürüp düğümünü gururla şöyle bir okşamak da genç adamı mutlu ediyordu. Ancak Frau von Taussig’in bir süre önce hediye ettiği bu kravat, sahip olduğu tek kravattı ve genç teğmen onu doğru dürüst bağlamasını da beceremiyordu. En tecrübesiz bir polis memuru bile Trotta’yı görse onun sivil giyimli bir asker olduğunu hemen fark ederdi.

Frau von Taussig bugün genç teğmeni peronun başında bekliyordu. Bir an düşündü, yirmi yıl önce, hayır on beş yıl önceydi, –geride bırakmış olduğu yılları pek ciddiye almak istemiyordu– yine bu tren istasyonunda bir teğmeni beklediği günler olurdu. Ancak o yıllarda trenden almış olduğu bir süvari teğmeniydi! Frau von Taussig için peronda durmak, gelecek birini beklemek gençleştirici bir banyoya girmek gibiydi. Taş kömürünün yakıcı kokusunu içine çekiyor, gelen, hareket eden, manevra yapan lokomotiflerden yükselen buharlar bütün vücudunu sarıyor, tiz düdük sesleri kulaklarını dolduruyordu. O gün kısa bir tül yüzünü hafifçe örtüyordu. Bunun on beş yıl önce moda olduğunu anımsıyordu. Fakat aradan yirmi, hatta yirmi beş yıl geçmişti. Peronlarda beklemek Frau von Taussig’in çok hoşuna gidiyordu! Trenin ağır ağır istasyona girişini, kompartıman penceresinden uzanan Trotta’nın başındaki komiğine giden o küçük koyu yeşil şapkayı, sevimli, genç ve biraz şaşkın yüzünü görmeyi seviyordu. Genç teğmen, trenin basamaklarını inerken onu bekleyen kadın kollarını iki yana açtı, tıpkı yirmi, hayır on beş yıl önceki gibi... Heyecanlı yüzünde aniden yirmi, daha doğrusu on beş yıl önceki genç kız yüzünün pembeliği, kırışıksızlığı ve şirinliği beliriverdi. Bugün sağlı sollu iki kırışığın indiği boynuna, bundan yirmi, daha doğrusu on beş yıl önce tek mücevheri olan altın zinciri takmıştı. Ve sonra bundan yirmi, daha doğrusu on beş yıl önce olduğu gibi faytona binip genç teğmenle yasak aşkların çiçekler açtığı, yatakları gıcırdayan, odaları bakımsız otellerden birine gitti. Öğleden sonra Viyana ormanlarında, yaprakları taze ağaçların altında birbirlerine sarılmış gezindiler. Akşamı perdeleri hafif çekilmiş bir opera locasının donuk kırmızı loşluğunda sarılmalarla, okşamalarla geçirdiler. Çalan müzik kadının kulaklarına yabancı değildi, gözler ise sahnede oynanana pek bakmıyordu. Frau Traussig, locasında çoğu kez kapalı perdeler veya kapalı gözlerle oturmuştu. Müzikle doğan okşamalar, erkeğin ellerinin sevişi her zamanki, çoğu yine unutulmuş, düşlerde kalmış hediyeler gibiydi. Sonra sessiz lokantaların loş köşe masalarında başbaşa yenen yemekler, içilen şaraplar ve karanlıkta gittikçe daha çok ışıldayan bir aşk... Ertesi gün, öğleden sonra, ayrılık yaklaştıkça yine birbirlerine sarılmalar, okşamalar, yatağın yanında, komodinin üzerinde duran cepsaatinin ayrılığın yaklaştığını anımsatan aralıksız o tik takları, trenin kalkmasına az kala istasyona varış, bir sonraki buluşmayı düşünüp mutlu olma, basamakta verilen en son öpücük ve birlikte gidemediği için kadının duyduğu hüzün...

Teğmen Trotta yorgun, fakat yaşamın ve aşkın güzel yanlarının tadına varmış, sınır kentine geri döndü. Emir eri Onufrij onu beklemekteydi. Genç adam getirmiş olduğu üniformayı istasyon lokantasının bir arka odasında giydi ve doğru garnizona gitti. Önce bölüğün kalem odasına uğradı. Her şey yolundaydı, önemli bir şey olmamıştı. Yüzbaşı Jedlicek de her zamanki gibi neşeliydi, keyfi ve sağlığı yerindeydi. Teğmen Trotta hem rahatladı hem de hüzünlendi. Yüreğinin çok gizli bir köşesinde, döndüğünde bir felaketle karşılaşacağını ummuştu. Çünkü o zaman orduda daha çok görev yapmayacağını söyleyip istifa eder ve hemen geldiği yere geri dönerdi. Fakat hiçbir olay çıkmamıştı, her şey sakindi. Kışlanın dört duvarı ile kentin berbat sokakları arasına sıkışacak, tam on iki gün boyunca buraya yine hapis olup bekleyecekti. Kışla avlusunun duvarlarına dizilmiş hedef tahtalarındaki figürlere şöyle bir baktı. Kurşunların delmiş olduğu küçük mavi insanları, genç teğmen bir an için uğursuz iblislere benzetti. Sanki kışlanın bu kötü ruhları, kendilerini vurmuş olan silahları ellerine almış, herkesi tehdit ediyordu. Onlar artık hedef değil, tehlikeli birer nişancıydılar. Teğmen Trotta hemen Hotel Brodnitzer’deki boş ve soğuk odasına dönüp kendini yatağına attı. Artık kararını vermişti, bundan sonraki Viyana izninden garnizona geri dönmeyecekti!

On iki gün geçip gitti. Elbise dolabını açtı, asılı onu bekleyen sivil giysilerine baktı ve telgrafı bekledi.

Frau von Taussig’in telgrafı her zaman bu saatlerde, akşamları hava kararmaya başlarken yuvasına dönen bir kuş örneği gelirdi. Sonra akşam oldu, gece karanlığı bastı, fakat telgrafı getiren olmadı. Teğmen, geceyi görmemek için odasında ışık yakmadı. Üzerinden üniformasını çıkarmadan, gözleri açık yatağında uzanmış öyle yatıyordu. Kapatmadığı pencereden ilkyazın alışılmış seslerini duyuyordu. Kurbağalar vraklayıp duruyor, cırcırböcekleri her zamanki şarkılarını söylüyordu. Yakın köyden de genç erkeklerle kızların hep birlikte söylediği şarkılar kulağına geliyordu. Nihayet telgraf geldi. Frau von Traussig, Teğmen’in bu defa gelemeyeceğini, kendisinin kocasının yanına gitmek zorunda olduğunu yazıyordu. Mümkün olduğu kadar çabuk Viyana’ya dönecekti, fakat bu ne zaman olurdu, şu anda bilemiyordu. Telgraf “binlerce öpücük”le bitiyordu. Genç teğmen bu rakama biraz öfkelendi. Niçin öpücüklerde böyle tasarruf ediyor, diye bir an düşündü. “Yüz binlerce öpücük,” diye de bitirebilirdi telgrafını! O anda aklına geldi, borcu altı bindi... Bu borcuyla karşılaştırdığında binlerce öpücük bir çocuk oyuncağı idi! Dolabı kapatmak için yattığı yerden kalktı. Orada asılıydı, tertemiz, koyu gri, güzelce ütülenmiş bir ölüyü andıran sivil Trotta! Sonra dolabın kapısını kapattı, bir tabutun kapağını kapatır gibi. Ölüydü o, gömülmüştü...

Genç teğmen koridora çıktı. Onufrij orada oturmaya devam ediyordu. Trotta’nın kapısında böyle beklediği akşamlarda ya suskun suskun oturur ya da mızıkasını alıp usul melodiler çalardı. Kimi zaman bir tabureye oturur, kimi zaman da kapının eşiğine ilişirdi. Ordudaki görevi bir yıl önce sona ermişti. Fakat memleketine dönmek istememişti. Köyü Burdlaki, garnizona pek uzak sayılmazdı, Teğmen izne çıktığında o da ailesini ziyarete gidiyordu. Birkaç parça eşyasını beyaz mavi çiçekli bir örtünün içine koyup çıkın yapıyor, çıkını da kuru vişne dalından yapmış olduğu bir sopanın ucuna takıp omzuna atıyor ve Teğmen’e istasyona kadar eşlik ediyordu. Trotta pencereden ona el sallamasa bile tren kalkıncaya kadar peronda hazır olda bekliyor, tren uzaklaştıktan sonra da Burdlaki’ye gitmek üzere yola koyuluyordu. Bütün dikkatini vererek bataklıklar arasında uzanan daracık yollarda, üzerinde biraz ot bitmiş patikalarda yürüyordu. Sonra Trotta’yı yine karşılamak için tam zamanında köyünden kışlaya dönüyordu. Genç teğmen odasına çekiliyor, o ise yine kapının önüne oturuyor, susuyor, mırıldanıyor veya ellerinin arasına aldığı mızıkasını çalıyordu...

Teğmen odanın kapısını açıp koridora çıktı. “Bu kez köyüne gidemeyeceksin,” dedi. “Ben izne çıkmıyorum!”

Onufrij hemen oturduğu yerden ayağa fırladı ve hazır ola geçti. “Başüstüne, Teğmenim!” “Burada kalacaksın!” dedi Trotta. Onufrij hazır olda, “Başüstüne!” diye tekrarladı. Ve hızla aşağı indi ve çok geçmeden elinde bir şişe doksan derecelikle geri döndü.

Trotta içti. Bomboş, iç sıkıcı odasında kendini evinde hissetti. Bir kordonun ucunda tavandan sallanan, çevresinde pervanelerin dönendiği, pencereden giren esintide hafif hafif sallanan ampulün ışığında masanın rengi canlandı. Birkaç yudumun ardından Trotta’nın düş kırıklığı yok oldu, az önceki kederine pek canı sıkılmadı. Ne de olsa günümüz dünyasında üzücü o kadar çok şey vardı ki! Ve o, Teğmen Trotta da acınacak, perişan bu dünyanın orta yerinde yaşayan bir insandı. Bu gece dışarıdaki cırcırböcekleri, uzaklardaki kurbağalar da yürek yakan sesleriyle onun hüznüne eşlik ediyordu. Yumuşak bir ilkyaz gecesi üzerini örtüyor, gökyüzünün erişilmez yıldızları çok uzaklardan bakıyor, ona özlemle göz kırpıyordu. İçinde yaşadığı dünyanın şu sıralar çektiği sancılar, Trotta’nın sonsuz acılarına nasıl da uyuyordu. O gece üzerini örten koyu mavi kubbenin ardından Tanrı mutlaka hüzünle bakıyordu ona... Dolabına gitti, kapısını açtı, sivil giysisine baktı. Özgür Trotta orada asılı duruyordu, o artık ölmüştü! Hemen yanında ölü dostu Demant’ın kılıcı asılıydı. Bavulunda da yaşlı Jacques’ın ona yollamış olduğu kuru kök ile çoktan ölmüş Frau Slama’nın mektupları vardı. Babasından gelmiş olan ve bugüne dek açmamış olduğu üç mektup hâlâ duruyordu. Belki de babası artık yaşamıyordu, ölmüştü... Teğmen Trotta o gece sadece hüzünlü değildi, kötü düşünen, karakteri kötü bir insandı da. Carl Joseph masaya döndü, kadehine içki doldurdu ve bir dikişte içti. Koridorda, kapısının önünde oturmuş mızıka çalan Onufrij yeni bir melodiye başlamıştı. Carl Joseph sözlerini biliyordu bu tanınmış şarkının. “Ah, sen bizim imparatorumuzsun...” Sonra Onufrij şarkıya geçti. “Oj, naş cisar, cisareva...” Teğmen şarkının Ukraynaca sözlerini ise bilmiyordu. Burada yıllardır yaşamasına karşın yörede konuşulan dili öğrenmeyi becerememişti. Teğmen Trotta sadece kötü karakterli değildi, tembel ve budala biriydi de! Sözün kısası, bugüne kadar olan yaşamında o çok şey kaçırmış, yanlış yaşamıştı! Göğsünün sıkıştığını hissetti, boğazı düğümlendi. gözleri yaşlarla doldu. Kolayca aksınlar diye bir kadeh daha içti. Ve gözlerinde birikmiş olan yaşlar az sonra kendilerine yol buldu, şakır şakır aktı. Kollarını masaya koydu, başını aralarına bıraktı ve hıçkırıklarla uzun uzun ağladı. Bu arada Onufrij’nin şarkısına ara vermiş olduğunu ve odasının kapısına vurduğunu fark etmedi. Sonra birden açılan kapının gürültüsüyle kendine geldi. Kapturak karşısında duruyordu.

Ağlamayı bıraktı, gözyaşlarına hâkim oldu ve yüksek sesle sordu: “Nasıl girdiniz odama?”

Elinde kasketi kapıda durmakta olan Kapturak gülümsüyordu. Üzerinde gri bir giysi vardı. Ayağındaki gri ayakkabıların kenarlarına ilkyazda yollara taşan bataklık çamuru bulaşmıştı. Ufak tefek adam şöyle eğilip, “İyi akşamlar!” dedi.

“Nerede Onufrij?” diye sordu Trotta. “Hem siz benden ne istiyorsunuz?”

“Viyana’ya gitmiyorsunuz demek?”

“Ben artık Viyana’ya gitmeyeceğim!” dedi Trotta.

“Bu hafta paraya gereksiniminiz olmadı da...” dedi Kapturak. “Bu akşam bana uğrayacağınızı sanmıştım. Bu nedenle şimdi gelip bir sorayım istedim... Az önce de Yüzbaşı Jedlicek’e uğradım, evde değildi!”

“Evde değildi demek,” diye Trotta umursamaz gibi mırıldandı.

“Evet,” dedi Kapturak, “evde değildi, sanırım başına bir şey gelmiş!”

Trotta, Yüzbaşı Jedlicek’in başına bir şey gelmiş olduğunu anladı, fakat ne oldu, diye sormadı. Önce o pek meraklı biri değildi –hele bugün hiç– sonra bugün o kadar çok şey vardı ki kafasında, başkalarına olanlar onu hiç ilgilendirmiyordu. Ayrıca şimdi Kapturak’ın oturup anlatacaklarını dinlemeye de pek keyfi yoktu. Onun burada odasında durmasına da kızmaya başlamıştı. Fakat oturduğu yerden kalkıp ufak tefek adamı odadan atmaya da gücü yoktu. Birden anımsadı, ziyaretine gelmiş olan bu adama altı bin kron borcu vardı! Anımsadı ve utandı. Bir an için unutmaya çalıştı. Daha doğrusu, borcunun bu ziyaretle bir bağlantısı olmamalı, diye düşünmeye çaba gösterdi. Şimdi karşısında iki ayrı kişi duruyordu. Bunlardan biri kendisine borçlu olduğu insandı, diğeri ise ona Jedlicek üzerine bir şeyler anlatmak isteyen insan... Başını çevirdi, gözlerini Kapturak’a dikti. Bir an karşısında duran adamın yavaş yavaş eridiğini, sonra da parçacıkların tekrar bir araya gelip Kapturak’ı oluşturduğunu gördü. Fakat ufak tefek, saçlarına ak düşmüş bu adamın tekrar eriyip çözüleceğinden korktu. Masada oturan Teğmen’in kendisini iyice görmediğini ve duymadığını tahmin eden Kapturak da ona doğru bir adım attı ve sesini yükselterek az önce söylemiş olduğunu tekrarladı:

“Sanırım Yüzbaşı’nın başına bir şey gelmiş!”

“Başına ne gelmiş olabilir ki?” diye sordu Trotta, uykusunda konuşan biri gibi.

Kapturak masaya doğru bir adım daha attı ve ellerini ağzına götürüp fısıldadı:

“Onu tutuklayıp götürmüşler!” dedi. “Casuslukla suçlanıyormuş...”

Bunu duyan Teğmen hemen ayağa kalktı, ellerini masaya dayadı ve karşısındaki adama baktı. Bacaklarını o anda hissetmiyordu. Sanki sadece ellerinin üzerinde duruyordu. Avuçlarını masaya gömermiş gibi iyice bastırdı. “Ben böyler şeyler duymak istemiyorum,” dedi. “Şimdi gidin!”

“Ne yazık ki bu mümkün değil, evet, mümkün değil!” dedi Kapturak.

Masaya dayanmış öyle durmakta olan Trotta’nın yanına sokulmuştu. Sanki bir şey itiraf etmesi gerektiği için utanan biri örneği başını önüne eğdi ve, “Bana bir miktar ödeme yapmanızı rica edeceğim!” dedi.

“Yarın,” dedi Trotta.

“Yarın!” diye tekrarladı Kapturak. “Fakat yarın ne olacağı belli olmaz. Bakın her gün beklenmeyen yeni yeni şeyler çıkıyor! Bu yüzbaşı bana pahalıya mal oldu. Onu bir daha görebilir miyim, bilemiyorum. Fakat siz onun dostusunuz...”

“Ne dediniz?” Trotta heyecanlanmıştı. Ellerini masadan çekti, şimdi ayaklarının üzerinde durabiliyordu. Kapturak’ın az önce çok dehşetli bir şey söylediğinin farkındaydı. Birden yaşamında başkalarına ilk kez tehlikeli olduğu o ânı düşündü. Şimdi nasıl isterdi, nümayişçilerin karşısındaki gibi üzerinde kılıç ve tabanca, arkasında da askerler olmasını! Çünkü şu anda yanında durmakta olan ufak tefek, saçlarına ak düşmüş adam o günkü saldırgan yüzlerce işçiden daha tehlikeliydi. O andaki güçsüzlüğünü, çok öfkelenmiş gibi davranarak örtmek istedi. Yumruklarını sıktı, –bugüne dek hiç böyle bir şey yapmamıştı– fakat aynı anda fark etti, o karşısındakini tehdit edebilecek biri değildi, en fazla tehdit edermiş gibi görünmek zorundaydı. Alnındaki damarlar şişti, bakışları donuklaştı. Çok tehlikeli biri gibi görünmeyi başarmış olacaktı ki, Kapturak birkaç adım geri çekildi.

“Siz ne dediniz bakayım?” diye genç teğmen konuştu.

“Hiçbir şey demedim...”

“Tekrar edin bakayım, az önce ağzınızdan çıkmış olanları!” diye Trotta emretti. “Yok, yok...”

Trotta’nın gözünde ufak tefek adam tekrar parçacıklara ayrılıp eridi... Çok korktu, yoksa bu adamın böyle ürkütücü bir özelliği mi vardı, istediği zaman parçacıklara ayrılıyor, istediği zaman da birleşip yine bütün oluyordu. O anda nasıl da isterdi şu Kapturak’ın nelerden oluşmuş olduğunu bilmeyi. Teğmen Trotta kendisini birdenbire görüşlerinden vazgeçmeyen çok hırslı bir araştırmacıya benzetti. Hemen arkasındaki yatağın kenarında kılıcı asılıydı. Bu, Trotta için asker ve özel kişi olarak onurunu kurtaracak, şu anda ise korkutucu hayaletlerin gerçekten ne olduklarını ortaya çıkaracak bir silahtı. Hemen arkasındaki ışıldayan kılıcından yayılan o sihirli gücü hissediyordu. Bakışlarını, parçacıkları tekrar birleşmeye başlayan Kapturak’tan ayırmadan arkaya doğru hızla bir adım attı, sol eliyle kılıcı kavradı, sağ eliyle kılıfından çıkardı. Kapturak kapıya doğru bir adım attı, kasketi elinden düştü, yuvarlandı, keten ayakkabılarının yanında durdu. Trotta ufak tefek adama yetişti. Ne yaptığını bilmeden kılıcın sivri ucunu karşısındaki hayaletin göğsüne dayadı, fakat aynı anda elinde tuttuğu çeliğin içinden vücudun ve giysilerin direncini hissetti. Derin bir nefes alıp rahatladı. Çünkü Kapturak’ın bir insan olduğu böylece kanıtlanmıştı! Fakat kılıcını yine de hemen indirmedi.

Genç Teğmen Trotta bir an için çevresindeki dünyada yaşayan her şeyi duydu, gördü ve kokladı! Gecenin sesini, gökyüzünün yıldızlarını, lambanın ışığını, odanın eşyalarını, kendi vücudunu, ışığın çevresinde dönüp duran böceklerin, uzak bataklıkların kokusunu ve gece esintisinin serinliğini... Karşısındaki Kapturak birden kollarını kaldırdı, küçük elleriyle kapının çerçevesini sağdan soldan kavradı. Aklaşmaya başlamış saçlarının çoğu dökülmüş yarı kel başı omuzlarına çöktü. Öyle donakalmış Trotta, ufak tefek Kapturak’ın kapıya vuran gölgesinde hafif hafif sallanan kara bir haçı görür gibi oldu.

Elleri titredi, kılıcı yere düştü, şöyle bir vınladı. Aynı anda Kapturak kollarını aşağı indirdi, başı omuzlarından göğsünün üzerine düştü. Gözleri kapalıydı, dudakları hâlâ titriyordu, bütün vücudu da. Odaya derin bir sessizlik çökmüştü. Sadece lambanın çevresinde dönüp duran böceklerin vızıltısı, açık pencereden içeri giren kurbağa vraklamaları ve cırcırböceklerinin sesi, yakınlardan bir köpeğin havlaması kulağa geliyordu. Teğmen Trotta durduğu yerde şöyle bir sallandı, sonra Kapturak’a doğru baktı ve odadaki tek iskemleyi gösterip, “Oturun şuraya!” dedi.

“Evet, evet...” dedi, “oturacağım...”

Ufak tefek adam kendine gelmişti. Sanki az önce Trotta’nın odasına geldiğinden bu yana hiçbir şey olmamış gibi dimdik, gösterilen iskemleye doğru yürüdü. Ayağı bir an yerdeki kılıca dokundu, eğildi, kılıcı iki parmağının arasına alıp kaldırdı, masada durmakta olan kılıfına geçirdi ve karyolanın ayakucundaki direğe taktı. Bunu yaparken Trotta’ya bir an olsun bakmamıştı. Sonra masadaki iskemleye oturdu. Trotta ise karşısında ayakta durmaya devam ediyordu. Birbirlerine baktılar.

“Biraz dinlenip kendime geldikten sonra gideceğim,” dedi ufak tefek adam. Trotta sesini çıkarmadı.

“Ayrıca sizden haftaya bugün, bu saatte bana olan bütün borcunuzu ödemenizi rica edeceğim. Sizden bir çıkarım yok benim. Toplam borcunuz tam yedi bin iki yüz elli kron! Ayrıca şunu da bilmenizi isterim, kapının arkasında durmakta olan Herr Brodnitzer bütün konuşulanları duydu! Saygıdeğer Kont Chojnicki bu yıl geç dönecek, hatta belki de hiç dönmeyecek. Ve şimdi size veda ediyorum, Teğmen...”

Oturduğu yerden kalktı, yere eğilip kasketini aldı, etrafına şöyle bir bakındı ve çıktı gitti.

Teğmen Trotta kendine gelir gibi oldu. Fakat yine de bütün olup biteni sanki düşünde görmüştü. Kapıyı açıp koridora baktı. Çok geç olmasına karşın Onufrij hâlâ iskemlesinde oturmaktaydı. Trotta cepsaatine göz attı. Dokuz buçuk olmuştu. “Sen niçin uyumaya gitmedin?” diye sordu. “Ziyaretçiniz vardı da...” dedi Onufrij. “Brodnitzer burada mıydı?” “Evet,” dedi Onufrij. Evet, şüphesi kalmamıştı, her şey az önce yaşamış olduğu gibi gelişmişti, düş filan görmemişti. Teğmen Trotta olup biteni yarın sabah rapor etmek zorundaydı. Katta hiç kimseye rastlamadı. Kapıdan kapıya gitti, fakat diğer teğmenler henüz odalarına dönmemişti. Hepsi lokantada oturmuş, Yüzbaşı Jedlicek olayından söz ediyorlardı. Kimilerine göre askerî mahkeme karşısına sökecek, sonra suçlu bulup rütbelerini sökecek ve kurşuna dizeceklerdi. Trotta odasına döndü, kılıcı kuşandı, şapkasını başına geçirdi ve aşağı indi. Az sonra dönecek olan arkadaşlarını burada bekleyecekti. Otelin önünde bir aşağı, bir yukarı yürüdü. Onun gözünde Yüzbaşı Jedlicek olayı az önce Kapturak’la olanlardan daha önemliydi. Trotta’ya göre karanlık bir güç haince bir dolap çeviriyordu. Frau von Taussig’in aniden bugün kocasının yanına gitmeye karar vermesi de çok tuhaf bir rastlantıydı. Genç teğmen o akşam yaşamındaki birçok karanlık ve üzücü olayın birbiriyle ilişkisi olduğunu düşündü. Arka planda onu yok etmek isteyen çok kötü niyetli, hiç oraya çıkmayan kışkırtıcılar olmalıydı! Solferino Kahramanı’nın torununa, batmakta olanların birlikte aşağı çektiği Teğmen Trotta’ya karanlık güçler mutlaka bir kötülük yapmaya niyetliydi! Otelin önündeki dar sokakta bir aşağı, bir yukarı yürümesini sürdürdü. Adımları duvarlarda yankılanıyordu. İnsanların iskambil oynadığı, şimdi “bülbül”ün yerine bir başkasının şarkılar söylediği salonun pencerelerinden ışık sızıyordu. Bu akşam mutlaka arkadaşlarından hiçbiri içeride değildi. Trotta girip bakmak istemedi. Yüzbaşı Jedlicek’in neden olduğu yüz karası bu olay herkes gibi ona da acı veriyordu. Olup bitenler tüm tabur için yüz karası bir gelişmeydi. Bu nedenle görmüş olduğu askerî eğitim, Teğmen Trotta’nın üniformalı subayların bu olayın ardından garnizondan çıkıp hiç çekinmeden kent sokaklarında dolaşmalarına anlam vermesini engelliyordu. Evet, şu Jedlicek, iriyarı, cüsseli, hep keyifli, dostluğu seven ve çok para harcayan biriydi. Geniş omuzlarına sorumluluk almaktan çekinmezdi. Zoglauer onu severdi, bütün tabur severdi bu yüzbaşıyı. Herkesin gözünde Jedlicek bataklıklardan, bu sıkıcı sınır bölgesinden daha güçlü biriydi. Ve şimdi bu adam için, “o bir casustu,” diyorlardı! Salondan müzik sesleri duyuluyor, konuşup gülen insanların gürültüsü sokağa taşıyor, yorulma nedir bilmeyen kurbağaların korosuna karışıyordu. İlkyaz gelmişti, Chojnicki ise gelmemişti! Şu anda para sorununu halledecek tek insan o idi. Ve borcu altı bin değil, yedi bin iki yüz olmuştu... Haftaya bugün, tam bu saatte borcun ödenmesi gerekiyordu! Eğer ödemezse onunla Yüzbaşı Jedlicek arasında bazı ilişkilerden söz etmeye başlayabilirlerdi. Ne de olsa o Trotta’nın iyi bir dostu olmuştu! Fakat Jedlicek’in burada herkesle arası iyi olmamış mıydı? Yine de herkesin içine girmeyi sevmeyen şu teğmenden her şey beklenebilirdi! Alın yazısı, ah şu alın yazısı! İki hafta önce şu sıralar Viyana’da nasıl da neşeli bir genç insandı o... Neşeli ve de özgür sivil giyimli biriydi! Akşamın bu saatinde yine ressam Moser’le karşılaşmış, birer kadeh atmışlardı. İşte şu anda profesör Moser’i kıskanmadan edemiyordu!

İleriden bazı adımlar duydu, tanıyordu onları, arkadaşları Hotel Brodnitzer’deki odalarına dönüyordu. Peş peşe, başları önlerinde suskun yürüyorlardı. Trotta karşılarına çıktı. “Ah, sen miydin?” dedi Winter. “Gitmedin demek! Öyle ise olup biteni duymuşsundur! Ne kadar kötü bir şey, değil mi?” Trotta sesini çıkarmadı. Hiç kimse konuşmuyordu. Otelden içeri girdiler, sessizce merdivenleri çıktılar. Koridorda durdular. Üsteğmen Hruba birden, “Herkes dokuz numaralı odaya gelecek!” diye emretti. Burası katın en geniş odasıydı. Emredileni yaptılar, başları önlerinde içeri girdiler.

“Bir şey yapmamız gerek!” diye Hruba konuştu. “Zoglauer’i gördünüz, çok çaresiz, ne yapacağını bilmiyor! İntihar edebilir! Bir şey yapmalıyız!” “Fakat bu saçma, Komutanım!” dedi Teğmen Lippowitz. O, orduya geç gelenlerdendi. İki sömestr hukuk öğreniminin ardından asker olmaya karar vermişti, fakat şu “sivil” davranışlarını üzerinden hiç atamamıştı. Arkadaşları ona kimi zaman çekingen, kimi zaman da alaycı davranıyordu, onların gözünde Lippowitz’in bir yedek subaydan pek farkı yoktu. “Biz buradan ne yapabiliriz ki?” diye devam etti. “Susmalı ve görevimize devam etmeliyiz! Sanırım ordu içinde böyle bir şey ne ilk kez oluyor ne de son kez olacak!”

Hiç kimse sesini çıkarmadı. Anlamış gibiydiler, şu anda yapabilecekleri hiçbir şey yoktu. Az önce bu odaya girerken ise hep birlikte bu soruna bir çıkar yol bulabileceklerini ummuşlardı. Olup bitenler hepsini dehşete düşürmüştü, tek tek odalarına çekilmekten, dört duvar arasında geceyi düşüncelerle geçirmekten ürküyorlardı. Ancak şimdi bir arada olmanın da bir çıkar yol olmadığını fark ettiler, yine hepsi kafalarındaki düşüncelerle tek başına kalmıştı... Lippowitz’in sözlerinin ardından birbirlerine bakıp başlarını önlerine eğdiler. Bir süre önce yine böyle bir araya gelmişlerdi, Yüzbaşı Wagner’in intiharının ardından! Yüzbaşı Jedlicek’ten önceki komutanları Yüzbaşı Wagner’i bir an düşündüler. Belki Jedlicek de onun gibi intihar etseydi daha iyi olurdu... Sonra şüphelenenler çıktı, acaba Wagner tutuklanmamak için mi yaşamına son vermişti?

“Şimdi gidip onu bulacağım!” dedi Teğmen Habermann. “Bulacağım ve alnından vuracağım!”

“Sen hiçbir yere gitmeyeceksin!” diye karşı çıktı Lippowitz. “Meraklanma, intihar etmesini mutlaka sağlayacaklardır! Onu konuşturup ağzından her şeyi aldıktan sonra eline bir tabanca tutuşturup hücreye tıkacaklardır!”

“Evet, evet, çok doğru!” diye bazı teğmenler heyecanla seslerini yükseltti. Odadakiler rahatlamış gibi derin bir nefes aldılar ve Yüzbaşı’nın şu sıralarda kendi eliyle yaşamına son vermiş olmasını ümit ettiler.

Teğmen Trotta, “Az kalsın bu akşam birisini öldürecektim!” diye konuştu.

Odadakiler çok şaşırdı. “Kimi, niçin..?”

“Hepinizin tanıdığı şu Kapturak’ı!” dedi Trotta. Sonra söyleyeceklerine çok dikkat ederek, yanlış bir şey söylememeye çalışarak olup biteni anlattı. Konuşması bitince o adamı niçin öldürmemiş olduğunu kendi de anlamadı. “Ben olsam hemen öldürürdüm!” diye biri sesini yükseltti. “Ben de!” dedi bir başkası. “Ben de...”

“Fakat bunu yapmak o kadar kolay değildir!” diye Lippowitz atıldı.

“Kan emici şu Yahudi!” diye biri bağırdı. Fakat aynı anda odadakilerin kanı dondu. Çünkü herkes anımsamıştı, Lippowitz’in babası da bir Yahudi’ydi! “Fakat ben bir an için arkasında bir haçın yükseldiğini gördüm,” diye Trotta konuşmasına devam etti. Genç teğmen elinde kılıcı Kapturak’ın karşısında dururken ölmüş olan Max Demant’ı ve meyhaneciler kralı, ak sakallı büyükbabasını da gözünün önüne getirmişti. “Evet, arkasında bir haçın yükseldiğini gördüm!” Arkadaşlarından biri güldü. Bir başkası da, “Herhalde çok sarhoştun,” diye alay etti.

“Yeter artık!” diye sonunda Hruba sesini yükseltti. “Yarın Zoglauer’le görüşeceğiz!”

Trotta tek tek odada oturanların yüzüne baktı. Yorgun ve heyecanlı olmalarına karşın bu yüzlerde bir canlılık vardı. Demant yaşasaydı, meyhaneciler kralının oğluyla oturup rahat rahat konuşabilirdi. Diğerlerinin pek dikkatini çekmeden dışarı çıktı ve odasına gitti. Ertesi sabah da üstlerine dün akşam Kapturak’la olanları rapor etti. Her şeyden söz etmedi, olup bitenle anlattıkları arasında bir boşluk vardı. Ancak ona görünmüş olan ve haçı andıran o gölgeyi unutmadı. Karşısına çıkmış olduğu Binbaşı Zoglauer’in gülümsemesi Trotta’yı şaşırtmadı. “Çok mu içmiştiniz?” diye sordu Yüzbaşı. “Yarım şişe!” “Öyle ise çok olağan,” dedi Zoglauer.

Şu sıralar başında çok sıkıntı olan Binbaşı yine de gülümsemeye çalıştı. Teğmen Trotta konusu oldukça ciddiydi ve son zamanlarda ciddi konular artmaya başlamıştı. Şimdi karşısında öyle duran Teğmen’in sorununu üstlerine iletmesi gerekiyordu, fakat bunu hemen yapması için onu zorlayan da yoktu! “Var mı bu kadar paranız?” diye sordu. “Hayır, yok!” dedi Teğmen. Sonra bir süre boş, donuk gözlerle birbirlerine baktılar. Ne yapacağını bilmeyen, fakat bunu söylemeye de çekinen iki insan karşılıklı duruyordu. Binbaşı Zoglauer talimat kitabına baştan sona baktı, sayfalarını karıştırdı, fakat askeriyenin iç talimatlarında bu gibi sorunlarda ne yapılması gerektiğinden söz edilmiyordu.

Acaba Teğmen o anda haklı mıydı, doğru mu davranmıştı? Yoksa kılıcını çekmekte acele mi etmişti? Acaba ona çok para vermiş olan ve şimdi onu geri talep eden adam mı haklıydı? Binbaşı, yardımcılarını yanına çağırıp onlara danışsa, görüşlerini alsa, hangisi ona işe yarayacak bir öneride bulunabilirdi? Kim tabur komutanından daha akıllı olabilirdi? Bu Teğmen Trotta’nın üzerinde bir uğursuzluk mu dolaşıyordu? Önce şu grevci işçiler olayı, ardından da bu Kapturak olayı... Vardı bir uğursuzluk Binbaşı Zoglauer’in, Teğmen Trotta’nın ve komutanı olduğu taburun üzerinde! Fakat o şimdi ne yapabilirdi, şu Trotta sorunun altından nasıl kalkabilirdi? Ellerini ovuşturup, “Benim yapacağım hiçbir şey yok,” diyemezdi. Taburun subayları arasında Teğmen Trotta için para da toplayamazdı! “Niçin bu kadar çok paraya gereksiniminiz oldu?” diye sordu Zoglauer, her şeyi bilmesine karşın. Eliyle şöyle bir işaret etti, Trotta’nın yanıt vermesini istemiyordu. “Bence en iyisi oturup saygıdeğer babanıza bir mektup yazmanız!” diye devam etti. Aklına gelmiş olan bu öneri çok hoşuna gitti. Trotta gidebilirdi, görüşme bitmişti.

Genç teğmen doğru odasına gitti ve babasına mektup yazmak için hemen masanın başına geçti. Fakat aynı anda önünde bir kadeh içki olmadan mektuba başlayamayacağını da fark etti. Aşağı indi, lokantaya girdi ve kendine bir kadeh doksan derecelikle mektup kâğıdı, kalem ve mürekkep de ısmarladı! Kolay değildi böyle bir mektubu yazmak. Birkaç kez başladı, ancak hemen vazgeçti, kâğıtları yırtıp attı. Düşündü, tekrar başladı. Onu ilgilendiren, hatta buradaki yaşamını tehlikeye sokan olaylardan babasına söz etmesi de hiç de kolay değildi. Çoktandır ordudaki görevinden nefret eden Teğmen Trotta mektubu yazarken yüreklendi, babasına askerlikten ayrılmak istediğini şimdi daha kolay anlatabileceğini fark etti. Ona karmaşık sorununu anlayabileceği şekilde anlatmaya çabalarken gözünün önüne baba evinin balkonunda duran ve askerî bandonun çaldığı Radetzky Marşı’nı hayranlıkta dinleyen, Habsburglar ve Avusturya uğruna seve seve ölebileceğine inanan askerî okul öğrencisi Trotta geldi! (İnsan ruhu ne tuhaftı, nasıl da karmakarışık ve değişkendi...)

Teğmen Trotta’nın kafasından geçirdiği her şeyi kâğıda dökmesi tam iki saat sürdü. Akşam olmak üzereydi. İskambil veya rulet oynamak isteyenler yavaş yavaş salonu doldurmaya başlamıştı. Otelci Brodnitzer de içeri girdi. Trotta’ya gösterdiği nezaket alışılmış değildi, hatta ürkütücüydü. Önünde öyle bir eğildi ki, genç teğmen bir an için Kapturak’la olup bitenleri ve her şeyi duymuş olduğunu anımsatmak istediğini düşünmeden edemedi. Trotta oturduğu masadan kalktı ve Onufrij’i aradı. Koridora çıktı, merdivenden yukarı doğru seslendi. Fakat Onufrij ortada yoktu. Peşinden gelmiş olan Brodnitzer, “Emir eriniz sabah buradan ayrıldı,” dedi.

Genç teğmen, mektubu kendi eliyle postaya vermek için tren istasyonuna doğru yola koyuldu. Yürürken birden aklına geldi, Onufrij ondan izin almadan buradan ayrılmıştı! Bir an öfkelenir gibi oldu, fakat aynı anda düşündü, o da Viyana’ya çok kez izinsiz ve üzerinde sivil giysiyle gitmemiş miydi? Belki Onufrij de efendisini örnek almış, izin filan istemeden çekip gitmişti? Teğmen Trotta düşündü: Yoksa onu bekleyen bir kız mı vardı köyünde? Hele bir dönsün, içeri attıracağım! Fakat sonra vazgeçti, bu pek ciddi bir düşünce değildi! Onufrij geldiğinde ne tepki göstereceğini kafasından geçirirken biraz askerce düşünmüştü... Evet, asker beyinlerinde kimi zaman böyle tepkiler, düşüncelerden ve sonuçlarından önce gelir!

Hayır, genç emir erinin köyünde onu bekleyen kızı filan yoktu! Babasından miras kalmış ve eniştesinin ekip biçtiği bir buçuk dönüm kadar bir tarlası ile evlerinden komşuları Nikofor’un arsasına uzanan patikanın kenarındaki söğütlerden birinin yanına gömmüş olduğu yirmi adet onarlık altın kronu vardı. Hizmet eri Onufrij o sabah daha güneş doğmadan yatağından çıktı, Teğmen’in kapısının önündeki üniformasını fırçaladı, çizmelerini cilaladı. Sonra da çıkınını kuru vişne dalına takıp omzuna attı ve Burdlaki’ye doğru yola koyuldu. Kenarında söğütlerin yetiştiği, otlarla kaplı tek kuru yolda yürüdü. Bataklık burada biraz olsun tehlikesizdi, ne de olsa söğütlerin kökleri suyu çekiyordu. Üzerinde yürüdüğü dar yolun iki kenarında sabahın bu saatinde gri sis bulutları hayaletler örneği yükseliyor, üzerine üzerine geliyor, ona dokunuyordu. Genç delikanlı ürperdi, istavroz çıkardı; dualar ederken dudakları titriyordu. Her şeye karşın cesaretini yitirmedi, yoluna devam etti. Az sonra uzaktan eski demiryolu barakalarını görünce rahatladı. Emir eri Onufrij, güneş doğduktan bir saat sonra köyü Burdlaki’ye varmıştı. Kızkardeşiyle kocası çoktan tarlada çalışmaya gitmişti. Kaldıkları baba evinden içeri girdi. Çocuklar, henüz kalın iplerle tavandaki demir kancalara asılı beşiklerinde uyumaktaydı. Hemen evin arkasındaki sebze bahçesine geçti, duvara dayalı kazmayla tırmığı aldı ve az ötedeki söğüt ağaçlarını aradı. Önce sırtını eve verip gözlerini ufka doğru dikti. Az sonra solda, komşuları Nikofor’un arsasına yakın duran söğütleri seçti ve onlara doğru yürüdü. Üçüncüsünün yanına vardı, kazmayı toprağa indirdi. Hem kazdı hem de gören var mı, diye çevresine bakındı. Kazdı durdu. Bu arada güneş yükselmişti. Acaba öğle mi oldu, diye Onufrij bir düşündü. Hayır, henüz sabahın dokuzuydu. Ve o anda kazmasının sert bir şeye vurduğunu duydu. Hemen kazmayı elinden atıp yere çömeldi ve tırmıkla toprağı eşelemeye devam etti. Sonra onu da bıraktı, elleriyle nemli toprağı iki kenara açmaya başladı. Parmakları önce ketenden bir mendile dokundu. Çekti çıkardı, mendili açtı. İşte buradaydı parası, yirmi adet onarlık altın kronu!

Oturup teker teker sayacak zamanı yoktu. Hazinesini tekrar mendile sardı ve pantolon cebine sokup dünyada şahsen tanıdığı tek bankere, Burdlaki köyünün meyhanecisi Yahudi Hirsch Beniower’in yanına gitti. “Seni tanırım!”dedi Hirsch Beniover. “Babanı da tanırdım! Şekerle un mu istiyorsun, yoksa Rus tütünü veya para mı?”

“Para!” dedi Onufrij.

“Ne kadar istiyorsun?” diye Beniover sordu.

“Çok!” dedi Onufrij.

“Peki, fakat önce bir bakalım nelere sahipsin?”

Benoiwer büyük bir defteri açıp sayfalarını karıştırdı. Defterinde yazdığına göre Onufrij Kolohin bir buçuk dönüm tarlaya sahipti. Beniower ona üç yüz kron borç verebilirdi.

“Belediye Başkanı’na gidelim,” dedi.

Sonra karısını çağırıp dükkâna göz kulak olmasını söyledi ve kalktı Onufrij ile muhtarlığa gitti. Muhtarın yanında cebinden çıkardığı üç yüz kronu genç adama verdi. Onufrij önüne konulan belgenin altına adını yazmak için eski mi eski tahta masaya oturdu. Önce başındaki kasketi çıkardı. Öğle olmak üzereydi, yükselmiş olan güneşin ışınları Burdlaki muhtarının çalıştığı tahta kulübenin küçük penceresinden içeri giriyordu. Kulübe sıcaktı, Onufrij terlemeye başladığını hissetti. Dar alnında kristalden küçük topları andıran ter damlacıkları oluştu. Yazdığı her harfin ardından bu damlacıklar çoğaldı. Sanki ağlayan beyninden akan gözyaşları örneği alnından yüzüne doğru indiler. Sonunda belgenin altında Onufrij adının bütün harfleri yan yana durdu. Hemen aynı gün pantolonun cebinde yirmi adet onarlık altın kron, gömlek cebinde de üç yüz kron, Onufrij Kolohin garnizon kentine dönmek üzere tekrar yola düştü.

O gün öğleden sonra otele vardı. Hemen alt kattaki salona girdi ve efendisinin nerede olduğunu sordu. Sonra bir köşede oturmuş iskambil oynayan subayları ve aralarında da Trotta’yı gördü. Gözleri ışıl ışıl parıldadı. Yanlarına gitti ve ağzı kulaklarında gülümsedi. Trotta ise bir an dik dik hizmet erinin yüzüne baktı. Üstü olarak bir şey söylemesi gerekiyordu. “Ben seni içeri attırayım da belki aklın başına gelir!” diye oldukça sert konuştu. “Gel bakayım benimle!” Sonra masadan kalktı ve üst kata çıkan merdivene doğru yürüdü. O önden, Onufrij üç basamak arkasından yukarı çıktılar. Odaya girdiklerinde genç hizmet eri gülümsemeye devam ediyordu. “Komutanım, işte para burada!” dedi ve pantolon cebindeki altın kronlarla gömlek cebindeki üç yüz kronu çıkarıp masanın üzerine koydu. İçinde yirmi adet onarlık altın kronun durduğu koyu kırmızı mendilde hâlâ kuru çamur parçaları yapışıktı. Hemen yanında da mavi banknotlar duruyordu. Trotta eline alıp saydı. Sonra mendili açtı, altınları da saydı ve banknotları altın kronların yanına koydu. Mendili uçlarından bağlayıp kapattı ve Onufrij’e uzattı.

“Kusura bakma, fakat ben senden para alamam,” dedi. “Anlıyorsun beni değil mi? Askerî talimatlar bunu yasaklar. Anlıyor musun? Şimdi senden bu parayı alırsam beni ordudan atarlar, rütbemi de geri alırlar. Umarım beni anlıyorsun!”

Onufrij, evet, dermiş gibi başını salladı.

Teğmen elinde küçük mendil çıkını öyle duruyordu. Hizmet eri birkaç kez başını salladıktan sonra elini uzattı ve çıkını aldı.

“Şimdi gidebilirsin!” dedi Trotta. Onufrij elinde küçük çıkın odayı terk etti.

Genç Trotta tek başına kalınca birden süvari alayındaki, Onufrij’in sert adımlarla peşinden geldiği o güz gecesini gözünün önüne getirdi. Sonra haftalarca yatmış olduğu askerî hastanenin kütüphanesinden alıp okuduğu ince yeşil kitaplardaki öyküleri de düşündü. O kitaplar hüzünlü genç subaylardan ve altın yürekli, bozulmamış, saf köylü gençlerinden söz eden öykülerle doluydu. Yaşamı boyunca edebiyata hiç ilgi duymamış olan, edebiyat sözünü duyunca aklına nedense sadece Theodor Körner’in Zriny adlı draması gelen Teğmen Trotta özlem ve hoşgörü dolu bu kitaplardaki kahramanları hiç sevememişti. Yaşam deneyimi az olan genç Trotta gerçek yaşamda da değerli, çok temiz yürekli köylü çocukları olduğunu bilemiyordu. Onların yaşamıydı, pek başarılı olmasa da, bu kitapçıklarda anlatılan. Evet, Teğmen Trotta yaşam deneyimi az olan bir genç adamdı...

18

Güneşli, güzel bir ilkyaz sabahında Bölge Valisi Trotta, teğmen oğlundan gelen o hüzün dolu mektubu aldı. Açmadan önce elinde şöyle bir tartar gibi yaptı. Bu mektup oğlunun bugüne kadar babasına yollamış olduğu bütün mektuplardan daha kalın ve ağırdı. Zarfın içinde iki kâğıt var, anlatacağı çok şey olmalı, diye düşündü. Yaşlanmaya başlamış Trotta’nın yüreği dertlendi, biraz da öfkelenir gibi oldu, nedenini bilemediği bir önsezi onu kuşkulandırdı... Zarfı açarken eli hafif titredi. Sonra titrek sol eline monoklünü aldı, sağ eliyle de mektubu tutup gözüne yaklaştırdı. Mektup kâğıdı neredeyse bıyıklarına sürünüyordu. Oğlunun acele acele yazmış olduğu dikkatini çekti, irkildi. Mektubun içeriği de her zamankinden çok daha değişikti. Bölge valisi yaşlı adam satırlar arasına gizlenmiş ürkütücü şeyler aradı. Oğlundan uzun zamandır haber almayan Trotta her gün böyle bir mektubun geleceğini beklemiş olduğunu düşündü. Bu nedenle de az sonra elindeki kâğıtları masaya bırakırken sakin ve soğukkanlıydı. O eski zamandan kalmış yaşlı bir adamdı. Şimdinin yaşlıları, Büyük Savaş’tan önce doğmuş insanlar galiba günümüzün gençlerinden daha akılsızdı. Ürkütücü olayları bugünün çoğu insanı pek önemsemezken eskinin bambaşka terbiyeyle yetişmiş yaşlıları onları ciddiye alıyor ve soğukkanlı kalmasını biliyordu. Günümüzde yaşlı Trotta’nın içinde yaşadığı dünyada meslek onuru, aile onuru ve kişisel onur gibi kavramlar bazılarının gözünde artık pek inanılmayan ve çocuksu efsanelerin kalıntılarıydı... Soylu Trotta gibileri tek oğullarının ani ölümünden çok onların onursuz bir davranışıyla sarsılıp yıkılırdı. Mektubu okur okumaz ilk düşündüğü şu oldu: Derhal görevinden istifa et, emekliliğini filan bekleme! İmparatorun emrinde senin gibi bir memurun artık yeri yok! Fakat aynı anda baba yüreği haykırdı: Her şeyden, içinde yaşadığımız zaman, askerlik yaptığı sınır garnizonundaki yaşam suçlu! Sende de suç var, dedi kendine! Oğlu ise onurlu ve değerli bir insan! Tek suçu zayıf biri olması... Ona yardım etmelisin!

Evet, ona yardım etmek zorundaydı! Trotta adına çamur atılmasını, lekelenmesini mutlaka engellemeliydi! Bu noktada Trotta’nın göğsünde atan her iki yürek de, hem baba hem de imparatorun memuru yüreği, birbirleriyle anlaştı. Şu anda en önemli şey, mektupta yazan yedi bin iki yüz elli kronu temin etmekti! Bir zamanlar imparatorun Solferino Kahramanı’na oğluna harcasın diye bağışlamış olduğu beş bin kron ile babasından miras kalmış paralar tabii ki çoktan eriyip suyunu çekmişti. Bölge Valisi’nin ellerinde bir sürü yere harcanmıştı, ev eşyalarına, Moravya’daki askerî okula, yakın dostu ressam Moser’e, Carl Joseph’in atına ve sağa sola yapılan göstermelik bağışlara... Herr von Trotta yaşamı boyunca hep olduğundan varlıklı ve gerçek bir beyefendi gibi davranmıştı. Ve bu, her dönemde pahalı bir yaşam şekli olarak kabul edilir... Bu gibi yeteneklere (!) sahip olan insanlar ne paralarının hesabını bilir ne de harcadıklarına dikkat ederler. Görünmeyen bir kaynaktan geçinirler! Onlar sanır ki, servetleri de cömertlikleri kadar boldur...

Herr von Trotta uzun yaşamında ilk kez altından kalkması çok güç bir sorunla karşı karşıya olduğunu hissetti. Oldukça yüklü bir parayı temin etmesi gerekiyordu! Uzun yıllardır hiç görüşmemiş olduğu, şu sıralar çoğu onun gibi önemli resmî görevlere getirilmiş okul ve üniversite arkadaşları dışında gerçek dostları yoktu. Ve onlar da maddi güçleri az kişilerdi. Kentin en zengin kişisi sayılan soylu yaşlı Winternigg’i ise yakından tanırdı. Sonra kafasında oluşan düşünceyle tüyleri ürperdi, hatta çok korktu: Borç istemek amacıyla öbür gün, yarın, belki de hemen bugün ona gidecekti! Yaşlı adam bunu nasıl yapacağını düşünmeye başladı. Bu onun gözünde neredeyse bir yalvarıp yakarma olacaktı; atacağı eziyet verici bütün adımları teker teker gözünün önüne getirdi. Uzun yaşamında Bölge Valisi Trotta o gün ilk kez bir insanın bütün çaresizliğine karşın onurunu korumasının nasıl zor bir şey olduğunun farkına vardı. Bu düşünce bir yıldırım gibi düştü ve babasından devralmış, yaşamı boyunca da özenle korumuş olduğu onurunu bir anda yok ediverdi! Kendini yıllardır önüne gelene yalvarıp yakardığı için hep aşağılanan biri gibi hissetti. Gururu gençliğinde onun en değerli yoldaşı, yaşlılığında da en güçlü dayanağı olmuştu. Şimdi ise gururunu zavallı Bölge Valisi’nin elinden alıyorlardı! Hemen oturup soylu Winternigg’e bir mektup yazmaya ve ziyaretine geleceğini bildirmeye karar verdi. Fakat daha kalemini eline alır almaz, bu amacından vazgeçti. Çünkü bu olağan bir ziyaretten çok bir el etek öpme olacaktı! Yaşlı Trotta, kendisini niçin ziyaret etmek istediğini soylu Winternigg’e mektubunda açıklamazsa bir sahtekârlık yapmış olacağı kanısına vardı. Ancak konuya hemen giremezdi, ziyaret amacını dostuna anlatacak bir neden de bulmak zorundaydı. Elinde kalemi masasında öyle oturdu, düşündü taşındı, aklına gelen bir şeyleri önündeki kâğıda karaladı, sonra vazgeçti, yeniden yazdı. Tabii soylu Winternigg’le telefonlaşabilirdi de. Bölge Valisi olarak iki yıldır bir telefona sahipti, fakat bugüne kadar onunla sadece resmî telefon görüşmeleri yapmıştı. Şimdi o kocaman kahverengi kutunun yanına gidip kolunu çevirmeyi ve ürpertici bir, “alo” diyerek soylu Winternigg’le konuşmaya başlamayı gözünün önüne getiremedi. Hem mutlaka oğlu da ondan çabuk bir yanıt bekliyordu. Acaba ona kısa da olsa bir telgraf mı çekseydi? Her şeyi deneyeceğim. Haber yakında. Veya, sabırlı ol ve yeni haberler bekle. Veya: Başka yolları dene, burada mümkün değil. Mümkün değil miydi? Bu düşünceyle irkildi. Nedir mümkün olmayan? Trottaların onurunu kurtarmak mı mümkün değildi? Hayır, bunu başarmalıydı! Bölge Valisi, küçük Carl Joseph’i sorular sorarak sınavdan geçirdiği o pazar günlerinde yaptığı gibi bir eli arkasında çalışma odasında bir aşağı, bir yukarı yürüdü. Sonra kafasında hem çılgınca hem de komik bir düşünceyle aşağı indi, avluya çıktı. Çoktan ölmüş olan Jacques’ı, evinin gölgesinde öyle oturur göreceğini ümit ediyordu. Fakat avlu bomboştu. Jacques’ın küçük evinin penceresi açıktı ve kanaryası yaşamaktaydı. Pencerenin kenarına oturmuş keyifle şakıyordu. Yaşlı Bölge Valisi Trotta geri döndü, şapkasıyla bastonunu aldı ve sokağa çıktı. Onun için alışılmamış sayılan bir şeyi yapmağa karar vermişti. Doktor Skowronnek’i evinde ziyaret edecekti. Küçük pazar alanını geçti, Lenau Sokağı’na saptı, ev kapılarındaki küçük tabelalara bakarak doktorun evini aradı. Evet, o burada oturuyordu, fakat kaç numarada, bunu bilmiyordu. Araması başarısız olunca bir dükkâna girip sahibine Skowronnek ailesinin evini sordu. Hiç tanımadığı birine böyle bir soruyu sormanın hiç de güzel bir şey olmadığını biliyordu. Ancak yaşlı Trotta bunun da altından kalktı. Dükkâncının gösterdiği eve girdi, koridorda yürüdü ve arka bahçeye çıktı. Doktor Skowronnek elinde kitap, büyük güneş şemsiyesinin altında oturmaktaydı. “Aman Tanrım!” diye sesini yükseltti karşısında Trotta’yı görünce. Bölge Valisi günün bu saatinde hiç habersiz evine geldiğine göre çok alışılmamış bir şey olduğunu anlamıştı.

Yaşlı Trotta konuya girmeden uzun uzun özür diledi. Sonra küçük bahçedeki sıraya oturdu, başını önüne eğdi ve elindeki bastonunun ucuyla yerdeki renkli çakılları karıştırarak anlatmaya başladı. Konuşması bitince de cebinden oğlundan gelmiş olan mektubu çıkarıp Skowronnek’e uzattı. Doktor, oğlunun yazmış olduklarını okurken hiç konuşmadı, sadece birkaç kez derin derin nefes aldı.

“Bir kenarda,” diye Skowronnek az sonra konuştu, “biriktirmiş olduğum param var, saygıdeğer Trotta. İki bin kron... Eğer sizce uygunsa verebilirim...” Doktor, sanki karşısındaki adamın sözünü keseceğinden korkmuş gibi çabuk çabuk konuşmuştu. Sonra sustu ve uzanıp Trotta’nın bastonunu aldı ve bu sözlerinin ardından ne yapacağını bilemiyormuş gibi önündeki renkli çakılları karıştırdı.

“Teşekkür ederim size, Doktor Skowronnek,” dedi Trotta. “Önerinizi kabulleniyorum... Tabii bir borç senedi vereceğim. Eğer sizce mümkünse taksitlerle geri ödeyeceğim!”

“Siz nasıl arzu ederseniz!” “Teşekkür ederim!” dedi yaşlı adam ve o anda sözü pek uzatmamaya karar verdi. Ne de olsa zamanı kısıtlıydı. Önündeki birkaç gün çok çabuk geçebilirdi...

“Geri kalanı da,” dedi Skowronnek, “evet geri kalanı da sanırım Herr von Winternigg’den temin edebilirsiniz. Onu tanıyorsunuz, değil mi?” “Şöyle böyle...”

“Fakat şu anda yapacak hiçbir şey yok! Ben Herr von Winternigg’i tanırım. Hatta bir kez gelinini de tedavi etmiştim. Ancak benim gözümde o biraz kaba bir insandır, hatta gaddar da diyebilirim! Saygıdeğer Trotta, sizi geri de çevirebilir...”

Doktor Skowronnek sustu. Trotta uzanıp onun elindeki bastonu aldı, çakılları karıştırdı. Bir an için ikisi de konuşmadı. Sadece çakılların sesi duyuldu.

“Beni geri çevirebilir mi, dediniz?” diye sonra fısıldar gibi ilk konuşan Trotta oldu. “Sanmıyorum! Fakat ya geri çevirirse ne yapabilirim?”

“O zaman...” dedi Skowronnek,” o zaman... çok tuhaf bir şey geldi aklıma, fakat bu çok düşsel bir şey... Ancak sadece sizin için pek düşsel olmayabilir... Ben sizin yerinizde olsam İmparator’un huzuruna çıkardım. Burada söz konusu olan sadece para değil. Eğer oğlunuz borcunu ödeyemezse...” Skowronnek bir an sustu, “ordudan atılabilir,” diyecekti. “... orduyu terk etmek zorunda kalabilir!” Skowronnek aynı anda söylediklerine utandı. “Hayır, hayır, çok çocukça bir düşünce bu!” diye devam etti. “Sanırım biz iki çocuk şimdi şurada oturmuş komik şeyler düşünüp duruyoruz. Yaşlandık, dertlerimiz var, fakat yine de böyle çılgınca şeyleri aklımızdan geçiriyoruz. Kusuruma bakmayın!”

Bölge Valisi Trotta karşısındaki Doktor Skowronnek’in önerisini hiç de çocukça bulmadı! İster bölge komiserine, isterse jandarma Slama’ya iletilmek üzere görevi gereği kaleme aldığı ve imzaladığı bütün genelgelerin altında İmparator’un asasının yanında bölge valisi olarak onun da imzası vardı. Hem bir süre önce İmparator, oğlu Carl Joseph’le konuşmamış mıydı? Solferino Kahramanı babası, İmparator’un uğruna ölmeyi göze almış, yaralanmamış mıydı? Oğlu Carl Joseph de ayaklanmış “bireyler”ve “kara unsurlar”la savaşmamış mıydı? Bunları düşünen yaşlı Trotta için şimdi Majestelerinin bir uşağı olarak, sıkıntıya düşen bir oğulun babasına gitmesi gibi, İmparator Franz Joseph’in karşısına çıkması onun lütfunu kötüye kullanmak anlamına gelmezdi ki! Doktor Skowronnek yaşlı bölge valisinin birdenbire, “Çok mükemmel bir öneri, Doktor!” diye bağırmasıyla irkildi. “Dünyanın en akla yatkın önerisi...”

“Fakat o kadar kolay değil!” dedi Skowronnek. “Pek zamanınız yok. Önümüzdeki iki gün içinde de İmparator’dan sizi huzuruna kabul etmesini beklemeyin.”

“Red cevabı alınacak olsa bile,” dedi Bölge Valisi.

“Red cevabı alınacak olsa bile,” diye tekrarladı Doktor Skowronnek.

Bölge Valisi ona hak verdi. Ardından da Trotta’nın kalkıp önce Winternigg’e gitmesini kararlaştırdılar.

Yaşlı Trotta, Herr von Winternigg’le görüşmek üzere hemen yola koyuldu. Bu kez yürümedi, çağrılan bir faytona bindi. Öğle olmuştu ve ağzına henüz bir şey koymamıştı. Faytonu kafenin önünde durdurtup içeri girdi ve bir kadeh konyak içti. Düşündü, yapmak istediği şey biraz zamansızdı. Yaşlı Winternigg’i şimdi öğle yemeğinde rahatsız edecekti. Fakat başka zamanı yoktu, her şeyin bugün öğleden sonra halledilmiş olması gerekiyordu! Faytoncuya postanenin önünde durmasını söyledi. Hemen içeri girdi ve Carl Joseph’e bir telgraf çekti: “Hallediyorum. Selam. Baban.” Her şeyin iyi bir sonuca varacağından çok emindi. Belki parayı temin etmek mümkün değildi, fakat Trotta ailesinin onurunu ayaklar altına almak hiç mümkün değildi! Evet, diye Bölge Valisi bir an düşündü, Solferino Kahramanı babamın ruhu şu anda bana eşlik ediyor, beni koruyor! Konyağın içini ısıttığını fark etti. Yüreği de şimdi daha hızlı atıyordu.

Az sonra Winternigg Villası’na vardılar. Yaşlı Trotta, faytoncuya parasını verip indi, adamı eliyle şöyle bir selamladı ve villaya doğru yürüdü. Ona kapıyı açan uşağa gülümsedi ve içeri girdi. Alındığı salonda bastonu ve şapkası elinde bekledi. Az sonra Herr von Winternigg salona girdi; Bölge Valisi ince, kemikli elini uzatıp onunla tokalaştı. Hemen ardından oturduğu kocaman yeşil koltukta neredeyse gözden kayboldu. Renksiz, bomboş gözlerle salonun büyük pencerelerine öyle baktı. Trotta düşündü, ya bu donuk gözlerde yaşam yok ya da onlar şu anda her türlü ifadeyi gizliyor? Ve Bölge Valisi konuştu, önce ziyaretini önceden bildirmemiş olduğu için özür diledi ve niçin gelmiş olduğunu kısaca anlattı. Her zamankinden daha rahat konuşmuş olduğunu fark etti. Sözlerini, “Herr von Winternigg, ben artık yaşlı bir insanım!” diye bitirdi. Karşısında koltuğunda oturan Herr von Winternigg derisi çoktan kırışmış gözkapaklarını açıp kapattı, yüzüne baktı.

“Çok üzüldüm,” diye mırıldandı. Sesi çok güçsüz çıkmıştı. Gözlerinin artık ışıltısı olmadığı gibi sesinin de tınısı kalmamıştı. Konuşurken sanki kelimeleri dışarı üflüyordu. Söyledikleri koruyucu bir demir parmaklığı andıran sarı dişlerinin arasından çıkıyordu...

“Çok üzüldüm,” diye tekrarladı Herr von Winternigg. “Evimde hiçbir zaman nakit para bulunmaz.”

Bölge Valisi hızla ayağa kalktı. Winternigg de yerinden doğruldu. Şimdi Trotta’nın karşısında derisi sararmış, ufak tefek bir adam duruyordu. O ise kendini büyümüş hissetti, sanki bir an için irileşmişti. O anda gururu kırılmış mıydı? Kesinlikle, hayır! Aşağılanmış mıydı? Hayır! Nasıl Solferino Kahramanı, İmparator’un yaşamını kurtarmışsa, şimdi o da Solferino Kahramanı’nın onurunu kurtarmak zorundaydı. Trotta az önce aşağılanmış olduğunu biliyordu ve bu aşağılanma en az onuru kadar büyüktü. Veda etme zamanı gelmişti. Biraz genizden çıkan sesiyle, “İzninizi rica edeceğim, Herr von Winternigg!” derken oldukça gururluydu. Villadan kent merkezine giden ağaçlıklı uzun yolda ağır ağır ve dimdik yürüdü. Pek kimseyle karşılaşmadı. Bölge Valisi’nin evine uzanan tarihî kestane ağaçlarıyla dolu yolda serçeler hoplayıp sıçrıyor, karakuşlar şakıyordu...

Eve gelince çoktandır eline almamış olduğu küçük gümüş zile uzandı ve birkaç kez salladı. İnce bir ses hızla evin odalarına yayıldı. Yaşlı Trotta az sonra içeri giren Fräulein Hirschwitz’e, “Yarım saat içinde bavulumu yolculuğa hazır görmek istiyorum,” dedi. “İçine lütfen üniformamı, geniş kenarlı şapkamı, kılıcımı ve frağımla beyaz kravatımı lütfen koyun. Evet, yarım saat içinde her şey hazır olsun!”

Sonra koltuğuna oturdu, cebinden saatini çıkarıp kapağını açtı. Arkasına rahatça bir dayandı ve gözlerini kapattı. Elbise dolabındaki beş askıda şunlar asılıydı: Frak, yelek, pantolon, şapka ve kılıç. Hepsi Fräulein Hirschwitz’in dikkatli elleriyle dolaptan çıktı ve itinayla taşınıp büyük bavuldaki yerlerini aldı. Bölge Valisi’nin üniforması ince pelür kâğıtlarının arasına bir güzel yerleşti. Kılıç da deri kılıfına sokuldu. Beyaz kravat da dikkatle bir tabaka pelür kâğıdına sarıldı. Beyaz eldivenler yeleğin astarının üzerine itinayla bırakıldı. Sonra bavulun kapağı kapatıldı. Ev sahibinin yanına gelen Fräulein Hirschwitz her şeyin hazır olduğunu bildirdi.

Yaşlı Bölge Valisi Trotta, Viyana’ya doğru yola çıktı.

Başkente vardığında geç olmuştu. Ona gerekli olan kişileri nerede bulacağını çok iyi biliyordu. Yaşadıkları evleri, yemek yedikleri lokantaları da. Devlet üst kademesinden Smekal’i, saraydan Pollak’ı ve Sayıştay’dan da Pollitzer’i yakından tanıyordu. Ayrıca Belediye Meclisi’nde önemli bir görevde bulunan Busch, Valilik’te Leschnigg ve Emniyet Müdürlüğü’nde Fuchs da yakın dostlarından sayılırdı. Her gittiği yerde Bölge Valisi Trotta’yı tanıyanlar, ne kadar da yaşlanmış, diye düşünmeden edemediler. Hem o Viyana’daki tanışlardan çok daha yaşlıydı. Onu görenler için Trotta artık eski bir dönemin, eski Habsburg monarşisinin ruhunu canlandırıyordu; o, geçmişlerin, çok gerilerde kalmış bir tarihin gölgesiydi. İki gün içinde İmparator tarafından kabul edilme isteğini çok tuhaf bulmalarına karşın erken yaşlanmış olduğunu gördükleri soylu Trotta’nın böyle bir girişimde bulunmasını olağan kabul ettiler, ona hak vermediler de değil.

Saray yönetiminde söz sahibi ve sorumlu Gustl, onun gözünde çok yetkili biriydi. Ancak bu azametli adamın, İmparator’un vefatından ve Franz Ferdinand’ın tahta çıkmasının ardından bütün yetkilerini yitireceği de bilinen bir gerçekti. Çevresindeki herkes o ânı bekliyordu. Gustl ise bu arada herkesin tanıdığı varlıklı bir bankacının kızıyla evlenmişti. Evliliğin hemen ardından soylu unvanı verilen Gustl, saray yönetiminde sorumlu bir göreve de getirilmişti. O artık Hasselbrunner değil, von Hasselbrunner idi! Kolay bir görevi vardı, yaptıkları neredeyse çocuk oyuncağı şeylerdi. Başkaları oldukça zor ve çok karmaşık şeylerle baş etmeğe uğraşırken Hasselbrunner canı ne isterse onun yapıyordu!

Bölge Valisi Trotta ertesi sabah saat dokuzda Hasselbrunner’in makamının kapısındaydı. Kendisini karşılayan görevli Hasselbrunner’in bir yolculukta olduğunu ve öğleden sonra geri dönmesini beklediklerini söyledi. Bir rastlantı olacak, Trotta’nın dün akşam bulamadığı Smetana aynı anda içeri girdi. Sorunun ne olduğu kendisine anlatılan Smetana her zamanki gibi çabucak bir çözüm buldu. Hasselbrunner yoksa yan odadaki Lang da bu konuyla ilgilenebilirdi. Ve yardımcısı Lang nazik biriydi. İşte o andan sonra da Bölge Valisi Trotta’nın resmî makamlar labirentindeki koşuşturması başladı. İmparator Viyanası’nın makamları arasında geçerli gizli yasalardan haberi yoktu. Bu koşuşturması sırasında onları yakından tanıdı. Ziyaret etmek istediği kişilerin kapısına geldiğinde onu karşılayan her görevli kartvizitini uzatıncaya kadar somurtkan ve aksi davrandı, kim olduğunu gördükten sonra da köle oldu. Karşısına çıktığı bütün üst kademe yüksek devlet memurları, ona candan ve saygılı davrandılar. Görüşmenin ilk on beş dakikasında Bölge Valisi için her şeyi yapmaya hazır bir tavır takındılar. Ancak konunun derinliğine indikçe az önce her şeyi yapmaya hazır bu kişilerin keyifleri kaçtı, gözleri bulutlandı, suratları asıldı ve kuşkuları arttı. Hepsi de hemen hemen aynı şeyi söyledi: “Başka bir şey olsaydı seve seve yardımcı olurduk... Fakat saygıdeğer Baron Trotta böyle konularda, size söylememe gerek yok, bizlerin bile eli kolu bağlıdır...” Evet, bütün yüksek devlet memurları böyle konuştular; fakat söyledikleri, kararlı Trotta’yı amacından döndürmedi. Binadan binaya gitti, avlulardan geçti, kemerli geçitlerde, koridorlarda yürüdü. Dördüncü kata çıktı, oradan tekrar birinci kata indi, en alt kattaki bürolara da uğradı. Ve sonunda Hasselbrunner’i beklemeye karar verdi. Öğleden sonra tekrar bürosuna uğradı ve Hasselbrunner’in bir yolculuğa çıkmadığını, o sabah görevine gelmeyip evde kalmış olduğunu öğrendi. Korkusuz savaşçı yine yılmadı ve dosdoğru Hasselbrunner’in evine gitti. Burada biraz ümitlenir gibi oldu. Birlikte, Hasselbrunner ve yaşlı Trotta, yola koyuldular. Önemli bir görevdeki Montenuovo’nun yanına çıkmak gerekiyordu. Akşamüstü saat altıya doğru Montenuovo’nun yakın bir dostunu, tatlıyı seven, keyif düşkünü, saraya yakın şanlı şerefli kişilerin devam ettiği kentin o en ünlü pastanesinde bulmayı başardılar. Ve Bölge Valisi Trotta kafasına koyduğunu gerçekleştirmesinin çok zor olduğunu o gün belki on beşinci kez duydu.

Fakat yaşlı adam kararından vazgeçmek niyetinde değildi. Saçlarına ak düşmeye başlamış bu saygıdeğer insan çılgınca inatçılığı, oğlundan söz edişi, ünlü adlarının çok tehlikede oluşu, artık unutulmaya başlamış Solferino Kahramanı babasını ve her şeyden önemlisi de Majesteleri İmparator’u saygı ve coşku dolu anışıyla dinleyenleri sonunda kendine inandırmış, hepsi de onu çok iyi anladıklarını söylemişti. W. bölgesi valisi Trotta, Majestelerinin uşağı, Solferino Kahramanı’nın oğlu bütün çabalarına karşın yine de hiçbir şey elde edemezse her sabah Schönbrunn Sarayı’ndan kent merkezindeki Hofburg’a giden kraliyet arabası tam Nasch pazarından geçerken kendini önüne atacaktı. İmparator’un yardımıyla Trotta ailesinin onurunu kurtaracağına çok inanmış olan Bölge Valisi Franz von Trotta üstlendiği göreve hayranlık duyuyordu. Uzun yaşamının artık bir anlamı olduğunu sezdi. Evet, oğlunun başındaki o sorun, babasının yaşamına geç de olsa bir anlam vermişti...

Fakat saray yasalarını ve protokolünü delmek öyle pek kolay değildi. Bunun böyle olduğunu yaşlı Trotta’ya görüştüğü kişiler on beş kez söyledi. O da onlara babasının, Solferino Kahramanı’nın da zamanında yasaları delmiş olduğunu anlattı. Babası, Majestelerini omzundan kavradığı gibi yere yuvarlamıştı! “Bakın, işte böyle kavramıştı omzundan...” diye babasının İmparator’u nasıl yuvarlayıp ölümden kurtarmış olduğunu tarif etti. Hatta kimi zaman yaşından beklenmeyen bir çeviklikle karşısındaki kişiyi omzundan kavradı ve tarihe geçmiş bu yaşam kurtarmayı gösterdi. Görüştükleri de yaşlı Trotta’ya gülümsedi ve saray yasaları ile protokolünü aşmanın yollarını aradılar...

Viyana’nın ünlü pastanesinden çıktı ve doğru en yakındaki bir kırtasiyeciye gidip resmî dilekçelerde kullanılan dosya kâğıtlarından birkaç tane aldı. Ayrıca küçük bir hokka mürekkeple her zaman kullandığı Adler marka bir de kalem temin etti. Sonra oturdu ve yazı kurallarına çok dikkat ederek Avusturya-Macaristan İmparatoru Majesteleri I. Franz Joseph’e iletmek istediği bir dilekçeyi kaleme aldı. Yaşlı Trotta bu isteğinin “en uygun şekilde halledileceği”nden artık çok emindi. Montenuovo’yu gece yarısı yatağından kaldırmaya da hazırdı. İmparator’un bölge valisi soylu Trotta gün boyunca yaşadıklarının ardından oğlunun sorununun Solferino Kahramanı büyükbabasının, dolayısıyla da İmparator’un bir sorunu olduğuna iyice inanmaya başlamıştı. Kısacası bu şimdi vatanın bir sorunu idi! Yola çıktığından bu yana ağzına tek lokma koymamıştı. Bitkindi, her zamankinden daha da zayıf görünüyordu. O gün görüştüğü bütün insanlar yaşlı Bölge Valisi Trotta’yı, İmparator Franz Joseph’e benzetmişti. Ve Viyana’nın bu efendileri onun kararlılığı karşısında çok da şaşırmışlardı! İmparatorluk başkentinde en zor sorunların altından basit esprilerle kalkmaya alışmış bu kişilere göre yaşlı Trotta sadece ülkenin uzak bir coğrafyasında görev yapan biri değildi, o geçmişin tarihinden bugüne kalmış bir hayalet ve yurtseverlik bilincini anımsatan bir uyarıcıydı. Sürekli esprilerle dolu hafif bir yaşama alışmış, görüş ve davranışlarıyla kendi çöküşlerini hazırladıklarının farkında olmayan bu insanlar, yaşlı Trotta’yla karşı karşıya görüştükleri o bir saat içinde her şeyi unuttular. İmparatorluğun sonunun başlangıcı sayılan o meydan savaşını anımsatan “Solferino” sözüyle ürperdiler, ruhları saygı duygularıyla doldu. Karşılarındaki bu ilginç yaşlı adamın, Bölge Valisi Trotta’nın söylediklerini dinlerlerken bir tuhaf oldular. Hatta içlerinden bazısı birkaç ay sonra ensesine pençelerini geçirecek ölümün buz gibi nefesini şimdi tepesinde hisseder gibi oldu.

Yaşlı Bölge Valisi Trotta’nın önünde daha üç gün vardı. Fakat o yemek yemediği, hiçbir şey içmediği ve uyumadığı bir günle, bir gecede sarayın katı ve altın kadar değerli yasalarıyla protokolünü delmesini başardı. Nasıl Solferino Kahramanı’nın adı tarih ve okul ders kitaplarında, Avusturya ilkokullarındaki okuma kitaplarında yer almıyorsa Solferino Kahramanı’nın oğlunun adı da Montenuovo’nun elindeki tutanaklarda yoktur. Bu Montenuovo ile İmparator Franz Joseph’in kısa süre önce vefat etmiş olan hizmetkârından başka hiç kimse İmparator’un Ischl’de dinlenceye gitmek üzere Viyana’dan yola çıkmasından kısa süre önce Bölge Valisi Baron Franz von Trotta’yı kabul etmiş olduğunu bilmez.

Yaşlı adam bütün gece ertesi günkü resmî kabulde giyeceği üniformayı üzerinde deneyip durmuştu. Odasının penceresi açıktı. Aydınlık bir yaz gecesiydi. Arada sırada pencereye gitti, geceyi seyretti, uyuyan kentin üzerindeki uğultuya kulak kabarttı. Ötelerde bir yerde arada sırada horozun biri ötüyordu. Yaşlı Trotta yazın kokularını ciğerlerine çekti, gece gökyüzünden pırıldayan yıldızlara uzun uzun baktı, aşağıda gezinen nöbetçi polisin adım seslerini dinledi. Ve ertesi sabahı bekledi. İkidebir de, belki o gece tam on kez, aynanın karşısına geçip beyaz kravatının kenarları ile gömleğinin dik yakalarını şöyle bir düzeltti, ince beyaz mendiliyle frağının altın düğmelerini okşadı, kılıcının altın sapını parlattı, ayakkabılarını fırçaladı, sakalına değen uzun favorilerini küçük tarağıyla birkaç kez arka arkaya düzeltti, elini çok az saç kalmış başında şöyle bir gezdirdi! Sonra da geniş kenarlı şapkasını alıp yine aynanın karşısına geçti: “Çok saygıdeğer Majesteleri, oğlum adına sizden merhamet diliyorum!” dedi. Bu cümleyi birkaç kez tekrarladı. Aynada, konuşurken bıyığının nasıl hareket ettiğine de baktı. Hoşuna gitmedi, İmparator’a bu cümleyi söylerken bıyığımın böyle hareket etmesi yakışıksız, diye düşündü. Söylemek istediğini hem anlaşılır şekilde söylemeli hem de yüzü donuk kalmalıydı. Kendini hiç de yorgun hissetmiyordu. Deniz kıyısında durur gibi gitti tekrar açık pencerede durdu. Derin bir nefes alıp özlemle bir geminin gelmesini bekleyen biri gibi bir an önce sabah olmasını bekledi. Evet, yaşlı Trotta, İmparatorunu özlüyordu. Durduğu açık pencereden sabahın ilk ışığıyla gökyüzünün nasıl aydınlandığını, sabah yıldızının sönüp kaybolduğunu gördü. Çok sayıdaki kuşun karmakarışık cıvıltısı güneşin doğmak üzere olduğunu haber veriyordu. Gitti ışığı söndürdü, sonra kapının kenarındaki düğmeye basıp berberi odasına yollamalarını söyledi. Üzerindeki frağı çıkardı, oturdu ve berberin gelmesini bekledi. Sakal tıraşı olacaktı.

“İki kez lütfen,” dedi yarı uykulu genç berbere.

Az sonra teni parlayan yüzü berberin sürdüğü kan taşıyla hafif yandı, ardından da boynuna kadar inen pudrayla rahatladı. Saat sekiz buçuğu geçmişti. Berber gittikten sonra tekrar siyah-yeşil frağını bir güzel fırçaladı. Aynanın önünde durup, “Çok saygıdeğer Majesteleri, oğlum adına sizden merhamet diliyorum!” cümlesini birkaç kez tekrarladı. Sonra hemen giyindi ve odasından çıktı. Merdivenleri indi. Her yer sessizdi, çoğu insan henüz uyanmamış olacaktı. İkinci katla birinci kat arasındaki büyük aynanın önünde bir an durdu, beyaz deri eldiveninin kırışıklarını okşar gibi düzeltti, başını sağa sola çevirip her şey yolunda mı, diye yüzüne birkaç kez daha baktı. Sonra kimseyi rahatsız etmek istemezmiş gibi ayakuçlarına basarak kırmızı halıyla kaplı basamakları ağır ağır, gurur dolu indi. Onu gören resepsiyon görevlisi eğilerek selam verdi. Yaşlı Trotta döner kapıdan dışarı çıktı ve kendisini bekleyen çift atlı faytona bindi. Hemen mendilini çıkarıp oturacağı deri koltuğun tozunu aldı.

Ve faytoncuya emreder gibi, “Schönbrunn’a!” dedi. Bütün yol boyunca hiç kıpırmadan yerinde öyle oturdu. Faytonu çeken iri atların nalları yolun az önce yıkanmış taşlarında sanki hoş bir melodi çıkarıyordu. Ellerinde ekmek sepetleri bir yere yetişmek isteyen beyaz giyimli fırıncı çırakları bir an durup bir geçit törenini izlermiş gibi hızla uzaklaşan faytonun peşinden baktılar. Bölge Valisi Trotta’nın binmiş olduğu şık fayton bir geçit töreninin en güzel arabasıymış gibi İmparator’a gidiyordu!

Faytoncuya, saraya çok yaklaşmadan durmasını söyledi. Sonra indi ve eldivenli elleri siyah yeşil frağının iki yanında, pırıl pırıl cilalanmış kısa çizmelerine toz konmamasına dikkat ederek Schönbrunn Sarayı’na uzanan ağaçlıklı yolda uygun adım yürüdü. Başının üzerinde sabahın neşeli kuşları uçup duruyordu. Yaseminlerin ve leylakların kokusuyla neredeyse kendinden geçecekti. Kestane ağaçlarından arada sırada omuzlarına düşen beyaz çiçeklere parmağının ucuyla şöyle bir vuruyordu. Az sonra sabah güneşinde ışıldayan merdivene vardı, basamakları ağır ağır çıktı. Nöbetçiler selama durdular. Bölge Valisi Trotta, Schönbrunn Sarayı’nın kapısından içeri girdi.

Durup bekledi. Saray protokolünden bir görevli üzerindeki frağı, eldivenleri, pantolonu ve çizmeleri gözden geçirdi. Her şeyi kusursuzdu! O sabah yaşlı Trotta’nın giyiminde tek bir hata bulmak mümkün değildi. Majestelerinin çalışma odasının girişindeki büyük salonda bir süre daha bekledi. Kemerli, yüksek pencereler açıktı. Yazın ilk günlerinin bu ılık sabahında doğanın bütün zenginliği, bütün kokuları ve Schönbrunn Sarayı’nın bahçesindeki kuşların sonsuz cıvıltıları içeriye kadar giriyordu...

Fakat Bölge Valisi Trotta hiçbir şey duymuyormuş gibi öyle suskun oturuyordu. İmparator’un kabul ettiği misafirleri önce baştan aşağı gözden geçiren, onlara nasıl davranmaları gerektiğini söyleyen görevlinin az ötede durmuş ona baktığının da farkında değildi. Gözlerini dikmiş olduğu, bembeyaz iki kanadı çepeçevre altın varaklı yüksek kapıda çok iriyarı nöbetçinin heykel misali durduğu dikkatini çekti. Kahverengi sarı yer parkesinin ortasında kırmızımsı bir halı uzanıyordu. Herr von Trotta’nın siyah pantolonu, frağının etekleri ve kılıç kılıfının altın kaplama ucu pırıl pırıl parkelerde yansıyordu. Sonra oturduğu koltuktan kalktı ve usul adımlarla, çekinir gibi yer halısında yürüdü. Yaşlı Trotta çok sakindi, sadece yüreği hızlı hızlı atıyordu. Bir an için, Majesteleri İmparator’un huzuruna çıkmadan birkaç dakika önce, sanki yıllardır burada çalışıyormuş gibi oldu. Her sabah İmparator Franz Joseph’in huzuruna çıkıp sorumlusu olduğu W. bölgesinde bir gün önce olup bitenler üzerine rapor veriyordu...

Bölge Valisi Trotta, kendini bir an için İmparator’unun sarayında evinde gibi hissetti! Sonra eliyle bıyıklarını şöyle bir düzeltmek istedi, fakat artık eldivenlerini çıkarıp tekrar giyecek zamanı kalmamıştı. Düşündü, o anda yaşlı Trotta kendini bu salonda İmparator’un herhangi bir bakanından, hatta saray protokol sorumlusundan daha rahat hissediyordu. Kemerli yüksek pencerelerden içeri giren sabah esintisi sapsarı salonun perdelerine dokunuyor, kıvrımların arasına girerek onları hafifçe şişiriyordu. Pencerenin az ötesinde duran Bölge Valisi’nin yüzüne canlanmaya başlamış doğanın yeşili vuruyordu. Sarayın bahçesinden gelen kuş sesleri de gittikçe çoğalıyordu. Az sonra da öğlen olduğunu sanan bazı budala sinekler daha çok vızıldamaya başladı. Hava gerçekten erken ısınmıştı, yaz sıcağı açık pencerelerden içeri giriyor, salonu dolduruyordu. Bölge Valisi, sağ elinde geniş kenarlı şapkası, beyaz eldivenli sol eli kılıcının altın kaplama sapında, dik bakışları İmparator’un oturmakta olduğu salonun kapısında durmaya devam etti. Açık pencerelerden uzak kiliselerin çan sesleri duyuldu. Aynı anda kapının kanatları iki yana açılıverdi. Bölge Valisi Trotta, başı hafif önünde, dikkatli, usul, fakat emin adımlarla yürüdü, içeri girdi. Sonra eğilerek selam verdi. Bir an beli hafif bükülü, bakışları salonun parke tahtalarında öyle kaldı. Kapı arkasından kapatılırken tekrar doğruldu. Yazı masasının arkasında İmparator Franz Joseph ayakta durmaktaydı. Orada duran sanki onun ağabeyiydi. Franz Joseph’in birbirine karışan uzun favorileriyle bıyıkları Trotta’nın favorileriyle bıyığından biraz daha aktı. İmparator’un üzerinde o gün bir general üniforması vardı, Trotta’ysa bir bölge valisinin üniformasını giymişti. Birbirlerine çok benzeyen iki kardeş gibiydiler. Biri imparator olmuştu, diğeri de bölge valisi. Görüşme sırasında burnunun damlayacağından çekinen İmparator, pantolon cebinden mendilini çıkardı, bıyıklarında şöyle bir gezdirdi ve eğilip masadaki dosyaya göz attı. Ah, evet, şu Trotta, diye düşündü. Dün yardımcısı ona bugünkü huzura kabülün niçin gerekli olduğunu açıklamıştı. Fakat o anlatılanları çoktan unutmuştu. Daha doğrusu iyice kulak kabartmamıştı. Son aylarda şu Trotta ailesi onu bir kez daha rahatsız etmişti. Tatbikatlardan birinde bu aileden bir gençle görüşmüş olduğunu anımsayıverdi. Evet, o bir teğmendi, yüzünün solukluğu aklında kalmıştı. Şimdi huzuruna çıkan da mutlaka babasıydı! Fakat İmparator yine unutmuştu, Solferino Meydan Savaşı’nda yaşamını kurtarmış olan kişi o teğmenin büyükbabası mıydı, yoksa babası mı? Peki, Solferino Kahramanı savaşın ardından hemen bölge valisi mu olmuştu? Yoksa bu göreve getirilen Solferino Kahramanı’nın oğlu muydu? İki eliyle önündeki masaya dayandı ve, “Evet, sevgili Trotta, buyurun!” dedi. İmparator’un bir alışkanlığı vardı, huzuruna çıkan kişilere hep isimleriyle hitap ederdi. “Çok saygıdeğer Majesteleri,” diye söze başladı Bölge Valisi ve tekrar hafifçe öne eğildi, “oğlum adına sizden merhamet diliyorum!” “Ne yapıyor oğlunuz?” dedi İmparator zaman kazanmak için. Çünkü Trotta ailesinin geçmişini pek iyi bilmiyordu. Karşısındaki yanıt verinceye kadar belki bir şeyler anımsardı. “Oğlum B. sınır bölgesindeki piyade alayında teğmen olarak görev yapıyor,” diye soylu Trotta yanıt verdi. “Ah, evet, evet,” dedi İmparator. “Oradaki tatbikatta konuşmuş olduğum genç! İyi biri...” Fakat aklı yine karıştı. “Benim hayatımı kurtarmıştı! Yoksa siz miydiniz?”

“Çok saygıdeğer Majesteleri... O kişi babamdı, Solferino Kahramanı,” dedi Bölge Valisi tekrar saygıyla öne doğru eğildi.

“Şimdi kaç yaşında?” diye İmparator sordu. “Solferino Meydan Savaşı demek istiyorum... Babanız şu okuma kitabıyla ilgiliydi, öyle değil mi?”

“Evet, saygıdeğer Majesteleri!” dedi yaşlı Trotta.

Ve İmparator aynı anda o tuhaf yüzbaşının ziyaretine gelmiş olduğu günü anımsadı. İmparator I. Franz Joseph masasının yanından ayrıldı ve ziyaretçisine doğru yürüdü ve, “Gelin bakayım yanıma!” dedi.

Bölge Valisi Trotta, İmparator’a birkaç adım yaklaştı. Yaşlı İmparator bir deri, bir kemik, mor damarları görünen, parmak mafsallarında boğumlar belirmiş titrek elini uzattı. Yaşlı Trotta öpmek için tekrar eğildi. Bir an bilemedi, İmparator’un eline şöyle dokunsa mıydı, yoksa elini eline mi alsaydı. İmparator her an elini geri çekebilirdi. “Çok saygıdeğer Majesteleri,” diye üçüncü kez tekrarladı, “oğlum adına sizden merhamet diliyorum!” Karşı karşıya duran iki kardeşi andırıyorlardı. O anda bir yabancı içeri girse onları kesinlikle kardeş sanırdı. Aklaşmış favorileri, dar, çökmüş omuzları, aynı boyda bu iki insan sanki aynadaki yansımalarını görüyorlardı. Karşısındakine bakan İmparator, kendisinin bölge valisine dönüştüğünü sanıyor, Bölge Valisi de kendisini imparator oldum sanıyordu. İmparator’un solundaki ve soylu Trotta’nın sağındaki yüksek pencereler açıktı, açık sarı perdeleri yerlere kadar uzanıyordu. “Bugün hava güzel!” dedi Franz Joseph birden.

“Bugün hava çok güzel!” dedi Bölge Valisi de.

İmparator elini solundaki pencereye doğru uzatırken, Trotta da elini sağdaki pencereye doğru uzattı. İmparator kendini aynada görüyordu sanki, üzerinde Bölge Valisi’nin üniforması vardı...

Birden anımsadı, o gün Ischl’e yola çıkmadan önce yapacağı başka şeyler de vardı. “Evet, tamam!” dedi. “Her şey halledilecek! Ne yapmıştı oğlunuz? Borcu mu vardı? Halledilecek! Babanıza da benden selam söyleyin!”

“Babam vefat etti, saygıdeğer Majesteleri!” dedi yaşlı Bölge Valisi Trotta.

“Evet, vefat etti...” diye mırıldandı İmparator. “Yazık, çok yazık...” Yaşlı adam anılarında Solferino Meydan Savaşı’ndaydı. Ağır ağır yürüdü, masasına döndü. Zile bastı. Bölge Valisi Trotta’nın, başı eğik, sol eli kılıcının sapında, sağ elindeki geniş kenarlı şapkasını sağ kalçasına yapıştırmış dışarı çıktığını görmedi.

Sarayın bahçesinde şarkılar söyleyen kuşların sesi bütün odayı dolduruyordu. İmparator her ne kadar kuşları sevse de, onları Tanrı’nın en güzel yaratıklarından biri olarak kabul etse de, son yıllarda şuna inanmıştı, kuşların cıvıltısını dinlerken çok şeyi unuttuğu oluyordu. Bu nedenle çabucak önündeki dosyanın üzerine “Trotta sorunu” yazıverdi.

Sonra da her gün bu saatte yanına gelen saray protokol sorumlusunu bekledi. Büyük saat dokuzu çaldı. Kapı açıldı ve beklediği kişi içeri girdi.

19

Çok üzücü Teğmen Trotta olayı kısa zamanda halledildi, konunun üzeri kapatıldı. Binbaşı Zoglauer, genç Trotta’ya sadece şu bilgiyi verdi: “Bu üzücü olay en yüksek makamın araya girmesiyle kapatılmıştır. Saygıdeğer babanız parayı yolladı. Bu konuda söylenecek başka bir şey yok.” Bunun üzerine genç teğmen hemen babasına bir mektup yolladı. Bu mektupta, namusunun lekelenmesi en yüksek makam tarafından engellendiği için çok mutlu olduğunu yazdı. Ondan gelmiş olan mektuplara uzun süre yanıt vermemiş olmasını büyük bir hata olarak kabul etti ve bu hatası için babasından özür diledi. Genç Trotta çok heyecanlı ve hüzünlüydü. O andaki duygularını babasına yazdığı mektubunda da belirtmeye elinden geldiğince çaba gösterdi. Ancak kelime haznesi pek güçlü olmayan genç teğmen pişmanlığını, üzüntüsünü ve evine olan hasretini kanıtlayacak sözleri bulmakta zorlandı. Babasına böyle bir mektubu kaleme almak hiç de kolay bir iş değildi! Tam yazdıklarının altına imzasını attığında aklına bir şey daha geldi. “Çok yakında izinli olarak eve gelmeyi ve her şey için senden tekrar özür dilemeyi düşünüyorum.” Fakat bu son cümleyi imzanın altına eklemeyi doğru bulmadı. Oturdu ve kimi yerlerini biraz değiştirerek mektubu yeni baştan kaleme aldı. Bir saat sonra istediği gibi bir mektup ortaya çıkmıştı. Yeni baştan yazdığı satırlar, Teğmen’in hoşuna gitti. Böylece utanılacak o konunun halledildiğini, her şeyin üzerinin kapatıldığını düşündü. Çok şanslı olması inanılacak gibi değildi. Demek ki Solferino Kahramanı’nın torunu, yaşlı İmparator’a her zaman güvenebilirdi. Ordudan atılma tehlikesi artık ortadan kalktığına göre şimdi kendi isteğiyle ordudan ayrılabilir, Viyana’da Frau von Taussig’le yaşayabilir, bir devlet dairesine girebilir ve özlemini çektiği o sivil giysileri üzerine geçirebilirdi! Hem çoktandır Viyana’ya gitmemişti, Frau von Taussig’in özlemini de çekiyordu, ancak ondan hiç haber almamıştı. Böyle anlarda birkaç kadeh doksan derecelik içiyor ve içtikçe de o kadını daha çok özlüyor, birkaç damla gözyaşı döküyordu. Son zamanlarda gözlerinin sık sık yaşla dolduğunun farkındaydı. Babasına yazmış olduğu mektubu memnun memnun tekrar bir gözden geçirdi. Sonra zarfına koyup kapattı, coşku dolu harflerle üzerine adresini de yazdı. Ardından kendi kendini kutlamak için bir duble doksan derecelik ısmarladı. İstemiş olduğu içkiyi otelci Brodnitzer eliyle getirdi, “Kapturak gitti!” dedi.

Bugün gerçekten Teğmen’in mutlu günüydü. Her gördüğünde ona kötü günlerini anımsatacak o ufak tefek adam artık çevresindeki dünyada yoktu!

“Niçin?”

“Onu buradan uzaklaştırdılar.”

Demek ki Franz Joseph’in, genç Teğmen Trotta’yla konuşmuş olan İmparator’un, burnundan bıyığına damlalar düşen o yaşlı adamın kolu ta buralara kadar uzanıyordu! Buraya uzanan sadece İmparator’un kolu değildi, anılardaki Solferino Kahramanı’ydı da...

Bölge Valisi Trotta’nın İmparator’un huzuruna çıkmasının hemen ardından Kapturak’ı uzaklaştırmışlardı. Viyana’dan gerekli talimatı alan kent yetkilileri, kısa süre Brodnitzer’in kumarhanesini de kapattılar. Binbaşı Jedlicek’ten hiç söz eden yoktu. Ona ne olduğunu kimse bilmiyordu, gizem dolu bir sessizliğin içinde kaybolup gitmişti. Nasıl öteki dünyadan geri dönülmüyorsa, o da bir daha ortaya çıkmayacaktı! Yaşlanmış monarşinin askerî hapishanelerinin birinde, karanlık hücrelerde yok olmuştu... Arada sırada subaylardan biri, adını ağzına aldığında yanındakiler onu hemen susturup konuyu değiştiriyorlardı. Askerde unutmak ve unutulmak hiç de zor değildi... Yeni gelen yüzbaşının adı, Lorenz’di. Rahatını seven, tıknaz, iyi niyetli adamın biriydi. Ancak onun bu kayıtsızlığı görev sırasında da kendini belli ediyordu. Örneğin yasak olmasına karşın görevini bırakıp üniformasının ceketini çıkarıyor, bir el bilardo oynuyordu. Kimi zaman üzerindeki, koltuk altları terlemiş gömleğinin yamalı olduğu görülüyordu. Üç çocuk babasıydı, karısının yüzü hep asık, bakışları hep hüzünlüydü. Yüzbaşı Lorenz buradaki yeni görevine çabuk alıştı. Çevresindekiler de ona alıştılar. Üçüzmüş gibi birbirine çok benzeyen çocukları sık sık babalarını almak için kafeye uğruyordu. Salonda şarkılar söyleyen, dans eden “bülbüller” de yavaş yavaş kenti terk etti, gelmiş oldukları Olmütz, Hernalis ve Mariahilf’e döndüler. Artık sadece kafede haftada iki gün müzik vardı. Fakat yeni orkestranın müziği canlılık ve coşkudan yoksundu. Dansçı kızlar da gittiği için çaldıkları melodiler, daha çok unutulmuş bir dünyayı anımsatan, insana coşku değil hüzün veren şeylerdi. Canları sıkkın öyle oturan subaylar neşelenmek için daha çok içmeye başladı. Fakat içtikçe de dertlerini anımsadılar, hüzünlendiler. O yaz havalar oldukça sıcak ve bunaltıcıydı. Sabah talimlerinde askerleri dinlendirmek için iki kez ara veriliyordu. Tüfekler ve erat terden sırılsıklamdı! Askerî bandonun borazanları boğuk boğuk sesler çıkarıyordu. Ağır ve bunaltıcı hava sanki her şeyi bezginleştirmişti. Gökyüzü incecik bir sisle, gümüşi bir kurşun örtüyle kaplıydı. Bu örtü göz alabildiğine uzanan, yaşam dolu kurbağaların her şeye karşın susmadığı bataklıkların üzerine dek yayılıyordu. Söğütlerin dalları kıpırdamıyordu. Her şey rüzgârın özlemini çekiyordu. Fakat bütün rüzgârlar sonsuz bir uykuya yatmıştı!

Chojnicki o yaz geri dönmedi. Sanki o ordu mensuplarını her yaz eğlendirmesi için çağrılmış, fakat sözleşmeyi yerine getirmemiş bir sahne sanatçısıymış gibi herkes Chojnicki’ye öfkelendi. Ancak bu sınır garnizonunda yaşam hiç olmazsa biraz renklensin diye Süvari Yüzbaşısı Kont Zschoch’un aklına mükemmel bir fikir geldi. Çok görkemli bir yaz eğlencesi düzenlenecekti! Onun bu önerisi çok zekice de bir buluştu, çünkü sınırdaki alay, gelecek yıl yüzüncü yıldönümünü kutlayacaktı ve bu yaz eğlencesi bir ön deneme olabilirdi... Herkes Kont Zschoch’un önerisini çok dâhice buldu. Albay Festetics de eğlencenin gelecek yılki törenlerin denemesi olması düşüncesinin kendi buluşu olduğunu iddia etti. Ne de olsa o Kont’un önerisinden birkaç hafta önce yüzyıl törenlerinin hazırlığına başlamıştı. Çalışmalarını artırdı, her gün, her boş saatinde, altı ay sonra resmî yerlere yollanacak dalkavukça bir mektupla ilgilendi durdu. Ancak Albay Festetics bu çok önemli mektubu tek başına kaleme almıyordu, Süvari Yüzbaşısı Kont Zschoch da ona önerilerde bulunuyordu. Ancak kimi zaman anlatımı üzerine aralarında bir güzel tartışıyorlardı. Anlaşmazlıkları çoğu kez cümle kurmak ve mektuptaki en ufak deyimler, hatta kelimelerdi. Sonra aralarında karar verdiler, hergün en çok iki cümle yazılacaktı. Her biri aklına gelenleri yazıcısına kaleme aldırıyordu. Süvari Yüzbaşısı’nın yazıcısı bir onbaşıydı, Albay’ın da bir takım komutanı. Sonra karşılıklı oturup cümleleri karşılaştırıyor, birbirlerini övüyorlardı. Ardından da Albay Festetics o günkü taslağı, çalışma odasındaki ve tek anahtarını cebinde taşıdığı büyük dolaba kilitliyordu. Aynı dolapta gelecek yılki geçit törenleriyle ilgli kafasından geçirdiği planlar da vardı. Gerek bu planlar, gerekse mektup taslakları, mühürlü bazı zarfların yanında duruyordu. Bu zarfların içinde de bir seferberlik durumunda ne yapılması gerektiğini içeren gizli emirler vardı!

Süvari Yüzbaşısı Zschoch’un o olağanüstü yaz eğlencesi düzenleme düşüncesi kabul gördükten sonra gelecek yılki törenlerle ilgili İmparator’a yollanacak davet mektubunun nasıl yazılacağı görüşmelerine ara verdiler! Şimdi önemli olan yaz eğlencesine çağrılacak kişilere yollanacak davet mektubuydu. Bu mektubun metni üzerinde çabucak anlaştılar. Tartıştıkları tek konu, davetlilerin hangi sırayla haberdar edileceği idi. Süvari Yüzbaşısı Zschoch, Albay Festetics’ten farklı bir görüşteydi. O, önce yüksek rütbelilerle en soylulara, sonra da alt rütbelilerle daha az soylulara davetiye yollanmasını öneriyordu. “Hepsi aynı anda haberdar edilecek,” diye kesin konuştu sonunda Albay. “Bu bir emirdir!” Kont Zschoch da sesini çıkarmadı, sadece burun kıvırdı ve bütün davetiyelerin aynı anda yollanmasını emretti.

Askerî personel şefine de gelmiş geçmiş bütün yedek subaylarla emekliğe ayrılmış subayların adreslerini temin etmesini söyledi. Görkemli yaz eğlencesine herkes çağrılacaktı. Piyade subaylarının dışında süvari alayındaki subaylarla yakın akrabaları ve yakın dostları da davetliydi. Herkese bu eğlencenin yüzüncü yıl törenlerinin bir denemesi olacağı açıklandı. Hafif Süvari Alayı başkomutanı kabul edilen prens de yaz eğlencesine katılacaktı. Eğlencenin Kont Chojnicki’nin korularından birinde yapılmasına karar verildi. Ne de olsa doğanın sanki yaz eğlenceleri için yaratmış olduğu bu alanı, sahibi de düzenlediği büyük davetlerde kullanıyordu. Alaçamlardan oluşan koruda çok sayıda gölgelik ve serin köşeler, düzgün patikalar, dans pisti olmaya çok elverişli ağaçsız, çimenlik alanlar vardı. Chojnicki’nin korusu kiralandı. Albay Festetics ile Süvari Yüzbaşısı Zschoch, onun burada olmamasına çok üzüldüklerini belirttiler. Fakat yine de Chojnicki’ye davetiye yolladılar ve çok görkemli bu yaz eğlencesine geleceğini, hatta Albay’ın belirttiği gibi gelirken bazı çekici ve ilginç kişileri de beraberinde getireceğini ümit ettiler. Hulin ve Kinsky, Podstatzki ve Schönborn, Albert Tassilo Larisch ve Kirchberg, Weissenhorn ve Babenhausen, Senny ve Benkyö, Zuscher ve Dietrichstein soylu ailelerini de davet ettiler. Bütün bu soyluların alayla yakından veya uzaktan bir ilişkisi vardı. Süvari Yüzbaşısı Kont Zschoch davet edilecek kişilerin tüm listesini tekrar bir gözden geçirirken aniden heyecanlandı. “Hay aksi!” diye sesini yükseltti. “Lanet olsun!” Sonra bu sözü birkaç kez peş peşe tekrarladı. Böylesine görkemli bir yaz eğlencesine taburdaki bütün üsteğmenlerle teğmenlerin de çağırılması Yüzbaşı Kont’un hiç de hoşuna gitmedi, fakat bunu yapmak zorundaydılar. Albay Festetics de, önemli değil, bir kenarda kalır onlar, diye düşündü. Yüzbaşı Zschoch sesini çıkarmadı, çünkü o da aynı şeyi aklından geçirmişti. Biri yazıcısı onbaşıya, diğeri de takım komutanına teğmenlerin isimlerini yazdırırken gözlerini öfkeyle kısmışlardı. Sıra Sipoljeli Baron Teğmen von Trotta’ya geldiğinde Albay Festetics önemsemezmiş gibi, “Solferino Meydan Savaşı!” diye mırıldandı. “Ah, evet!..” dedi Yüzbaşı Zschoch da. Sonra şöyle bir düşündü, Solferino Meydan Savaşı, on altıncı yüzyılda değil miydi?

Kalem odasındaki bütün çalışanlara yeşil ve kırmızı kâğıtlardan çeşitli süsler yapma görevi verildi. Genç subaylar korudaki alaçamlara çıkıp ağaçtan ağaca teller gerdiler. Süvariler haftada üç kez talime gitmeyip onun yerine kışlada “ders aldılar.” Onlara seçkin misafirlere nasıl davranılacakları öğretildi. Süvarilerden neredeyse yarım bölük asker, mutfağa aşçıbaşının emrine verildi. Köylü çocukları burada kazanların nasıl temizlendiğini, tepsiler içindeki yemeklerin nasıl servis edildiğini, şarap kadehlerinin nasıl tutulduğunu ve üzeri et dolu büyük şişlerin ateşin üzerinde nasıl çevrildiğini öğrendi. Albay Festetics her sabah mutfağı, gıda depolarını ve lokantayı denetledi. Davetlilere doğrudan hizmet verecek bütün personelin ince kumaştan beyaz eldivenler giymesi kararı alındı. Albay, bu görevi üstlenen süvarileri her sabah karşısına dizip denetledi. Özellikle parmaklarının temiz, tırnaklarının bakımlı, eldivenlerinin de yırtık olup olmadığına baktı. Hem heyecanlı hem de keyifliydi; sanki bir güneş ruhunu aydınlatıyordu. Çok girişken ve çalışkan olduğu için gurur duydu, kendi kendini övdü ve başkalarından da övgü bekledi. Başka zaman olsa haftada bir aklına yeni bir şey gelen Albay, şimdi her gün yenilikler düşünüyordu. Bunlar sadece yaz eğlencesiyle ilgili şeyler değildi, yaşamla, günlük talimle, askerî stratejilerle de ilgiliydi. O günlerde Albay Festetics kendisinde zamanı geldiğinde general olma yeteneğini görüyordu...

Ağaç dalları arasına teller gerildikten sonra sıra kalem odasındakilerin yapmış olduğu yeşil ve kırmızı kâğıtlardan çeşitli süslerin asılmasına geldi. Deneme amacıyla bazıları tellere tutturuldu. Albay gelip yapılanları denetledi ve bu tellere kâğıttan fenerler de asılması kararını aldı. Ancak Albay’ın bu yeni düşüncesi riskli bir şeydi, çünkü uzun süredir yaşanan puslu ve bunaltıcı günlere karşın yağmur yağmamıştı. Yağmur her an ani bir fırtınayla indirebilirdi. Bunun üzerine Albay yeni bir karar aldı ve koruya nöbetçiler koydu. Bunların görevi fırtınanın ve yağmurun yaklaştığı sezildiğinde hemen ağaçlardaki kâğıt süslemelerle kâğıttan fenerleri toplamaktı. “Telleri de indirelim mi?” diye bir süvari yüzbaşısına sordu. Alt rütbede olanların kimi zaman üstlerinin kendilerine danışmasına sevindiklerini biliyordu. “Tellere yağmurda bir şey olmaz,” dedi Yüzbaşı. Böylece teller ağaçlarda kaldı. Fırtına gelmedi. Fakat bunaltıcı ve sıkıcı hava devam etti. Sonra bazı davetliler, katılamayacaklarını bildirdiler. Çünkü büyük yaz eğlencesinin yapılacağı pazar günü Viyana’nın ünlü bir soylular kulübü de balo düzenlemişti. Davetliler arasında kararsız olanlar da vardı. Bir yandan başkent toplumundaki en son yenilikleri (bunları ancak soylular kulübünün balosunda öğrenebilirlerdi) merak ediyor, bir yandan da hakkında çok şey duymuş oldukları maceralı sınır bölgesi ilgilerini çekiyor, oraları görmek istiyorlardı. Egzotik bu yöre onlar için başkent dedikoduları kadar çekiciydi. O pazar günü nereye gideceğini henüz bilemeyenler, kararlarını son anda verip gelip gelmeyeceklerini telgrafla bildireceklerini yazdılar. Bu gibi yanıtlar ve son an telgrafları kendini güven içinde hisseden Albay Festetics’i huzursuzlaştırdı. “Tam bir felaket, nasıl da bir şansısızlık!” deyip durdu. “Evet, tam bir felaket!” dedi Süvari Yüzbaşısı da. Ve hüzünle başlarını önlerine eğdiler.

Acaba kaç oda ayırtsalardı? Yüz mü, yoksa elli mi? Nerede? Otelde mi, yoksa Kont Chojnicki’nin evlerinde mi? Hem o burada değildi ki! Davetlerine yanıt bile vermemişti... “Şu Chojnicki ne yaptığı bilinmeyen biri, çok sinsi!” dedi Süvari Yüzbaşısı. “Ben ona hiçbir zaman güvenmemiştim.” “Haklısın!” dedi Albay da. Aynı anda kapı vuruldu. İçeri giren emir subayı Kont Chojnicki’nin ziyaretlerine gelmiş olduğunu bildirdi.

“Ne kadar da yaman adam!” diye seslerini yükselttiler Albay ile Yüzbaşı.

Çok içten bir selamlaşma oldu. Albay, düşünceleri ve becerisiyle daha öteye gidemeyeceği bir noktaya gelmiş olduğunun farkındaydı. Süvari Yüzbaşısı Zschoch da hemen hemen aynı şeyi düşünüyordu. Ziyaretlerine gelen Chojnicki’ye sarılıp, “Hoş geldiniz,” dediler, öpüştüler. Biri, ötekinin kontu yanaklarından üç kez öpmesini sabırla bekledi! Ardından da emir subayına bir şişe sert içki getirtmesini söylediler.

Bütün sorunlar o andan sonra gerilerde kaldı, çok kolay ve güzel düşüncelere dönüştü. “Biz yüz oda ayırtalım, fakat sonra ellisi boş kalırsa yapacak bir şey yok!” dedi Chojnicki. Albay ile Yüzbaşı coşkuyla aynı anda, “Çok mükemmel!” diye bağırıp misafirlerine sarıldılar.

Büyük yaz eğlencesi öncesi bütün bir hafta hava kuruydu, tek bir damla bile düşmedi, kâğıt süslemelerle kâğıt fenerler tellerde asılı kaldı. Kimi gün korunun kıyısında kurulu çadırda nöbet tutan ve batıdan gelmesi beklenen gökyüzündeki düşmanı izleyen astsubayla emrindeki dört er, çok uzaklardan duyulan ve çevredeki tepelerde yankılanan gürlemelerle ürküyorlardı. Kimi akşamlar da batıda toplanan, batmaya hazırlanan kıpkırmızı güneşin çevresini saran küçük gri bulutlar arasında oluşan güçsüz şimşekler duyuluyordu. Buradan çok uzaklarda, başka dünyalara boşaltsındı fırtınalar içini! Suskun korunun yollarında kuru çam iğneleriyle alaçamlar gövdelerinden kopmuş kuru kabuklar çıtırdıyordu. Cıvıldayan kuşların sesi donuk ve yorgundu. Ağaçlar arasındaki kumlu ve yumuşak zemin sıcaktı. Fırtına gelmedi. Renkli kâğıtlardan süsler dallarda asılı kaldı...

Cuma günü ilk davetliler geldi. Yollamış oldukları telgraflarla geleceklerini önceden bildirmişlerdi. Görevli subaylar onları tren istasyonundan aldı. Saatler ilerledikçe kışlada heyecan artıyordu. Brodnitzer’in kafesinde süvarilerle piyadeler, aralarında görüşmeler yapıyordu. Ancak üzerinde konuştukları şeyler öyle pek önemli konular değildi. Heyecan dorukta olduğu için herkes birileriyle bir araya gelmek, bir şeyler konuşmak istiyordu. İnsanlar sabırsızdı, böyle bir günde tek başına kalmak hiç kimsenin hoşuna gitmiyordu. Aralarında konuşmaktan çok fısıldaşıyorlardı. Birbirlerine anlattıkları çoğu şey geçmiştendi, bazıları yıllardır hiç sözünü etmemiş oldukları konulardı, şimdi onlara gizemli şeylermiş gibi geliyordu. Kışladaki insanlar bir bütün olmuşlardı, herkes birbirine güveniyor, herkes birbirini seviyordu. Beklenen büyük olay, kışlada uyum içinde bir yaşamı gerçekleştirmişti. Büyük yaz eğlencesi ufuktaki ortak, dev bir dağdı! Bu olay sadece büyük eğlence değildi, insanlar o günden sonra ortak kışla yaşamlarının değişeceğine de inanıyordu. Eğlencenin başlamasına çok az kala yarattıklarından korkmaya başladılar. Kendilerine dostça el sallayan eğlence gözlerini korkuttu. Herkes tören üniformasını fırçalayıp ütüledi. Yüzbaşı Lorenz bile o sabah her günkü gibi bir parti bilardo oynamak alışkanlığını bir kenara itti. O gün yapılacak eğlence, asker yaşamının son yıllarını rahat içinde geçirmeye niyetli Yüzbaşı’yı rahatsız ediyordu. Giymesi gereken tören üniformasına kuşku ve kuruntuyla baktı. Sanki o anda yıllar boyu serin ahırında rahat bir yaşam sürdürmüş olan yaşlı bir beygirden birdenbire tırıs tempoda bir at yarışına katılmasını istiyorlardı!

Ve sonunda beklenen pazar günü geldi. Çağrılı misafirlerden elli dördü daveti kabullenmiş ve gelmişti. “Vay canına!” dedi Kont Zschoch heyecanla. Gelenler listesindeki elli dört ünlü adı görünce görev yaptığı alayın ne kadar değerli bir alay olduğunu daha iyi kavradı ve sonsuz gururlandı. Büyük yaz eğlencesi akşamüstü tam saat dörtte başladı. Talim alanında yapılan geçit töreni bir saat sürdü. Daha büyük garnizonlardan iki askerî bandoyu davet etmişlerdi. Onlar korunun ortasına kurulmuş olan yuvarlak ahşap sahnede çeşitli melodiler çalıyordu. Üstü kapalı özel bir bölümde oturmakta olan hanımlar sıkı korselerinin üzerine ince yazlık elbiseler giymişlerdi; başlarında da kenarları geniş, bazıları kuş figürleriyle bezenmiş yaz şapkaları vardı. Sıcaktan etkilenmelerine karşın hep bir gülümseme vardı dudaklarında, tatlı bir esintiyi anımsatan bu şirin hanımların... Dar giysileri içinde dimdik oturuyorlar, dantelli eldivenleri dirseklerine kadar uzanıyordu. Küçücük mendilleriyle arada sırada hafifçe yüzlerini siliyor ve gülümsüyorlardı; dudaklarıyla, gözleriyle ve göğüsleriyle! Kadınlar şekerlemeler, köpüklü şarap, çarkıfelek için bilet ve hemen herkesin üzerine görünen konfetileri satıyorlardı. Masaların, ağaç dallarının, insanların boyunları ve bacakları da rengârenk serpantinlerle sarılıydı.

Bu arada korunun ötesinde bir yerlerde çoktandır beklenen bulutlar toplanmaya başlamıştı. Gök gürültüleri de gittikçe yaklaşıyordu, fakat askerî bandonun çaldığı müzik, göğün gürültüsünü henüz bastırıyordu. Akşam çadırların, arabaların, konfetilerin ve dans edenlerin üzerine çökmeye hazırlanırken artan esintiyle sallanmaya başlayan fenerler yakıldı. Gittikçe yakına sokulan ve alacakaranlığı aydınlatan şimşekler henüz eratın korunun az dışında ateşlediği havai fişeklerin gürültüsünü ve aydınlığını bastıramıyordu. Çoğu davetli de arada sırada yakın tepelere düşen küçük yıldırımları doğru dürüst yükselemeyen havai fişek sanıyordu. “Fırtına geliyor!” dedi biri. Ve bu yeni haber, koruya dağılmış davetliler arasında hızla yayıldı.

Kısa sürede davetliler koruyu terk etmek ve Chojnicki’nin villasına gitmek üzere arabalarla atlarına doğru koşuştular. Bazıları da yürüyerek gitmeyi yeğledi. Villanın bütün pencereleri açıktı. Kocaman mumların villadan dışarı taşan ve geniş ağaçlıklı yola doğru uzanan parlak ışığında dallar, yapraklar ve yol sanki altına boyanmıştı. Henüz akşam olmamıştı, fakat her yönden yakına gelmeye başlayan kara bulutların altında her yer çabucak karanlığa büründü. Villaya uzanan ağaçlıklı yolun başlangıcındaki zemini çakıltaşı kaplı oval alanda davetliler, arabalar, atlar ve giysileri renkli kadınlarla rengârenk üniformalı subaylar toplandı. Askerler atlarını, arabacılar da beygirlerini zor tutuyordu. Gittikçe artan esinti, hayvanların parlak tüylerini okşuyordu. Gittikçe huzursuzlaşan, kişneyen atlar bir an önce sakin ahırlarına dönmek istiyormuş gibi çakılları eşeliyordu. Doğanın ve hayvanların heyecanı davetlilere de geçmiş gibiydi. Az öncesine kadar top oynayıp dans eden, heyecanla birbirine seslenen insanlar aniden suskunlaşıvermişti. Villaya uzanan yolda yürüyenler ürkek gözlerle çevrelerine bakınıyorlardı. Sonra büyük ana kapının kanatları iki yana açıldı, davetliler villaya girip odalara dağıldılar. İki askerî bandonun çaldığı değişik melodilerle önce keyiflenmiş, sonra da yaklaşan fırtınanın gürültüsüyle heyecanlanıp kafaları karışmış insanlar, ağaçlıklı yolun başlangıcındaki alana bir emir subayının dörtnala girdiğini fark etmediler bile. Onlar şimdi villanın odalarında dolaşırken, içeri kaçmış olan müzisyenler aletlerinin akordunu yapıyordu. Şimşekler gittikçe arttı, bulutlar mora büründü. Hızla dizginleri çekip atını durduran emir subayının, başındaki ışıldayan miğferi, omzuna atmış olduğu filintası ve belindeki kurşunlukla savaştaki bir haberciden hiç farkı yoktu. Hemen atından indi ve Albay Festetics’in nerede olduğunu sordu. Ona Albay’ın az önce villaya girmiş olduğunu söylediler. Kendisine haber verilen Albay Festetics dışarı çıktı ve kapıda bekleyen emir subayının uzattığı bir zarfı alıp tekrar içeri girdi. Az aydınlatılmış giriş holünde bir an durdu. Orada bekleyen hizmetkârlardan birinin elinde şamdanla yanına gelmesini bekledikten sonra zarfı dikkatle açtı. Arkasında duran ve genç yaşından bu yana Kont Chojnicki’nin emrinde çalışmakta olan hizmetkâr birden heyecanlandı, şamdanı tutan eli titremeye başladı. İstememesine karşın Albay’ın elindeki kâğıtta yazanlar gözünün önündeydi. İri harflerle tek bir cümle yazılmıştı! İyi eğitilmiş bir hizmetkâr, bakışlarını bu cümleden kaçıramazdı! Bu, bir insanın gözleri kapalı olmasına karşın çakan şimşekleri görmesine benziyordu... Az ötesindeki kâğıda mavi mürekkeple yazılmış iri harflerden bakışlarını kaçırması mümkün değildi! “Söylendiğine göre Veliaht Prens Ferdinand, Saraybosna’da öldürülmüş.”

Bu kelimeler ânında Albay’ın beynini doldurdu, yanı başında durmakta olan hizmetkârın da gözlerini. Albay elindeki zarfla kâğıdı yere düşürdü. Sol elinde şamdanı tutan hizmetkâr hemen yere eğildi ve sağ eliyle alıp doğruldu. Bakışları Albay Festetics’in bakışlarıyla karşılaştı. Hemen bir adım geri attı, bir elinde şamdan, diğer elinde zarfla mektup öyle durdu. Şimdi her iki eli de titriyordu. Mumların ışığı, Albay’ın yüzünü hafifçe aydınlattı. Hafif aklaşmaya başlamış sarışın gür bıyığının kapladığı ve çoğu zaman kırmızı olan yüzü, şamdan mumlarının titreşen alevlerinde bir morlaşıyor, bir aklaşıyordu. Sonra dudakları şöyle bir oynadı, bıyığı titredi... O anda giriş holünde Albay Festetics’le hizmetkârdan başka kimse yoktu. Salonlardan orkestraların çaldığı hoş vals melodileri, eğlenen davetlilerin uğultusu ve içki kadehlerinin tokuşması kulağa geliyordu. Açık kapıdan ise uzaklara düşen yıldırımların sesi, ağaçlıklı yolu ve küçük alanı aydınlatan gök gürültüleri duyuluyordu. Albay Festetics bakışlarını karşısındaki hizmetkârın yüzünden çekmeden konuştu: “Okudunuz mu?” “Evet, Komutanım!” “Çenenizi sıkı tutacaksınız!” dedi Festetics ve işaretparmağını dudaklarına götürdü. Sonra zarfla kâğıdı alıp hizmetkârın yanından uzaklaştı. Yürürken iki yana hafifçe sallanıyormuş gibiydi. Acaba mumların titreşen ışığında mı böyle görünüyordu salona doğru yürüyen Albay?

Peşinden bakan hizmetkâr hem gelen habere çok meraklanmıştı hem de Albay’ın “sus” emriyle çok heyecanlanmıştı. Elindeki şamdanla görevi devretmek ve doğruca odasına çekilmek için başka bir hizmetkârın gelmesini bekledi. Belki orada yeni haberler gelirdi kulağına... Orta yaşlı, kendi halinde ve aklı başında biriydi. Ancak elindeki şamdanın ve dışarıdaki şimşeklerin ikide bir mavimsi beyaz aydınlattığı bu holde şimdi tek başına dururken nedense ürkmeye başlamıştı. Fırtınanın patlamak üzere olduğunu hissetti. Orta yaşlı hizmetkâr dışarıdaki fırtınayla az önce gelen haber arasında doğaüstü bir bağlantı olduğunu düşünmeden edemedi. Sol elinde şamdan öyle durmaya devam ederken çabucak ıstavroz çıkardı. Aynı anda Kont Chojnicki hole geldi ve orada tek başına duran adama biraz şaşkın baktı. Sonra yanına sokulup dışarıdaki fırtınadan korkup korkmadığını sordu. Korktuğu şeyin fırtına olmadığını söyledi hizmetkârı. Az önce susacağına söz vermiş olmasına karşın sırdaşlığın verdiği o yükün altında ezileceğini de kavradı. Chojnicki, “Peki nedir sizi korkutan?” diye sordu. Orta yaşlı adam, Albay Festetics’in az önce dehşet dolu bir haber almış olduğunu söyledi ve gelen mektupta gördüğü kelimeleri tekrarladı. Kont Chojnicki hemen villanın bütün perdelerinin sıkıca kapatılmasını emretti. Sonra da hizmetkârlarından birini çağırtıp faytonunu hazırlatmasını söyledi. Kente inmek istiyordu. Aynı anda üstü açık bir fayton villanın kapısında durdu. Arkaya doğru toplanmış ıslak tentesinden yağmur damlaları sızıyordu. Bu yabancı fayton az önce yağmur yağmış bir bölgeden geliyor olmalıydı. Bölge komiseri faytondan indi. Bir süre önce fırça kılı fabrikası işçilerinin politik amaçlı nümayişini engellemiş olan yüksek memur heyecanlıydı ve koltuğunun altında bir evrak çantası taşıyordu. Ağzından çıkan ilk sözler, sanki bunun haberini vermeye gelmiş gibi, “Kentte yağmur yağıyor!” oldu. Ve hemen ardından da Kont Chojnicki’ye, kendisine gelen bilgilere göre Avusturya-Macaristan İmparatorluğu prensinin Saraybosna’daki bir suikastte öldürülmüş olduğunu söyledi. İlk haberleri bundan üç saat önce kente gelen yolcular vermişti. Ardından da eyalet valiliğinden şifreli bir telgraf almışlardı. Ancak fırtına nedeniyle bağlantı sık sık kesildiği için yolladıkları soru telgrafına henüz yanıt alamamışlardı. Hem bugün günlerden pazar olduğu için resmî dairelerde sadece nöbetçi memurlar vardı. Fakat kentte ve köylerde insanlar arasında huzursuzluklar başlamıştı. Fırtınaya karşın kimi yerde insanlar sokaklara dökülmüştü.

Bölge Komiseri usul sesle ve heyecanla Chojnicki’yle konuşurken salonlardan dans müziği, kadeh sesleri ve erkeklerin kahkahaları duyuluyordu. Chojnicki hemen karar verdi, yakından tanıdığı, güvendiği ve henüz ayık olduğunu bildiği birkaç kişiyi yan odada toplayacaktı. Gözüne kestirdiklerini değişik bahanelerle bir araya gelmeleri gerektiğine inandırdı. Kendine yakın olduğunu bildiği bu insanlara Bölge Komiseri’ni tanıttı ve gelen haberi açıkladı. Chojnicki’nin güvendiği kimseler arasında süvari alayının komutanı albay, piyade avcı taburunun komutanı yüzbaşı, yanlarında emir subayları, bölgenin bazı ünlü kişileri vardı. Piyade taburundan Teğmen Trotta da Kont Chojnicki’nin bu toplantıya çağırdığı davetliler arasındaydı. Bir araya geldikleri oda pek büyük olmadığı için oturamayanlar duvara dayanmış ayakta duruyordu. Olayın önemini henüz pek kavramamış birkaç tasasız da yere halının üzerine bağdaş kurmuş dinliyordu. Fakat bu gibiler az sonra konunun derinine inildikçe odadaki herkes olayın ciddiyetini kavramasına karşın toparlanıp ayağa kalkmadılar, halıda oturmaya devam ettiler. Ancak oturmaya devam edenlerden bazıları duyduklarıyla buz gibi donup kalmıştı; hareket edecek durumda değillerdi. Yerlerinden kalkmayanlar, hiç tepki göstermeyenler arasında sarhoş olanların yanı sıra doğaları gereği dünyada olup bitenleri –felaketler dahil– hiç umursamayanlar da vardı! Odadakilerin bazılarının saçlarının arasında konfetiler duruyor, boyunlarından ve omuzlarından renkli serpantinler sarkıyordu.

Küçük odada az sonra sıkıcı bir hava oluştu. Zor nefes alanlar oldu. “Pencereleri açalım!” dedi biri. Bir başkası hemen uzanıp yüksek ve dar pencerelerden birini açtı, şöyle bir dışarı uzandı ve aynı anda kendini geri çekti. Villanın bahçesine müthiş bir gürültüyle, ışıklar saçarak bir yıldırım düşmüştü. İsabet alıp parçalanan ağaçların dalları etrafa saçıldı. Bir anda odun parçaları toprağı silme kapladı. Öyle ilgisiz ilgisiz, canları sıkkın halının üzerinde oturan umursamazlar bile bir anda ayağa fırladı. Sarhoşlar sağa sola sallandı. Herkesin yüzü kireç gibi olmuştu. Herkes nefes almadan kaskatı olmuş duruyordu. Bazıları henüz yaşadığına sevindi. Ardından müthiş bir gök gürültüsü. Odadaki insanlar birbirine sokuldu, ortadaki masanın çevresinde yan yana bir araya gelmeye çalıştılar, vücutlar, kafalar birbirine değdi. Herkesin yüzü değişmişti, bir anda kardeş olmuşlardı. Sanki yaşamlarında ilk kez bir fırtınaya tanık oluyorlardı. Korku ve saygıyla gök gürültüsünün geçmesini, doğanın sakinleşmesini beklediler. Her yere bir sessizlik çöktü, masanın çevresindekiler rahatladı, derin bir nefes aldılar. Düşen yıldırımın birbirinden ayırdığı kara bulutlar aniden boşandı, müthiş bir yağmur başladı. Odadakiler yine az önce durdukları köşelere, oturdukları koltuklara döndüler.

“Eğlenceye son vermeliyiz!” dedi Binbaşı Zoglauer.

Saçlarında hâlâ konfetiler duran, boynundan birkaç renkli serpantin sallanan Yüzbaşı Zschoch hızla oturduğu yerden ayağa fırladı. Öfkelenmiş, daha doğrusu hakarete uğramış gibiydi. O savaşan bir süvariydi, o bir konttu, o bir Zschoch’tu! Kendini çok başka kabul eden bir bireydi! Gözlerini iri iri açtı, kalın kaşlarını çattı ve tehdit eden iğneli bakışlarını Binbaşı Zoglauer’in yüzüne dikti. Yüzbaşının renksiz, biraz safça gözlerindeki ifadede, o andaki gerçeği kavramış bir insanın değil geçmişte yaşanmışların izleri vardı. Zschoch sülalesinin on beşinci yüzyıldan günümüze taşıdığı gurur doluydu gözleri... Az önce düşmüş olan yıldırımı, müthiş gök gürültüsünü ve ulaşan kötü haberi, kısacası son dakikalarda olup biten her şeyi birdenbire unutmuş gibiydi. Sanki o anda kafasındaki tek şey, buluşu olan yaz eğlencesi ve büyük çabalarla gerçekleştirilmiş bu etkinlikteki rolüydü. Yüzbaşı Zschoch o saate kadar çok köpüklü şarap içtiğinden olup biteni kavrayacak durumda da değildi. Hafif eğri burnunda ter damlaları oluşmaya başlamıştı.

“O gelen haber gerçek değil,” dedi, “evet gerçekle hiç ilgisi yok! Aksini biri bana kanıtlasın! Budalaca bir yalan! Hem ne diyorlar, ‘söylendiğine göre’...”

“Bir söylenti bile bize yeterli!” diyen Zoglauer onun sözünü kesti.

Aynı anda Süvari Yedek Yüzbaşısı von Babenhausen de tartışmaya katıldı. O da biraz içkili gibiydi. Duvara dayanmış konuşulanları dinlerken gömleğinin koluna sokmuş olduğu küçük mendili ikide bir çıkarıyor yelpaze gibi kullanıp ferahlamaya çalışıyordu. Aniden masaya doğru birkaç adım attı ve gözlerini kısarak yüksek sesle konuştu:

“Beyler,” dedi, “Bosna bizden çok uzak! Söylentiler bizi ilgilendirmez! Bana sorarsanız böyle bir haber şu anda umurumda bile değil! Eğer duyduklarımız gerçek ise günü geldiğinde bize de söylenecektir!”

“Bravo!” diye ağır süvari sınıfından Baron Nagy Jenö sesini yükseltti. Büyükbabasının Ödenburglu bir Yahudi olduğu ve babasının Baron unvanını satın aldığı biliniyordu. Nagy Jenö’ye göre Macar soyluları monarşinin en üstün sınıfını oluşturmaktaydı. Macar üst sınıfıyla soylularının bütün hatalarını devralmış olan Baron Jenö, sülalesinin geçmişini elinden geldiğince unutturmasını başarmıştı!

“Bravo!” diye tekrarladı. Macar ulusal politikasına yararı dokunduğuna veya zararlı olduğuna inandığı her türlü çabayı ya seviyor ya da ondan nefret ediyordu. Bu nedenle de Baron Nagy Jenö, Slav halklarını sevdiğine, Macarlardan ise hoşlanmadığına inandığı veliahttan hiç hoşlanmıyordu. Şimdi kalkıp kimsenin yaşamak istemediği bu sınır bölgesindeki bir yaz eğlencesine gelmişti ve böyle bir olayla keyfini kaçırmak istemiyordu. Mensuplarından birinin, ırksal nedenlerle yükümlü olduğu Csárdás5 dansı yapma fırsatının sırf bir dedikodu yüzünden elinden alınmasını, Macar ulusuna yapılmış bir hakaret olarak kabul ediyordu. Gezintiye çıkan çok yaşlı birinin bastonunu sıkıca kavraması gibi Baron da gözündeki monoklü sıkıca tuttu ve Macarların biraz sulugöz, çok yumuşak Almancasıyla konuşmaya devam etti: “Saygıdeğer von Babenhausen haklı! Hem de çok haklı! Eğer veliaht söylendiği gibi gerçekten öldürülmüş ise bu monarşinin veliahtı olacak başkaları da var!”

Nagy Jenö’den daha çok Macar soyundan olduğu bilinen Herr von Sennyi o anda Yahudi kökenli birinin Macar çıkarlarını kendisinden daha çok korumasına karşı çıkması gerektiğini düşündü ve yerinden fırladı. “Veliahtın ne zaman öldürülmüş olduğunu da bilmiyoruz. Hem bu bizi ilgilendirmiyor ki!”

“Tabii ilgilendiriyor bu bizi,” diye Kont Benkyö sesini yükseltti. “Fakat o öldürülmedi ki! Şu anda her şey dedikodudan başka bir şey değil!”

Dışarıda yağmur gücünü artırmıştı. Mavi beyaz şimşekler artık daha az çakıyor, gök gürültüleri de çok uzaklardan kulağa geliyordu.

Moldava Nehri’nin kıyılarında büyüyüp yetişmiş Üsteğmen Kinsky de tartışmaya katıldı ve veliahtın monarşinin devamını sağlayacağına inanmadığını belirtti. Diğerlerinin de söylemiş olduğu gibi o da prensin öldürülmüş olduğu haberini bir dedikodu olarak kabul ediyordu. Suikastın yapıldığı söylenen bölgeden o kadar uzaktaydılar ki, haberin doğru olup olmadığını araştırma olanakları yoktu. Belki eğlence sona erdikten sonra, yani ertesi gün haberin aslı onlara ulaşırdı.

Oldukça içkili olduğu görülen Kont Battyanyi tartışmaya bir ara verildiğinde diğer Macar kökenli davetlilerle Macarca sohbet etmeye başladı. Çevrelerinde duranlar biraz şaşkın, konuşulanların tek kelimesini anlamadan onlara bakıyordu. Fakat diğerlerinin şaşkınlığı Macar davetlileri hiç rahatsız etmemiş gibiydi, hatta davranışlarından odada başkaları da olduğunu unutmuşa benziyorlardı. Arada sırada yüksek sesle kahkahalar da atıyorlardı. Ne konuştuklarını, neşenin ve kahkahaların nedenini anlamayan diğer davetliler arasında öfkelenip surat asanlar oldu. En çok da Jelacich adındaki Slovenyalı bir davetli öfkelendi. O Macarlardan nefret ediyor, Sırpları da hor görüyordu. Jelacich bir monarşi hayranıydı ve vatanseverdi. Fakat o anda, tıpkı elindeki vatan bayrağını takacak ev çatısı bulamayan biri gibi vatan sevgisini gösteremiyordu... Soyundan birçok insan, Slovenler ve Hırvatlar, Macarların boyunduruğunda yaşıyordu. Süvari Yüzbaşısı Jelacich’in insanlarını Macarlar, Avusturya’dan, Viyana’dan ve İmparator Franz Joseph’den ayırıyordu. Saraybosna’da öldürülmüştü veliaht, Slovenya’ya hiç de uzak olmayan bir kentte. Belki de öldüren onun gibi bir Slovenyalı idi! Odada bulunanlar arasında biraz olsun Macarca anlayan Jelacich, suikastten söz edenlere karışmaya kalksa diğerleri tarafından suçlanmaktan korkuyordu. Gerçekten de kendini biraz da olsa suçlu hissetmiyor değildi. Fakat bunun nedenini bilmiyordu. Jelacich’in ailesi yüz elli yıldır hep Habsburg hanedanlığına içten bağlı olmuş, imparatorlara hizmet etmişti. Fakat son zamanlarda çiçeği burnunda iki oğlu bile bütün güney Slavların özgürlüğünden söz etmeye başlamıştı. Günün birinde, Belgrad’daki monarşi düşmanlarının dağıttığına emin olduğu broşürleri kendisinden sakladıklarını da fark etmişti. O oğullarını yine de seviyordu. Her gün saat birde Jelacich’in süvari birliğindeki oğullarının devam ettiği lisenin önünden geçerken öğrenciler büyük kapının önünde toplanıp bağrışıyor, ellerindeki küçük bayrakları sallıyorlardı. O da sevecen bir baba örneği atından iniyor ve sarılıp oğullarını yanaklarından öpüyordu. Kuşkulandığı bazı gazetelerde okudukları dikkatini çekince ise görmezden geliyor, hoşuna gitmeyen konulardan söz ettiklerini duyunca da kulaklarını tıkıyordu. Atalarıyla neslini devam ettirecekler arasında güçsüzce, hiçbir şey yapamadan durmak zorunda olduğunun bilincindeydi. Oğulları ona benziyordu. Saçları ve gözleri de babalarıyla aynı renkteydi. Fakat yürekleri bambaşka atıyor, bambaşka düşünceler kafalarını dolduruyordu. Söyledikleri şarkılar da hiç tanımadığı yepyeni şarkılardı! Süvari Yüzbaşısı Jelacich kırk yaşında kendini çok ihtiyar hissediyordu. Oğulları ise onun gözünde sanki torununun hiç anlaşamadığı çocuklarıydı...

Birden konuşanların yanına gitti ve elini bütün gücüyle masanın tahtasına indirdi. “Baylardan konuşmalarını bu andan itibaren Almanca sürdürmelerini talep ediyoruz!”

Jelacich’in sözünü kesmiş olduğu Benkyö hemen atıldı: “Öyle ise ne konuşmuş olduğumuzu Almanca söyleyeyim: Hemşerilerim ve ben, eğer domuz gebermişse çok mutlu olacağız!” Herkes heyecanla masaya sokuldu. Kont Chojnicki ve Bölge Komiseri hızla odayı terk ettiler. Davetliler tek başlarına kalmıştı. Bu iki kişi odadan çıkmakla ordu içindeki anlaşmazlıklardan kendilerini uzak tutmak istediklerini tartışanlara göstermek istemişti. Teğmen Trotta hemen kapının yanında ayakta durmaktaydı. O da çoğu davetli gibi çok içmiş sayılırdı. Yüzü kireç gibiydi, yorgundu, o anda hiçbir şey düşünecek durumda değildi. Sarhoş olduğunun farkındaydı, fakat nedense her zamanki perde inmemişti gözlerinin önüne. O akşam her şeyi çok belirgin, ince bir buzun arkasındaymış gibi berrak görüyordu. Odadakileri ilk kez görmüş olmasına karşın sanki hepsiyle uzun süredir tanışıyordu. Genç Trotta düşündü, çok kez gözünün önüne getirmiş olduğu o olay şimdi ve şu anda gerçekleşiyordu! Trotta’ nın anavatanı çöküyor ve parçalanıyordu!

Memleketi, Moravya’nın W. bölgesi belki henüz Avusturya’ydı. Belki orada her pazar günü aynı saatte askerî bando Herr Nechwal yönetiminde hâlâ Radetzky Marşı’nı çalıyordu. Uzun favorileri gür bıyıklarına karışan, burnunda damlalar toplanan, unutkan, çok yaşlı İmparator gibi artık yaşını başını almış babası soylu Trotta da henüz Avusturya’ydı. Solferino Kahramanı büyükbabası ve hizmetkâr Jacques öleli yıllar olmuştu. Alay Doktoru Demant ölmeden önce ona, “Terk et orduyu!” demişti. Evet, ben bu ordudan ayrılacağım, tıpkı büyükbabam gibi. Birkaç yıl önce Resi’nin evinde de böyle düşünmemiş miydi? Şimdi hepsinin yüzüne karşı söyleyeceğim, dedi kendi kendine. Evdeki tablodan onu seyreden büyükbabasının sert bakışlarını üzerinde hissetti. Odanın ortasına doğru yürüdü. Fakat ne söyleyeceğini henüz bilmiyordu. Masanın çevresinde duranlar başlarını genç teğmene çevirdiler. “Ben biliyorum...” diye başladı. Fakat nasıl devam edecekti, bilmiyordu. “Ben biliyorum...” diye tekrarladı. “Majesteleri veliaht gerçekten öldürüldü!”

Ve sustu. İncecik, renksiz dudaklarını ısırdı. Küçük gözlerinde bir ışıltı belirmişti. Sanki siyah saçları birbirine karışmış, dar alnını örtmüştü. Öfkeyle derin derin burnundan soluyordu. Başını hafif önüne eğdi, yumruklarını sıktı. Herkes ellerine baktı. Eğer odadakilerden biri Solferino Kahramanı’nın o portresini bilmiş olsaydı, karşılarında duranın yeniden dirilmiş yaşlı Trotta olduğunu sanırdı.

“Büyükbabam,” diye devam etti genç teğmen ve büyükbabasının yukarılardan ona baktığını hissetti, “İmparator’u ölümden kurtarmıştı. Şimdi de torunu ben, vatanımızın en büyük komutanına bu odada hakaret edilmesine izin vermeyeceğim! Bunu yapanlar, benim gözümde çok rezilce davranıyor!” Sesini daha da yükseltti: “Evet, çok rezilce!” diye bağırdı. Bir an için fark etti, yaşamında ilk kez böyle bağırıyordu. Bugüne kadar, arkadaşlarının kimi zaman yaptığı gibi, karşısındaki erata bile böyle davranamamıştı. “Evet, çok rezilce!” diye tekrar yüksek sesle konuştu ve sesinin kulaklarında yankılandığını fark etti. İçkili Benkyö, Teğmen’e doğru birkaç adım attı.

“Bu bir skandal!” diye bağırdı Trotta.

“Skandal!” diye Süvari Yüzbaşısı Jelacich de onun söylediğini tekrarladı.

“Öldürülen veliaht aleyhine bir şey söyleyeni ânında vuracağım!” Genç teğmen elini beline götürdü. İçkili Benkyö’nün bir şeyler mırıldandığını duyunca, “Kapa çeneni!” diye bağırdı. Kendine bile yabancı bu gümbür gümbür sesi sanki bir yerden ödünç almıştı. Yoksa büyükbabamın sesi mi bu, diye düşündü ve kendini o an için Solferino Kahramanı’na benzetti, onunla bir oldu. Baba evindeki salonun loş bir köşesinde asılı tablodaki Solferino Kahramanı şimdi oydu.

Albay Festetics ile Binbaşı Zoglauer ayağa kalktılar. Avusturya ordusunda ilk kez bir teğmen, süvari yüzbaşılarıyla, albaylarla ve binbaşılarla emir verir gibi konuşuyordu! O anda artık salondaki hiç kimse veliahtın öldürülmesini bir dedikodu olarak kabul etmiyordu. Herkes onun kıpkırmızı bir kan gölünde yattığını görüyordu. Ve birkaç saniye sonra bu odada da bir kan gölü oluşacağından korkuyorlardı. “Hemen susmasını emredin ona!” diye fısıldadı Albay Fectetics yanındaki Binbaşı’ya.

“ Teğmen,” dedi Zoglauer, “hemen terk edin bu odayı!”

Genç Trotta kapıya doğru yürüdü. Aynı anda kapının iki kanadı birden açıldı, başlarında, omuzlarında konfetiler ve renkli kâğıt süslerle davetliler içeriye akın etti. Kapı açık kaldı. Salonlardan kadınların gülüşleri, dans melodileri duyuldu. Ve biri haykırdı:

“Veliaht öldürüldü!”

“Cenaze Marşı çalınacak!” diye bağırdı Benkyö.

“Cenaze Marşı çalınacak!” diye bağrıştı insanlar.

Herkes odayı terk etti. Birkaç dakika öncesine kadar neşeli orkestra şeflerinin yönettiği müzisyenler, davetlilere dans melodileri çalarken şimdi Chopin’in Cenaze Marşı’na başladılar. Konukların bir kısmı Cenaze Marşı’nın ölçüsüne uygun adımlarla halka halinde ağır ağır dolaşıyorlardı. Çoğunun saçlarında konfetiler, omuzlarında renkli serpantinler hâlâ duruyordu. Üniformalı ve sivil giyimli erkeklerin kollarında tuvaletli kadınlar yürüyordu. Herkes elinden geldiğince marşın melodisine adım uydurmaya çaba gösteriyordu. İçlerinde yürürken sallananlar, hafifçe tökezleyenler de vardı. Bir araya gelmiş orkestra Cenaze Marşı’nı notasız, ezbere çalıyordu. Kimi an bazı müzisyenler geride kalıyor, diğerlerine yetişmek için hızlanıyordu. Davetliler, parkesi ışıldayan pistin çevresinde başları önlerinde peş peşe yürürken sanki herbiri hüzün içinde önündeki ölünün arkasından gidiyordu, pistin ortasında da veliaht ile monarşinin tabutları duruyordu! Herkes içkiliydi. Az içmiş olanların da bu aralıksız dönmeyle başları dönmeye başladı. Marşın sonuna doğru orkestralar hızlandı, trampetlerin gürültüsü arttı, davulun tokmağı indi kalktı. Davetliler de daha çabuk adımlar atıp marşın hızına uymaya çaba gösterdi. Hafif içkili olduğu görülen davulcu birden gümüş üçgen zile vurdu. Aynı anda Kont Benkyö havaya sıçrayıp Macarca, “Domuz herif öldü!” diye haykırdı. Sanki Almanca haykırmış gibi bütün davetliler ne söylemiş olduğunu anladı. Bazıları hoplayıp sıçramaya başladı. Orkestralar Chopin’in Cenaze Marşı’nı daha hızlı çaldı.

Ve Chojnicki, uşaklarına orkestra aletlerini toplamalarını emretti. Keyifli müzisyenler de gülerek ellerinden aletlerin alınmasına karşı çıkmadılar. Keman çalanlar şaşkın şaşkın kemanlarının, çello çalanlar çellolarının, nefesli saz çalanlar da flütlerinin, obualarının, kornolarının ve trompetlerinin peşinden öyle baktılar. Bazıları ellerinde kalmış keman yaylarını içkili kafalarındaki bir melodiye uygun kollarına sürtüp hâlâ çalıyormuş gibi hareket edip durdular. Önünden davulu alınan davulcu da elindeki tokmakları indirip kaldırdı, havada bir şeyler çaldı! Çok içkili oldukları görülen orkestra şefleri de iki uşağın kollarında salondan çeke çeke çıkarıldı. Bunu gören davetliler kahkahalar attı. Ve salona ani bir sessizlik çöktü. Nedense hiç kimse ağzını açmıyordu. Ayaktakiler ayakta durmaya, oturanlar da oturmaya devam etti. Müzik aletlerini dışarı çıkarmış olan uşaklar şimdi de şişelerle kadehleri topluyordu. Hatta içkisini henüz bitirmemiş davetlilerin elinden de yarı dolu kadehleri alındı.

Teğmen Trotta villayı terk etti. Geniş kapıdan bahçeye inen merdivenlerin basamaklarında Albay Festetics, Binbaşı Zoglauer ve Süvari Yüzbaşısı Zschoch oturuyordu. Yağmur dinmiş, kara bulutlar dağılmaya başlamıştı. Saçaklardan damlalar merdivene düşüyordu. Üç adamın altına basamaklarda oturmaları için beyaz büyük örtüler serilmişti. Trotta bir an için bu örtüleri üç adamın kefenine benzetti... Koyu mavi üniforma ceketlerinin sırtında iri yağmur lekeleri belirmişti. Yüzbaşının ensesine renkli konfetiler yapışmıştı. Başları önlerinde suskun suskun öyle oturuyorlardı. Trotta’ya bir an için Balmumu Müzesi’ndeki bir asker grubunu anımsattılar.

“Komutanım,” dedi Trotta, Albay Festetics’in yanına sokularak, “yarın sabah ordudan istifamı verecek ve kabulünü rica edeceğim...”

Zoglauer yerinden doğruldu ve bir şey söylemek istermiş gibi elini hafifçe kaldırdı, fakat ağzından tek kelime çıkmadı. Bu arada hava aydınlanmaya başlamıştı. Hafif bir rüzgâr bulutları iyice dağıttı. Gecenin karanlığı sabahın aydınlığına karışırken oluşan ışıltıda Trotta, karşısındaki adamların yüzlerini daha iyi seçti. Binbaşı’nın kemikli, ince yüzünün her köşesi hareket ediyordu. Kırışıklar birbirine geçiyor, elmacıkkemiklerinin üstünde birkaç kas hiç belirsiz çırpınıyor, yanaklar titreşiyordu. Söylemek istediklerini söyleyemediği, kelimeler ağzında kalmış olduğu için olacak heyecan dolu yüzünde her şey harekete geçmişti. Bu yüz sanki çılgınca titreşiyordu. Zoglauer karşısındaki Teğmen’in elini tutup avucuna aldı, uzun uzun sıktı. Festetics ile Zschoch ise basamaklarda suskun suskun öyle oturmaya devam ediyordu. Doğa mürver ağaçlarından yayılan güzel kokuyla canlanıyordu. Ağaçlardan son yağmur damlaları düşüyor, dallarda yeni uyanmış kuşlar cıvıldıyordu. Bu arada villanın pencereleri ve panjurları kapatılmıştı. Sadece açık kapıdan kimi konuşmalar dışarı taşıyordu.

“Belki siz haklısınız...” dedi Zoglauer sonunda, “hem daha çok gençsiniz...” Binbaşı o anda söyleyebileceği en saçma şeyi söylemiş olduğunu düşündü. Kafasındaki daha birçok başka karmakarışık düşünceyi ise tekrar yuttu ve susmaya devam etti.

Gece yarısını geçeli çok olmuştu. Ama kentte insanlar hâlâ evlerinin önünde, tahta kaldırımların üzerinde birbirleriyle konuşuyorlardı. Teğmen Trotta yanlarından geçerken susanlar oldu.

Kaldığı otele vardığında hava iyice aydınlanmıştı. Odasına çıkıp giysi dolabını açtı. İki üniformasını, sivil giysisini, çamaşırlarını ve Max Demant’ın kılıcını bavuluna yerleştirdi. Hareketleri çok yavaştı. Ne de olsa acelesi yoktu.

Ve sabah oldu. Onufrij geldi. O gün göreve giderken giyeceği üniformayla bir güzel cilalamış olduğu çizmeleri getirmişti.

“Onufrij,” dedi genç teğmen, “ben ordudan ayrılacağım!” “Evet, Yüzbaşı!” dedi Onufrij ve odadan çıkıp merdivenleri indi, kaldığı küçük odaya gitti, birkaç kişisel eşyasını renkli beze sardı. Sonra yaptığı çıkını ve sopasını yatağın üzerine koydu. Oturup düşündü. Eve dönmeliydi, köyü Burdlaki’ye. Yakında hasat başlayacaktı. İmparator’un ordusunda artık ne işi vardı? Fakat şimdi hemen çekip giderse firar etmiş olacak, ele geçtiğinde de derhal vurulacaktı. Ancak köyü Burdlaki’ye jandarmalar hafta da bir denetime gelirdi. O zaman da bir yere saklanabilirdi. Ondan önce başkalarının da firar ettiğini anımsadı. İvan’ın oğlu panter Leymon, Nikolay’ın oğlu Grigori, sonra yüzünde su çiçeği izleri olan Pavel, kızıl saçlı Nikofor da... Sadece birinin yakalanıp ceza yediğini anımsar gibi oldu, fakat bu çok zaman önceydi! Teğmen Trotta’ya gelince, günlük görüşme sırasında ordudan ayrılmasının onaylanması ricasında bulundu. Bunun üzerine de aynı gün izne çıkarıldı. Talim alanında herkese veda etti. Çevresine toplanan yakın arkadaşları Trotta’ya ne diyeceklerini bilemeden sustular. Biraz sonra Zoglauer, “Sana başarılar dileriz!” deyince diğerleri de aynı sözü tekrarladı.

Genç teğmen, Chojnicki’ye de gidip haberi verdi. “Burada size her zaman yer vardır!” dedi Chojnicki. “Ben sizi aldırırım!”

Trotta bir an ne söyleyeceğini bilemiyormuş gibi öyle durdu. Kafasında Frau von Taussig vardı. Kont bunu fark etmiş olacak ki, “Kocasının yanında,” dedi. “Bu defaki krizi uzun sürecek diyorlar. Belki de artık hep o klinikte kalır... Taussig yaşlandı. Ben ziyaretine gittim. Evet, dostum yaşlandı o artık...”

Ertesi sabah öğleden önce saat onda Teğmen Trotta, Bölge Valisi çalışma odasından içeri girdi. Babası, pencerenin yanındaki masasında oturuyordu. Yeşil panjurlardan sızan güneş ışınları koyu kırmızı yer halısında ince şeritler oluşturuyordu. Görünmeyen bir böceğin vızıltısından ve duvar saatinin tik taklarından başka odada çıt çıkmıyordu. Babasının çalışma odası bir zamanlar tatile geldiği yaz günlerinde olduğu gibi sessizdi, serin ve gölgelikti. Hiçbir şey değişmemiş olmasına karşın Trotta odada bir yenilik, bir ışıltı hissetti; fakat nereden geldiğini o an bilemedi.

Oğlunun içeri girdiğini gören baba ayağa kalktı. Bu değişiklik oydu, ışıltı ondan yayılıyordu. Pencerelerden içeri vuran ışığın loşluğu ile yer halısının kırmızımsı pırıltısı ve yaşlı adamın aklaşmış yüzünden yayılan sim odaya yeni bir ışıltı veriyordu... Belki de şimdi yaşlı Trotta’nın odasındaki bu değişik parlaklık henüz bilinmeyen bir geleceğin dünyasında, gecenin yıldızları henüz ışıldarken sabahın nasıl başlayacağının bir habercisiydi... Trotta şöyle bir düşündü, çok yıllar önce Moravya Weisskirchen’den buraya yaz tatillerini geçirmeye geldiği günlerde babasının şimdi birbirine karışan uzun favorileriyle gür bıyıkları, küçük kara bulutlardı.

Bölge Valisi, masasının yanında ayakta duruyordu. Oğlunun yanına gelmesini bekledi. Monoklünü gözünden alıp dosyaların üzerine bıraktı ve kollarını açtı. Sarılıp öpüştüler. “Otur bakalım!” diye yaşlı adam mırıldandı ve askerî lise öğrencisi Carl Joseph’in pazar günleri saat dokuzdan saat on ikiye kadar, kasketi dizlerinde, bembeyaz, ışıl ışıl eldivenleri de kasketinin üzerinde hep oturmuş olduğu koltuğu işaret etti.

“Baba,” dedi Carl Joseph, “ordudan ayrılıyorum!”

Ve susup bir an bekledi. Sonra otururken konuşamayacağını fark etti, tekrar ayağa kalktı, masanın diğer köşesine gitti ve bakışları gümüşi favorilerle bıyıkta, babasının karşısında öyle durdu.

“İki gün önce başımıza gelen bu felaketin hemen ardından böyle bir istifanın firardan farkı yok,” dedi babası.

“Neredeyse bütün ordu firar etti!” dedi Carl Joseph.

Sonra odanın içinden bir aşağı, bir yukarı yürümeye başladı. Sol elini arkasına doğru atmıştı, sağ elini de konuşurken kullanıyordu. Uzun yıllar önce babası da odanın içinde böyle dolaşıp onunla konuşmuştu. Görünmeyen böcek vızıldayarak uçmasını, duvar saati de tik taklarını sürdürüyordu. Dışarıda güneş yükseldi, panjurların arasından halıya vuran şeritleri kalınlaştı. Carl Joseph bir an sustu, konuşmasına ara verip bölge valisi babasına baktı. Yaşlı adam kolları aşağı sarkmış, kemikli elleri dizlerinde, başı hafif öne eğik, yorgun öylece oturuyordu. Gür bıyıklarının uçları ceketinin yakasına dokunuyordu. Oğlu, o genç ve saf, diye düşündü. O artık saçlarına ak düşmüş sevimli, genç bir saf! Belki onun babası şimdi benim. Benim Solferino Kahramanı! Ben yaşlandım, o ise yaşlanmaya başlamış. Odanın içinde yürümeye devam etti. Sonra bir an sesini yükseltti ve bağırır gibi, “Monarşi artık öldü, evet, o öldü!” dedi ve olduğu yerde durdu.

“Bence de...” diye Bölge Valisi mırıldandı.

Masasındaki küçük çanı alıp salladı ve içeri giren odacıya, “Söyleyin Fräulein Hirschwitz’e, bugün yemeği yirmi dakika geç yiyeceğiz!” dedi.

Sonra da şapkasıyla bastonunu aldı ve oğluna döndü: “Gel benimle,” dedi. Birlikte kent parkında yürümeye gittiler.

“Biraz temiz hava ikimize de iyi gelir,” dedi yaşlı Trotta az sonra parkın yollarında yürürlerken. Sarışın genç kızın madensuyu sattığı küçük pavyona uğramadılar. Az sonra Bölge Valisi, oğluna dönerek, “Yoruldum,” dedi. “Oturalım şuraya.” Yaşamında ilk kez o gün bu parkın sıralarından birine oturmak istemişti. Hiç konuşmadan öylece oturdular. Yaşlı Trotta başı önünde bastonuyla toprağa bir şeyler çizdi.

“Ben İmparator’un huzuruna çıktım,” diye mırıldandı az sonra. “O günlerde sana söylemek istememiştim. Senin o sorununu İmparator bizzat halletti. Bu konudan bir daha hiç söz etmeyeceğiz!” Carl Joseph babasına sokuldu, kolunu sıkıca tuttu. Yıllar önce Viyana’daki o akşam gezintisini anımsadı. O akşam da böyle yapmıştı. Şimdi zayıflamış olan babasının kolunun çok ince olduğunu fark etti. Fakat elini çekmedi. Oturdukları yerden kalktılar ve kol kola yürüdüler, eve döndüler.

Onları karşılayan Fräulein Hischwitz’in üzerinde sadece pazar günleri giydiği gri ipek elbise vardı. Saçlarından alnına düşen perçem de elbisesiyle hemen hemen aynı renkteydi. Babasıyla oğluna çabucak bir pazar yemeği hazırlamıştı: şehriye çorbası, Viyana usulü sığır haşlama ve kirazlı hamur topları...

Bölge Valisi Trotta o gün hiçbir şey söylemedi, kadını övmedi. Oturdu ve sanki önünde şinitzel varmış gibi yedi.

20

Carl Joseph bir hafta sonra babasına veda etti. Faytona binmeden önce koridorda birbirlerine sarıldılar. Yaşlı adam bu gibi vedalaşmaları tren istasyonunun peronunda başkalarının gözü önünde yapmaktan yana değildi. Baba oğulun taş koridorun serinliğindeki birbirlerine sarılması her zamanki gibi çabucak olup bitti. Balkonda duran Fräulein Hirschwitz hüzünlüydü, fakat bunu belli etmemeye, soğukkanlı kalmaya çaba gösteriyordu. Yaşlı Trotta ona, oğluna veda ederken el sallamasının gereksiz olduğunu anlatmaya çalışmıştı. Fakat kadın ısrar etmiş, “Bu benim için bir görev,” demişti. Sonra dışarı çıktılar. Yağmur yağmamasına karşın yaşlı Trotta şemsiyesini açtı. Havanın biraz bulutlu olması onca yeterliydi. Şemsiyenin korumasında faytona bindiler. Fräulein Hirschwitz, Carl Joseph’i göremedi. Yol boyunca tek kelime konuşmadılar. Az sonra genç teğmen kompartıman penceresinde dururken yaşlı Trotta elini şöyle bir kaldırdı ve, “Hastalık nedeniyle ordudan istifa etmen daha iyi olur,” dedi. “Böyle bir istifa için önemli bir neden gereklidir!...”

“Evet, baba!” dedi Teğmen de.

Trenin kalkmasına çok az kala Bölge Valisi perondan ayrıldı. Carl Joseph bu arada kapatmış olduğu şemsiyesi bir kılıç örneği elinde, sırtı dimdik yürüyen babasının peşinden baktı. Yaşlı adam ise bir daha arkasını dönüp kompartıman penceresinde durmakta olan oğluna bakmadı.

Carl Joseph’in istifası kabul edildi. Vedalaşırken, “Ne yapacaksın şimdi?” diye soran arkadaşlarına, “Kendime bir iş buldum!” dedi. Onlar da daha fazla sormadılar.

Onufrij’nin nerede olduğunu sordu. Alay kalem odasındakiler, genç adamın ordudan firar etmiş olduğunu söylediler.

Teğmen Trotta otele gitti. Yavaş yavaş üstünü değişti. Önce silahını, onurunun belirtisi olan kılıcını belinden çıkardı. Bu andan hep çok korkmuştu, fakat hüzünlenmediğini fark etti. Masanın üzerinde durmakta olan bir şişe doksan dereceliğe şöyle bir baktı.O anda canı çekmiyordu. Aşağıdan bir kırbaç sesi duydu. Chojnicki onu almaya gelmişti. Az sonra odaya girdi ve iskemleye oturup Trotta’nın hazırlanmasını seyretti. Öğleden sonraydı, kilisenin çanı üç kez çaldı. Açık pencereden yazın bütün sesleri odaya doluyordu. Yaz, Teğmen Trotta’yı kendine çağırıyordu. Eliyle kılıcı şöyle bir okşadı, sapına hohladı, mendiliyle silip parlattı ve tekrar kılıfına soktu. Sanki bir ölüyü gömmeye götürmeden önce yıkayıp temizliyordu! Ardından Max Demant’ın ona bırakmış olduğu ince kılıcı eline aldı, sapına kazınmış “Orduyu terk et,” sözünü okudu. Böyle demişti Demant ona ölmeden önce. Evet, şimdi terk ediyordu orduyu...

Dışarıdan kurbağaların bağrışmaları, cırcırböceklerinin aralıksız ötüşü, Chojnicki’nin aşağıda bekleyen beygirlerinin sabırsız kişnemesi duyuluyordu. Genç teğmen ceketinin ve gömleğinin düğmeleri açık, öyle durmaktaydı. Bir an onu bekleyen Chojnicki’ye doğru dönüp, “Bir kariyerin sonu!” dedi.

“Kariyer son buldu!” dedi Chojnicki. “Kariyer bilfiil sona ulaştı.”

Trotta şimdi üzerindeki ceketi çıkarıyordu. İmparator’un ceketini... Gömleği de çıkardı, masanın üzerine koydu ve askerî okulda öğrendiği gibi kollarını ortada birleştirdi. İtinayla katladığı gömleği küçük bir paket oldu. Bavula yerleştirdi. Ardından pantolonunu da iki kez katlayıp yanına koydu. Dolaptan aldığı gri sivil takımı giydi. Üniformasının pantolon kayışını elinde tutuyordu. Ordudan ona kalacak tek anıydı o. Birçok subayın kullandığı pantolon askılarına hiç alışamamıştı. “Büyükbabam da,” diye mırıldandı, “günün birinde asker giysilerini böyle bavula koymuştur!”

“Olabilir,” dedi Chojnicki.

Bavulun kapağı henüz kapanmamıştı. Genç Trotta’nın asker kişiliği şimdi onun içinde duruyordu, itinayla katlanmış bir ölü gibi! Sıra bu bavulu kapatmaya gelmişti. Kalbi sıkışır gibi oldu, gözlerinde aniden yaşlar birikti, boğazına bir şeyler tıkandı. Chojnicki’ye doğru döndü, bir şey söylemek istedi. Yedi yaşında ilkokula başlamış, on yaşına geldiğinde de askerî okula yollanmıştı. O şimdiye kadarki yaşamını askerliğe vermişti. Fakat artık asker Trotta’yı gömmenin ve ardından da biraz ağlamanın zamanı gelmişti. Bir ölü mezara indirilirken de ağlanırdı. Chojnicki’nin şimdi yanında olması onu rahatlatır gibi oldu.

“Haydi, gelin bir yudum içelim,” dedi Chojnicki. “Hüzünlenmeye başladınız!”

İçtiler. Sonra Chojnicki kalktı ve bavulun kapağını kapattı.

Brodnitzer, genç Trotta’nın bavulunu aşağıda bekleyen faytona taşıdı. “Siz iyi bir müşteriydiniz, saygıdeğer Baron!” dedi otelci. Sonra elinde şapkası faytonun yanında durdu. Chojnicki atların dizginlerini tutmuş bekliyordu. Brodnitzer’in sözleri, genç adamı hüzünlendirir gibi oldu. Ona, hoşça kalın, demek istedi. Fakat Chojnicki dilini şöyle bir şaklattı, atlar huzursuzlaşır gibi oldu, başlarını salladılar, kuyruklarını da. Trotta faytona bindi. Hemen hareket ettiler. Küçük faytonun büyük tekerlekleri yolun kumlu toprağında, bir derenin suyuna gömülür gibi dönüyordu.

İlerledikleri dar yol bataklıkların arasından uzanıyordu. Her yandan kurbağalar vraklıyordu.

Az sonra küçük bir evin önünde durdular.

“Burada kalacaksınız,” dedi Chojnicki.

Trotta bu eve yerleşti. Korunun hemen yanı başında, tıpkı babasının çalıştığı binada olduğu gibi yeşil panjurlu, küçük bir evdi. Bir odasında korudan sorumlu adamın yardımcısı Jan Steppaniuk kalıyordu. Yaşlı biriydi, ince, uzun bıyıkları kararmaya başlamış gümüşü andırıyordu. Yaşamının on iki yılını orduda geçirmiş olan Steppanuik, Trotta’ya “Teğmen” diyordu. Çoğu kez üzerinde, dik yakası mavi kırmızı işlemeli, kalın ketenden bir gömlek vardı. Bol kolları rüzgârda şiştiğinde büyük bir kuşun kanatlarını andırıyordu.

Trotta garnizondaki hiçbir arkadaşını bir daha görmeden burada yaşamaya karar verdi.

Bazı akşamlar odasındaki tahta masaya oturdu, alevi titreşen mumun ışığında babasına mektuplar yazdı. Sarımsı güzel kâğıtlara, yukarıdan dört parmak, yanlardan ikişer parmak bırakarak yazdığı bu mektupların yıllarboyu askerden yollamış olduğu mektuplara benzemesine dikkat etti.

Bütün gün yapacak pek bir işi yoktu. Çoğu zaman işçilerin ücretleriyle Chojnicki’nin misafiri olarak villasında kalanlara yapılan harcamaları defterlere işliyordu. Rakamları alt alta yazıp topluyor, her hafta sayımları yapılan domuzlarla tavukları deftere yazıyordu. Chojnicki’ nin arazilerinde yetişen meyvelerin ne kadarının satıldığı, ne kadarının satılmadığı da önemliydi. Ayrıca başkalarına kiralanan ve üzerinde darı yetişen araziyle tahıl kurutma makinesinin gelirleri de itinayla not edilmek zorundaydı.

Bu yörenin şivesi ona yabancı değildi, köylülerle kolayca anlaşıyordu. Yaklaşan kış için odun satın almaya başlayan kızıl saçlı Yahudilerle de pazarlık ediyordu. Kayın, alaçam, ıhlamur ve akağaç arasındaki farklarla fiyatlarını da kısa sürede öğrendi. Eli sıkıydı. Her perşembe eğer, hamut, boyunduruk, tırpan, biley taşı, orak, tırmık ve çeşitli tohumlar almak için kentteki domuz pazarına indiğinde tıpkı Solferino Kahramanı büyükbabası gibi iyice pazarlık yapıyor, sonra da cebinden çıkardığı paraları teker teker karşısındakinin avucuna sayıyordu. Garnizondan bir subayın yakınından geçtiğini fark edince de başını hafifçe çeviriyor, görmezliğe geliyordu. Fakat zamanla bunu yapmasına gerek kalmadı. Bıyıkları gürleşti, çenesinde de sakal oluşmaya başladı, eski Teğmen Trotta’nın görünümü değişti. Sonra harman kaldırma dönemi yaklaştı. Her yerde köylüler kırmızı yuvarlak taşlarda tırpanlarını bilemeye başladı. Biley taşına sürünen çeliğin sesi cırcırların sesini bastırıyordu. Trotta kimi zaman gecenin geç saatlerine kadar Chojnicki’nin villasından müzik ve insan sesleri duyuyordu. Bazı geceler uzaklardan duyulan horoz sesleri, dolunayda köpek havlamaları ve villadan gelen gürültüler kulağında derin uykusuna dalıyordu. Artık mutluydu, tek başınaydı ve huzura kavuşmuştu. Gözüne uyku girmediği geceler de oluyordu. O zaman yatağından çıkıyor, değneğini eline alıyor ve tarlalarda yürüyordu. Gecenin çoksesli korosunu dinleyip sabahın olmasını bekliyor, sonra güneşin ilk ışınlarını selamlıyor, sabah şebnemini ve yeni günün habercisi hafif esintiyi ciğerlerine çekiyordu.

Her gün öğleden sonraları dolaşmaya çıkıyor, yakın köylere şöyle bir uğruyordu. Köylüler, “İsa’nın selamı üzerinde olsun!” diyerek onu selamlıyordu. Trotta da, “Ebediyen. Amen!” diye karşılık veriyordu. Tıpkı onlar gibi dizlerini bükerek yürüyordu. Sipoljeli köylüler hep böyle yürümüşlerdi.

Günün birinde yolu Burdlaki köyüne de düştü. Köy kilisesinin küçük çan kulesi göğün mavisine doğru uzanıyordu. Sakin bir öğleden sonraydı, köyün yolları boştu. Tavuklar bile yorgun bağırıyordu. Tatarcıklar ve sivrisinekler dans eder gibi uçuşuyor, karmarışık vızıldaşıyorlardı. Aniden küçük evlerin birinden sakalları uzamış köylünün biri çıktı ve yolun ortasında durup Trotta’ yı selamladı. Adama karşılık verip yoluna devam etmek isterken sakallı köylü seslendi:

“Teğmen, ben Onufrij!” Trotta durdu ve biraz şaşkın sordu: “Niçin firar ettin?” “Sadece köyüme döndüm!” dedi Onufrij.

Trotta ona nedenini sormak istemedi. Onufrij’i şimdi çok iyi anlıyordu. O teğmene hizmet etmişti, kendisi de İmparator’a! Artık anavatan yoktu. Monarşi yıkılmış ve parçalanmıştı. “Korkmuyor musun?” diye sordu Trotta. Onufrij korkmuyordu. Kız kardeşinin yanında kalıyordu. Jandarmalar haftada bir köyden geçiyor, şöyle bir sağa sola bakıyorlardı. Hem onlar da Ukraynalıydı. Onun gibi köylü çocuklarıydı. Kimse ihbar etmediği sürece de korkmasına hiç gerek yoktu. Ve Burdlaki köyünde kimse kimseyi ihbar etmiyordu!

“Hoşça kal, Onufrij!” dedi Trotta ve geniş tarlalara uzanan taşlı yolda yürüdü. Onufrij’nin köy çıkışına kadar peşinden geldiğini duydu. Altı çivili asker çizmelerini ordudan ayrılırken beraberinde götürmüş olacaktı. Burdlaki’den ayrılmadan Yahudi Abramçik’in köy meyhanesinden içeri girdi. Burada değişik içkilerin yanı sıra, sigara, pul, ucuz tütün ve doğal sabun da vardı. Yahudi meyhaneci kızıl sakallıydı. Çoğu zaman kemerli kapının önünde oturur, ta ötelere uzanan köy yoluna bakardı. Trotta bir an düşündü, bu adam yaşlandığında tıpkı Max Demant’ın Yahudi meyhaneci büyükbabası gibi biri olacak.

İçeri girdi, kendine sert içkiden bir kadeh ısmarladı, biraz tütünle pul aldı ve yoluna devam etti. Yol, Burdlaki’den Oleksk köyüne, oradan da Sosnow, Bytök, Leschnitz ve Dombroa köylerine uzanıyordu. Trotta günlük gezintilerinde buralardan sık sık geçiyordu. Yol boyunca iki kez de demiryolunu aşıyordu. Bakımsız bariyerler öyle duruyor, terk edilmiş nöbetçi kulübelerinde sinyaller çalıyor, ışıklar yanıp sönüyordu. Bunlar Herr von Trotta’yı artık ilgilendirmeyen bir dünyadan ulaşan seslerdi. O dünya sönüp yok olmuştu. Orduda geçirmiş olduğu uzun yıllar da artık yoktu, sanki onlar hiç olmamıştı. Trotta yaşamı boyunca elinde kılıcı değil de değneğiyle bu köy yollarıyla tarlalarda yürüyüp durmuştu. O şimdi, Solferino Kahramanı büyükbabası, Laxenburg saray bahçesi bahçıvanı ve bekçisi büyükbabasının babası, hatta Sipolje’deki adlarını bile bilmediği ataları gibi yaşıyordu. O gün de aynı yollardan geçti. Oleksk’ten Sosnow’a, oradan Bytök’e, Leschnitz’e ve Dombroa’ya vardı. Hepsi de sahibi Chojnicki olan bu köyler, sarayına pek uzak sayılmazdı. Dombroa’dan dosdoğru evine ulaşan dönüş yolunun iki yanında söğütler yetişiyordu. Akşamüstü olmuştu, saat altıya geliyordu. Trotta yol boyunca tek arkadaşına rastlamamıştı. Adımlarını yavaşlattı. Az sonra Chojnicki’nin penceresinin altındaydı. Bir ıslık çaldı. Chojnicki pencerede göründü, şöyle bir selam verip aşağı indi, yanına geldi.

“Sonunda oldu!” dedi. “Savaş çıktı! Çoktandır bekleniyordu. Fakat yine de bizim için sürpriz olacak. Sanırım Trotta bu özgürlüğünün tadını uzun süre çıkaramayacak... Benim üniformam hazır. Bir hafta, en geç iki hafta sonra göreve gideceğiz!”

Genç Trotta kendini o andaki kadar hiç böylesine özgür hissetmemiş olduğunu düşündü. Yavaş yavaş alçalmakta olan güneşe bakarken gözlerini kısmadı. Batıda, çok ötelerde nasıl battığını bir süre seyretti. Çıkan hafif bir rüzgâr sanki onu karşılamak istiyordu. Havadaki küçük beyaz bulutlarla oynaştı, tarlalardaki buğdaylarla mısırları salladı, gelinciklerin kırmızı yüzlerine süründü. Yemyeşil çayırların üzerine mavimsi bir gölge çöktü. Doğudaki korular morardı, gözden kayboldu. Korunun hemen yanı başındaki Steppaniuks, Trotta’nın yaşadığı küçük ev ışıl ışıldı. Pencereleri güneşin eriyen ışığında yanıyordu. Havanın kararmaya başlamasıyla cırcırböceklerinin sesi çoğalmıştı. Ani bir esinti bütün sesleri uzaklara taşıdı, doğa sessizleşti. Sanki toprağın nefes alışı duyuluyordu. Aynı anda tepelerinde, bulutların altından cıyaklamalar, bağrışmalar duyuldu. Chojnicki elini şöyle bir havaya kaldırdı. “Biliyor musunuz bu nedir? Yabankazları... Yaz henüz bitmedi... Onlar bu yıl bizi erken terk ediyor! Onlar çoktan top seslerini duyuyor. Ne yapmaları gerektiğini çok iyi biliyorlar...”

Günlerden perşembeydi, villada yine küçük eğlence vardı. Chojnicki arkasını döndü, içeri girdi. Trotta da ağır ağır, pencereleri ışıldayan küçük evine doğru yürüdü.

O gece uyumadı. Gece yarısına kadar yabankazlarının bağrışmalarını dinledi. Sonra yatağından kalktı, giyindi ve dışarı çıktı. Steppaniuk, elinde piposu kapının önüne uzanır gibi oturmuştu. Trotta’nın yüzüne bakmadan konuştu: “Bu gece uyumak mümkün değil!”

“Yabankazları...” dedi Trotta da.

“Evet, yabankazları,” diye tekrarladı Steppaniuk. “Ömrüm boyunca onların hiç bu kadar erken ayrıldığını görmemiştim. Bakın, bakın...”

Trotta başını kaldırıp gökyüzüne baktı. Yıldızlar her zamanki gibi ışıl ışıldı. Gökyüzünün karanlığından başka hiçbir şey göremiyordu. Tepesinde, yıldızların altında sadece yabankazlarının sesi vardı.

“Bütün akşam burada oturuyorum,” diye devam etti Steppaniuk ve piposunu tuttuğu eliyle gökyüzünü şöyle bir işaret etti. Trotta bir an için gecenin koyu mavi karanlığında yabankazlarını sezer gibi oldu. Yıldızlar arasında ötüşerek, rüzgârda oynaşan ince bir tül örneği uçuşuyorlardı. “Sadece yabankazları değil,” diye devam etti Steppaniuk, “bu sabah erken saatlerde yüzlerce karga da dikkatimi çekti. Daha önce bu aylarda hiç görmemiştim onları! Buralarda bu kadar çok karga yoktur, onlar yabancı yörelerden gelmiş olmalı. Sanırım Rusya topraklarından. Bizde kargalar, kuşlar arasındaki Tanrı elçileridir...”

Kuzeydoğuda çok ötelerde gümüşi kalın bir şerit gökyüzünü bir boydan bir boya kaplıyordu. Sonra oralar aydınlanır gibi oldu. Doğudan esen rüzgâr sertleşti, Chojnicki’nin villasından karmakarışık sesleri onlara doğru taşıdı. Trotta, Steppaniuk’un yanına uzanır gibi oturdu ve hafif uykulu gözlerle yıldızlara baktı, yabankazlarının ötüşmelerini dinledi ve uykuya daldı.

Uyandığında güneş doğmaya hazırlanıyordu. Bir an sanki yarım saat uyumuş gibi hissetti kendini. Gerçekte ise tam dört saat uyumuştu. O sabah çok sayıda kuşun şarkısıyla başlamadı günü. Tepesinde dönen yüzlerce kapkara karga haykırıyor, müthiş bir gürültü yapıyordu. Az sonra yanındaki Steppaniuk da gözlerini açtı, hâlâ ağzında durmakta olan pipoyu eline aldı ve sapıyla çevrelerindeki ağaçları işaret etti. Dalları kocaman acayip meyveleri andıran bu kapkara kuşlarla silme doluydu. Hiç kıpırdamadan öylece tünemiş, sadece yüksek sesle ötüşüp duruyorlardı. Steppaniuk yerden bir taş aldı, ağaçlara doğru fırlattı. Kargalar sadece birkaç kez kanat çırptılar ve kök salmış meyveler örneği dallara tünemeye devam ettiler. “Vuracağım onları!” diye homurdandı Steppaniuk ve içeri girip filintasını aldı. Ağaçlara doğru ateş etti. Birkaçı yere düştü. Diğerleri ise ateş edildiğini duymamış gibi hiç yerlerinden kıpırdamadı. Steppaniuk vurduklarını topladı ve eve götürdü. Az sonra tekrar dışarı çıktığında: “Çok tuhaf bu kargalar,” dedi Trotta’ya, “ne yaparsan umursamıyorlar...”

O gün günlerden cuma idi. Öğleden sonra Trotta her zamanki gibi köylere uğradı. Cırcırböceklerinin sesi duyulmuyordu, kurbağalar da susmuştu. Ötüşen tek canlı kara kargalardı. Onlar her yerde tünüyordu, ıhlamurlarda, meşelerde, kayınlarda ve söğütlerde... Belki bu kuşlar her yıl hasattan önce geliyor, diye düşündü Trotta. Köylülerin oraklarını bilemeye başladığını duymuş olacaklar. Yolu Burdlaki köyünden de geçti. Onufrij’i tekrar göreceğini umdu, fakat bugün onunla karşılaşmadı. Köylüler küçük evlerinin önünde oturmuş, kırmızı taşlarda oraklarını biliyorlardı. Kargaların çığlığı onları da rahatsız ediyor olacak arada sırada başlarını kaldırıp küfür ediyorlardı.

Trotta, köy meyhanesinin önünden de geçti. Kızıl sakallı Yahudi Abramçik kemerli kapıda oturuyordu. Onun geldiğini görünce yerinden doğruldu. Siyah kadifeden küçük kipayı eline alıp havada şöyle bir salladı ve, “Kargalar geldi,” diye mırıldandı. “Bütün gün haykırıp duruyorlar. Akıllı kuşlar. Dikkat etmeliyiz!”

“Haklı olabilirsiniz!” dedi Trotta ve her zamanki yoldan Chojnicki’nin villasına döndü. Pencerenin altında durdu ve ıslık çaldı. Gelen olmadı.

Chojnicki mutlaka kente inmişti. Trotta bataklıklar arasından uzanan dar patikadan kente doğru yürüdü. Yol boyunca sadece köylülere rastladı. Patika o kadar dardı ki, karşıdan gelen oldu mu, birinin durup ötekine yol vermesi gerekiyordu. O gün Trotta’nın karşılaştığı köylüler doğru dürüst selam vermeden yanından geçip gidiyorlardı. Herkesin bir acelesi var gibiydi. Hızlı ve büyük adımlar atıyorlardı. Çoğu düşünceli düşünceli başı önünde yürüyordu. Trotta kente yaklaşırken yol kalabalıklaştı. İnsanlar yan yana veya gruplar halinde yürüyordu. Trotta bir an durdu ve sağına soluna bakındı. Bunlar mutlaka köylerine dönen fırça kılı yapım fabrikasının işçileri, diye düşündü. Belki de aralarında üzerine ateş etmiş oldukları da vardı... Omuzlarındaki sopaya çıkınlarını takmış, başları önlerinde acele acele yanından geçip gittiler. O gün akşam karanlığı sanki daha erken basıyormuş gibiydi. Kentten ayrılan insan grupları ufkun karanlığında gözden kayboluyordu. Gökyüzü hafif bulutluydu. Batmakta olan kırmızı güneş o gün her zamankinden daha küçük gibiydi. Ve aniden bütün kiliselerin çanları çalmaya başladı. Trotta’nın yanından geçenler bir an durup kulak kabarttılar ve sonra tekrar yollarına devam ettiler. Genç adam, başı önünde yürüyen birinin koluna yapıştı ve çanların niçin çaldığını sordu. “Savaş çıktığı için!” dedi adam başını yerden kaldırmadan ve yürüdü uzaklaştı.

“Savaş çıktığı için,” diye mırıldandı Trotta. Bunu çoktandır biliyormuş gibiydi. Haftalardır, o uğursuz yaz eğlencesinden, ordudan istifasından bu yana, hep savaşı düşünmüştü. Yedi yaşından başlayarak kendini hazırlamış olduğu o şavaş işte şimdi çıkmıştı! Bu onun savaşıydı, torunun savaşıydı! Solferino Kahramanı’nın o yılları yine geri dönmüştü... Çanlar aralıksız çalıyordu, hiç susmuyordu. Sınıra yakın bir kulübenin önünde duran, tek bacağı tahta görevlinin çevresini insanlar sarmıştı. Kulübenin kapısında da sarı siyah parlak bir afiş asılıydı. Sarı zemine yazılmış bir kelime uzaktan okunuyordu. Bu kelimenin kara harfleri kulübenin önünde toplanmış insanların başları üzerinde kalın sopalar örneği yükseliyordu: “Halklarıma!”

Koyun derisinden kötü kokan kısa ceketli köylüler, etekleri uçuşan siyah yeşil kaftanlı Yahudiler, monarşinin bazı bölgelerinde yaşayan yeşil Lodenli6 Güney Almanya kökenli köylüler, Polonyalılar, tüccarlar, küçük esnaf ve memurlar kulübenin önünde birikmiş, yazanları okumaya çalışıyordu. Kulübenin dört duvarına çeşitli dillerde kocaman afişler asılmıştı. Hepsi de, “Halklarıma!” sözüyle başlıyordu. Okuma yazma bilenler çevrelerinde duranlara yüksek sesle afişteki bildiriyi okuyordu. Sesleri kilise çanlarının gürültüsüne karışıyordu. Bazıları kulübenin çevresinde dolaşıyor, diğer lisanlarda yazanları da okuyordu. Kentten tren istasyonuna uzanan geniş yol kalabalıktı. Akşam olmuştu, insanlar akın akın kenti terk ediyordu. Trotta ise ters yönde yürüdü. Akşamın loşluğunda küçük Yahudi evlerinde yanan mumlar yolu biraz olsun aydınlatıyordu. Bu evlerin her biri sanki bir türbeydi, her evde mumları yakmış olan da ölümün kendisiydi. Yola taşan dualar her zamankinden daha güçlüydü, çok daha değişik, belki de kanlı bir Şabat’a kendilerini hazırlıyorlardı. Kara giysileri yerlere kadar uzanan bazıları telaşla evlerden fırlıyor, köşebaşlarında toplanıyordu. Az sonra bağrışmalar, yakınmalar duyulmaya başlandı. Ertesi sabah evini barkını terk edip orduya katılması gerekenlere yakınları, tanışları hüzünle sarılıp öpüşüyor, ona veda ediyordu. Birbirlerini uzun uzun yanaklarından öpenlerin gür kızıl sakalları da sarmaş dolaş oluyordu, tekrar ayrılmaları için elleriyle çekiştirmeleri gerekiyordu. Aralıksız çalan çanların sesi, kentin üzerini bir kubbe örneği örtüyordu. Çan seslerine, Yahudilerin dualarına ve haykırışmalarına kışladan duyulmaya başlayan borazan sesleri de karıştı. Bu bir vedaydı, askerler için son yat borusuydu! Sonra gece oldu, yıldızlar kayboldu. Hava kapandı, bulutlandı, gecenin gökyüzü küçük kentin üzerine çöktü!

Trotta daha çok yürümedi, geri döndü. Binecek bir fayton aradı, fakat bulamadı. Yürüyüşünü hızlandırdı, büyük adımlarla Chojnicki’nin villasına giden yolda ilerledi. Villanın büyük kapısı ardına kadar açıktı, bütün odalar ve salonlar eğlence varmış gibi ışıl ışıldı. Büyük hole adımlarını attığı anda Chojnicki’yle karşılaştı. Kont üniformasını giymişti, başında miğferi vardı, belinde de fişekler takılıydı. Büyük faytonunun hemen hazırlanmasını söyledi. Garnizona kadar üç mil yol gidecekti ve bu gece orduya katılmalıydı!

“Haydi seni de götüreyim!” dedi Trotta’ya. O gece ilk kez genç adama “sen” diye hitap etmişti. Belki dikkat etmemişti, belki de üzerinde üniforma olduğu için böyle konuşmuştu? “Seni alayına bırakayım...”

Hemen kaldığı küçük eve gittiler. Chojnicki bir köşeye oturdu ve Trotta’nın üzerinden sivil giysilerini çıkarıp üniformasını giyişini seyretti. Bundan haftalar önce de –Sanki aradan yıllar geçmişti!– Brodnitzer’in otelindeki odada Trotta’nın üniformasını çıkarıp sivil giysileri giyişini seyretmiş olduğunu anımsadı. Genç adam “iş elbisesi”ni giyiyordu tekrar, vatana dönüyordu... Kılıcını eline aldı, ışıldayan metali şöyle bir okşadı ve beline takıp bavulunu kapattı.

Az sonra piyade alayının kışlasının kapısında durduklarında birbirlerine veda edecek pek zamanları olmadığını ikisi de biliyordu. “Adieu!” diye mırıldandı Trotta. Sonra uzun uzun el sıkıştılar. Daha bir içten vedalaşmak isterlerdi. “Biz vedalaşırken öpüşürüz,” dedi Chojnicki. Birbirlerine sarıldılar, öpüştüler. Sonra Trotta çabucak faytondan indi. Kışla kapısındaki nöbetçi selama durdu. Genç adam bir an durdu, başını çevirdiğinde Chojnicki’nin faytonunun hızla uzaklaştığını gördü.

21

Trotta’nın görev yaptığı tabur hemen o gece yola koyuldu. Kuzeydoğuya, Woloczyska’daki sınır bölgesine gidiyorlardı. Yağmur başladı, önce yavaştan yağdı, sonra gittikçe hızlandı. Yolun beyaz toprağı kısa sürede gümüş grisi çamura dönüştü. Çizmelere bulaşan çamurlar emir üzerine ölüme giden subayların bakımlı üniformalarını kirletti, lekeler bıraktı. Bellerden sallanan kılıçlar, omuzdan bele uzanan süslü, parlak kuşaklar uzun yürüyüşte subayları rahatsız etmeye başladı. Tabur sabaha karşı konuşlanacağı bölgeye vardı ve orada beklemekte olan iki yabancı piyade alayına katıldı ve birlikte geniş bir avcı hattı oluşturdular. İki gün hiçbir şey yapmadan beklediler, burada savaş filan yoktu. Arada sırada çok uzaklardan tek tük ateş sesleri duydular. İki küçük birlik arasındaki önemsiz bir sınır çarpışması olacaktı. Kimi zaman da yakınlarından yaralıları, bazen de ölüleri taşıyan görevliler geçti. Ve gerçek savaş bir türlü çıkmak bilmedi. Günlerce beklenen, fakat bir türlü patlamayan fırtına örneği savaş da kendini bekletiyordu!

Üçüncü gün geri çekilme emri geldi. Trotta’nın görev yaptığı tabur harekete geçmek için hazırlık yaptı. Subaylar gibi erat da düş kırıklığına uğramıştı. Aynı gün gelen bir habere göre iki mil doğudaki süvari alayı dağılmıştı. Ukraynalı süvarilerin sınırı geçmiş olduğu da söyleniyordu. Sonunda tabur hareket etti, herkes suskun ve keyifsiz batı yönünde yürüdü. Az sonra bu geri çekilmenin pek plansız olduğu anlaşıldı. Yol boyunca, köylerde ve küçük kentlerde değişik silah sınıflarından karmakarışık asker gruplarıyla karşılaştılar. Ordu Komutanlığı’ndan da sürekli ve birbirinden çok değişik emirler geliyordu. Bu emirler çoğu köylerin nasıl boşaltılacağı, Rus yanlısı Ukraynalılara, din adamlarına ve casuslara nasıl davranılacağı üzerindeydi. Bazı köylerde çabucak kurulan askerî mahkemeler çabuk kararlar alıyordu. Kimi yerlerde de jurnalciler köylüleri, papazları, öğretmenleri, fotoğrafçıları ve memurları ispiyonluyordu. Ordunun her şeye karışacak pek zamanı yoktu. Geri çekilme emrinin bir an önce yerine getirilmesi gerekiyordu. Ancak geçtikleri yerlerdeki vatan hainleri de hemen cezalandırılmalıydı. Sıhhiye araçları, tren konvoyları, topçu birlikleri, süvariler ve piyadeler aralıksız yağan yağmurda çamur içindeki toprak yollarda sağa sola gidip gelirken, haberciler her yöne at koştururken, yatak şiltelerini, mobilyalarını ve değerli birkaç parça eşyasını arabalarına yüklemiş, korkudan yüzleri kireç gibi insanlar akın akın kent ve kasabaları batı yönünde terk ederken, askerî mahkemelerin alelacele aldığı kararlar mezralarda, köylerde kilisenin önünde hüzünlü trampet sesleriyle çabucak yerine getiriliyordu... Ölüme mahkûm olmuş adamların karıları, subayların çamur içindeki çizmelerine başlarını koymuş kadınlar, “Acıyın, affedin!” diye haykırıp çığlıklar atıyordu. Avusturya ordusu için savaş, askerî mahkemelerle başlamıştı. Vatan hainleri ve vatana hainlik yaptıklarından şüphe edilenler çabuk mahkemelerle ölüme mahkûm edilip halka ders olsun diye hemen kilise önlerinde ağaçlara asılıyordu. Kulübeler, samanlıklar, ahırlar ve odunluklar yanıyordu. Kimi yerde ateş, dallarında cesetlerin asılı olduğu ağaçlara da sıçramıştı. Günlerdir aralıksız yağan hafif yağmur, alevleri söndürmeyi başaramıyordu. Çok yaşlı ağaçları saran yangının alevleri ağaç kurtları örneği çabucak gövdelerden yukarılara yükseliyor, önce yaprakları yutuyor, sonra da dallara bulaşıyordu. İpler kopuyor, yüzleri kömürleşmiş, vücutları ise henüz zarar görmemiş cesetler yerlere düşüyordu.

Trotta’nın taburu birkaç gün sonra Krutyny adlı bir köyün yakınlarında mola verdi. Buraya akşama doğru varmışlardı ve ertesi sabah batı yönünde yine yollarına devam edeceklerdi. Günlerdir aralıksız yağan yağmur da o gün kesilmişti. Batmaya hazırlanan eylül güneşi her yeri sevecen, yumuşak ışınlarıyla sarıp sarmalıyor, insanların artık toplayamayacağı, ekmek yapıp yiyemeyeceği tahıl dolu tarlaların üzerini örtüyordu. Pastırma yazının yaşandığı o gün, doğadaki yalancı barışa kanmış, leş bulamayacaklarını da kabullenmiş kargalar bile suskundu. Taburda hiç kimse tam bir haftadır üzerindeki giysileri çıkarmamıştı, vücutlar su görmemişti. Sürekli yağmurda çizmeler su almış, hergün yürümekten ayaklar şişmiş, dizlere ve baldırlara sancılar girmiş, sırtlar tutulmuştu... O gece barakalarda konaklanacaktı. Herkes yanındaki çantalardan, bavullardan kuru bir şeyler çıkarıp üstünü değiştirmek istedi. Suları azalmış kuyulardan su çekip ellerinden geldiğince yıkandılar. Gece çok sessizdi. Havada tek bulut yoktu. Çevredeki terk edilmiş çiftliklerde aç köpekler uluyordu. Teğmen Trotta’nın gözüne uyku girmedi, kulübeden çıktı ve köye uzanan toprak yolda yürüdü. Az öteden görünen, yıldızlara doğru yükselen kulesindeki haçtan Ortodoks olduğunu anladığı kiliseye doğru ilerledi. Damı ince tahta kaplı kilise, küçük bir mezarlığın ortasındaydı. Mezarların üzerindeki kısa haçlar sanki gecenin aydınlığında sessiz danslar yapıyordu... Mezarlığın arkaya açılan büyük kapısının önündeki ağaçta üç ceset asılıydı. Ortadaki uzun sakallı bir rahipti. Sağında ve solunda, üzerlerinde kısa sarı ceketler, hareketsiz ayaklarında kaba örgü hasır ayakkabılar iki genç köylü asılıydı. Rahibin uzun giysisi ayakkabılarına kadar iniyordu. Gece rüzgârında ağır ağır sallanan bacakları artık suskun kilise çanının topuzu gibi üzerindeki giysinin eteklerine dokunuyordu...

Teğmen Trotta ağaca asılı olanlara biraz daha yaklaştı, şişmiş yüzlere yakından baktı. Sanki üçünün yüzü de ona tanıdık gibiydi, orduda gördüğü, her gün birlikte talim yaptığı köylü çocuklarının yüzlerini andırıyorlardı. Sakalı açık bir yelpazeyi andıran rahibin yüzü ona bir an için Onufrij’in son görünümünü anımsattı. Kim bilir, belki de Onufrij burada asılı adamın bir kardeşi oluyordu... Teğmen Trotta sağına soluna bakındı, kulak kabarttı. Kilisenin çan kulesinden yarasalar uçuştu. Terk edilmiş çiftliklerde yine köpekler havladı. Genç teğmen kılıcını çekti ve adamların asılı olduğu ipleri kesti. Ardından cesetleri omzuna atıp teker teker kilisenin önündeki avluya taşıdı. Sonra da kılıcıyla sürekli yağmurlarla iyice yumuşamış toprakta elinden geldiğince üç çukur açtı, cesetleri içine yatırdı ve yine kılıcıyla ve kılıcın kılıfıyla üzerlerine toprak attı, eliyle ve ayaklarıyla örttü, ezip bastırdı. Sonra şöyle bir istavroz çıkardı. O anda anımsadı, Moravya Weisskirchen’deki askerî lisedeki bir dinî ayinden bu yana hiç istavroz çıkarıp dua etmemişti. Gömmüş olduğu üç kişinin başında bir dua okumak istedi, fakat sesi çıkmadı, sadece dudakları oynadı. Gecenin sessizliğini bir kuşun sesi bozdu. Yarasalar uçuştu. Köpekler uludu. Ertesi sabah güneşin doğuşuyla tekrar yola koyuldular. Sabahın bu saatinde grimsi bir sonbahar sisi bütün doğanın üzerini örtüyordu. Ancak saatler ilerledikçe güneş ışınları güçlendi, öğleye doğru da hava iyice ısındı. Askerler susadı. Kimileri bir yerlerden suların şırıltısını duydu. Su aktığını umdukları yöne koşanlar tekrar geri döndüler. Çevrede ne bir dere, ne bir gölcük ne de bir kuyu vardı. Yol boyunca geçtikleri köylerde de çeşmelerle kuyular kurumuştu. Kimi yerde de kuyulara vurulmuş ve asılmış insanların cesetleri atılmıştı. Üstü açık kuyuların yanına giden askerler yine geri döndü, dipleri ceset doluydu. Tabur yoluna devam etti.

Susuzluk dayanılacak gibi değildi. Öğle oldu. Yakınlardan silah sesleri geldi. Herkes toprağa uzandı. Düşman yaklaşmış olacaktı. Askerler toprakta sürüne sürüne ilerlediler. Az sonra yol genişledi ve biraz ötede terk edilmiş bir tren istasyonu göründü, raylar ışıldadı. Burada demiryolu başlıyordu. Tabur ayağa kalktı ve koşar adım rayların arasından geçerek istasyon binasına vardı. Burası korunabilecekleri bir yerdi. Düşman –belki Ukraynalı bir süvari birliğiydi– demiryolunun öteki yanında konuşlanmış olabilirdi. Tam istasyona varmışlardı ki biri, “Su!” diye haykırdı. Gerçekten de üzerinden rayların geçtiği setlerden birinde, bir bekçi kulübesinin hemen yanı başında bir su kuyusu vardı. Bütün başlar kuyunun olduğu yöne doğru çevrildi. “Kimse yerinden kıpırdamayacak!” diye emretti Binbaşı Zoglauer. “Kimse yerinden kıpırdamayacak!” diye bütün subaylar da bu emri askerlerine iletti.

Fakat günlerce susuz bir halde yol yürümüş erleri engellemek mümkün değildi. Önce birkaçı kuyuya doğru koştu, ardından hep birlikte koşanlar oldu. Karşı taraftan ateş edildi, isabet alanlar yere yuvarlandı. Demiryolu setinin öteki yanındaki düşman süvarileri susamış askerleri vuruyordu. Ve ateşe karşın ölüme koşanların arkası kesilmedi. Bölüğün ikinci müfrezesi kuyuya doğru yöneldiğinde setin yeşil yamacında bir düzine asker cesedi yatıyordu.

Teğmen Trotta, “Asker dur!” diye bağırdı. Askerlerinin önüne çıktı. “Ben size su getireceğim! Kimse yerinden kıpırdamayacak! Burada bekleyeceksiniz! Bana kova getirin!” Makineli tüfeklerin sarıldığı su geçirmez kalın ketenden yapılmış iki kova getirdiler. Trotta kovaları eline aldı ve kuyuya doğru ilerledi. Aynı anda kurşun yağmuru yine başladı. Başı hafif eğik kuyuya yaklaştı, üzerine eğildi, kovalardan birini aşağı salladı. Düşman kurşunları sağından solundan vınlayarak geçiyor, toprağa gömülüyordu. Neredeyse başına, kollarına, vücuduna, bacaklarına dokunacaktı. Trotta ikinci kovayı da kuyuya salladı. Setin ötesinden ateş eden Ukraynalı süvarileri görür gibi oldu. Hiç korkmuyordu. Genç adam diğerleri gibi vurulabileceğini düşünmüyordu. Kurşun sesleri ona bir an için Radetzky Marşı’nın ilk ritimlerini anımsattı. Baba evinin balkonunda duran küçük Trotta’yı gördü. Aşağıda askerî bando çalıyordu. Nechwal elindeki abanoz ağacından, ucu gümüşten şef değneğini indirip kaldırıyordu. Su dolu ikinci kovayı da kuyudan çekti ve ağır kovalar iki yanında yavaş yavaş setten aşağı inmeye başladı. Önce sol ayağını, sonra sağ ayağını dikkatle öne attı. Düşman kurşunları vınlamaya devam ediyordu. Sadece başı setin üzerindeydi. Bir adım daha...

Aynı anda başından vuruldu. Bir adım daha attı ve düştü. İki elinde içi su dolu kovalar yuvarlandı. Sular üzerine aktı. Başından sıcak kanlar fışkırdı, yamacın soğuk yeşiline sızdı. Ötelerden Ukraynalı askerlerin, “Hz. İsa’ya şükrolsun!” duaları duyuldu.

Amin, demek istedi Trotta. Ukrayna dilinde bildiği tek söz bu duaydı. Fakat dudaklarını oynatamadı. Ağzı açık kaldı. Beyaz dişleri sonbahar gökyüzünün mavisine bakıyordu. Dili yavaş yavaş morardı. Bütün vücudunun soğuduğunu hissetti. Ve öldü.

İşte Teğmen Carl Joseph’in von Trotta’nın sonu böyle oldu! Elinde silahla değil, içi su dolu iki kovayla ölmüştü. Binbaşı Zoglauer, bölge valisi babasına mektup yolladı. Yaşlı adam cepheden gelen mektubu birkaç kez okudu, sonra kâğıt elinden kaydı ve kırmızı halının üzerine düştü. Okuması bitince burnunun üzerine sıkıştırmış olduğu gözlüğünü çıkarmadı. Başı hafif titriyordu, küçük oval camlarıyla şeffaf bir kelebeği andıran gözlük de titreşiyordu. İri iki damla gözyaşı aşağı indi, gözlüğün camlarını bulandırdı ve gür bıyıklarına karıştı. Yaşlı adamın vücudu sakindi, sadece başı hafif hafif titriyordu, arkadan öne ve soldan sağa. Başı titredikçe gözlüğün camları da titreşiyordu... Bölge Valisi belki bir saate yakın yazı masasında böyle oturdu. Sonra yavaş yavaş yerinden kalktı, evine geçti. Dolaptan siyah takımını çıkardı, siyah kravatla gömleğini ve siyah şalı da. Onları en son babasının cenaze töreninde giymişti. Aynaya bakmadan üstünü değişti. Ne kadar çaba gösterse de başı hafif hafif titremeye devam etti. Sanki o kendini zorladıkça başı daha çok titriyordu. Sonunda vazgeçti ve başının titremesini umursamamaya çalıştı. Üzerinde siyah giysisi, kolunda siyah şal odadan çıktı ve Fräulein Hirschwitz’e gitti. Odasının kapısını açtı, fakat içeri girmedi. Sadece, “Oğlum öldü!” dedi. Sonra çabucak kapıyı kapattı. Makamına döndü, orada çalışan herkese tek tek, “Oğlum öldü,” dedi. Ardından bastonuyla şapkasını aldı ve caddeye çıktı. Rastladığı tanışları, Bölge Valisi Trotta’yı selamladılar ve başının titremesine şaşkın şaşkın baktılar. Yaşlı adam tanışlarının yanıtını beklemeden yoluna devam etti ve dosdoğru her akşamüstü satranç oynadığı kafeye gitti. Doktor Skowronnek her gün satranç oynadıkları masada oturuyordu. Yaşlı Trotta’nın içeri girdiğini görünce yerinden kalktı. Başının titrediği hemen dikkatini çekti. “Oğlum öldü!” dedi Bölge Valisi ona da. Skowronnek dostunun elini tuttu ve bir süre bırakmadı. İki adam bir an öyle durdular. Sonra yaşlı Trotta oturdu, yanlarına gelen garsona, “Oğlum öldü,” dedi. Skowronnek satranç tahtasını alıp yandaki masaya koydu. Garson neredeyse yerlere kadar eğildi ve ısmarlanan konyağı hemen getirdi.

Bölge Valisi, kadehi hemen boşalttı ve, “Bir tane daha!” dedi. Sonra elini burnuna götürüp küçük gözlüğünü çıkardı. Aynı anda aklına, çalışma odasında yere düşmüş olan mektup geldi. Hemen kalktı. Doktor Skowronnek peşinden gitti. Yaşlı Trotta onun farkında değilmiş gibiydi. Az sonra Skowronnek odasının kapısını vurup içeri girdiğinde de hiç şaşırmadı. Sadece, “İşte mektup bu!” dedi.

O gece ve ondan sonraki geceler yaşlı Trotta’nın gözüne uyku girmedi. Başı yastıkta da titriyordu. Kimi geceler gözleri açık oğlunu düşlüyordu. Teğmen Trotta karşısında duruyordu. Elinde içi su dolu bir kasket vardı. “İç baba,” diyordu. “Sen çok susamışsın!” Gözlerini kapatıp biraz uyuyabildiği gecelerde de bu sahne sık sık düşüne giriyordu. Kimi zaman yaşlı adam yüksek sesle oğlunu yanına çağırıyordu. Carl Joseph geliyor, hatta bazı geceler birkaç kez görünüyordu babasına. Bu nedenle de yaşlı Trotta’nın gündüzleri huzursuzluğu arttı, yatağının özlemini çekmeye başladı. İlkyaz gelip de günler uzamaya başlayınca sabahları ve akşamüzerleri panjurlarla perdeleri kapatıp odasını karanlığa bürüdü, böylece gecelerini uzattı.

Başının titremesi de bir türlü geçmedi. Hem kendisi hem de onu tanıyanlar bu titremeye zamanla alıştı.

Savaş, Trotta’yı pek ilgilendirmiyor gibiydi. Sabahları eline günün gazetesini almasının tek nedeni, yüzünü ve başını başkalarından saklamaktı. Doktor Skowronnek’le satranç oynamaya devam etti, fakat kimin kazandığı, kimin kaybettiği artık o kadar önemli değildi. Çoğu zaman aralarında tek kelime konuşmadan oynayıp durdular. Arada sırada biri ötekine sordu: “Anımsıyor musunuz, iki yıl önce bir oyunda da bugünkü gibi çok dikkatsizdiniz?” Böyle anılar her ikisi için de sanki onlarca yıl önce yaşanmış şeylerdi...

Sonra oğlunun ölümünün ardından haftalar, aylar geçti, savaşın kırmızı örtüsü altında insanların pek farkında olmadan doğanın yasaları gereği mevsimler değişti. Bu değişiklikleri en az fark eden de Bölge Valisi yaşlı Trotta oldu. Başı, incecik, kuru bir dala asılı kocaman bir meyve örneği titredi durdu. Toprak altına girmiş olan teğmen oğlunun vücudunu da çoktan kurtlar yemeye başlamıştı. Onun gözünde ise o daha yeni ölmüştü, ölüm haberi de dün eline geçmişti. Bu arada yaşamını yitirmiş olan Binbaşı Zoglauer’den gelen mektubu da hâlâ ceketinin iç cebinde taşıyordu. Her gün açıp tekrar tekrar okuyor, anılarını tazeliyordu, itinayla üzeri yeni kapatılmış bir mezarın bakımını yapar gibi. Bu arada oğlunun peşinden gitmiş olan yüz bin ölü, yaşlı Trotta’yı artık niçin ilgilendirsindi? Üst makamların her hafta yolladığı o karmakarışık ve alelacele yazılmış bildirilerle emirler de onu artık niçin ilgilendirsindi? Chojnicki bir zamanlar dünyalarının çökeceğini kâhince öngörmüştü... Şimdi o da bunun gerçekleştiğini çok iyi anlıyordu. Oğlu ölmüştü. Görevi artık sona ermişti. Dünyası yok olmuştu!

5. (Mac.) Macarların ulusal halk dansı.

6. (Alm.) Avusturya ve Güney Almanya’da üretilen, keçeleştirilmiş kalın yünlü kumaş ve bu kumaştan yapılan ceket ve manto. Lodeni ilk kez XVI. yüzyılda Avusturya Loderers köylüleri elde dokumuşlardı.

Epilog

Bundan sonra Bölge Valisi Herr Trotta’nın son günlerinden söz edeceğiz. Hep birbirine benzeyen o günler tek bir gün oldu. Onun için zaman hep aynı akan, sessiz bir nehir örneği geçip gitti. Savaş cephelerinden gelen haberler ve eyalet valiliğinin yolladığı genelgeler Bölge Valisi’ni artık pek ilgilendirmiyordu. Ona kalsa çoktandır emekliliğe ayrılırdı, fakat savaş nedeniyle görevde kalması gerekiyordu. Şimdi ikinci bir yaşamı yaşıyor sayılırdı, bu soluk bir yaşamdı. Birincisini, gerçek yaşamı ise artık geride bırakmıştı. Yaşlı Trotta’nın gözünde günleri artık tek bir yöne gidiyordu ve o bu yaşamın kıyısında ileride mezarını süsleyecek olan taş gibi hiç kıpırdaman öyle duruyordu. Herr von Trotta yaşamı boyunca kendini hiç İmparator Franz Joseph’e benzetmemişti. Son günlerinde ise sık sık Schönbrunn Sarayı’nda huzura kabul edildiği günü anımsadı, aralarında sohbet eden iki yaşlı gibi düşüncelerinde Franz Joseph’le konuştu: Bugünlerin geleceğini bize birileri söylemiş olsaydı. Bu iki yaşlı adama!

Herr von Trotta artık çok az uyuyordu. Önüne ne konursa pek farkında olmadan öyle yiyordu. Getirilen evrakları da pek okumadan imzalıyordu. Kimi günler kafeye her zamankinden biraz erken gittiğinde, Doktor Skowronnek henüz gelmemişse üç gün öncesine ait Fremdenblatt gazetesini eline alıyor, birkaç gün önce okumuş olduğu eski haberleri yeniymiş gibi tekrar okuyordu. Az sonra Doktor Skowronnek karşısına oturup da, en son olaylardan söz ettiğinde de sanki çoktan biliyormuş gibi kafasını sallayarak dinliyordu.

Herr von Trotta günün birinde bir mektup aldı. Yollayan hiç tanımadığı, Viyana’daki Steinhof Akıl Hastanesi’nde gönüllü hemşirelik yapan Frau von Taussig’di. Kadının yazdığına göre birkaç ay önce cepheden buraya tedaviye yollanmış Kont Chojnicki sık sık Bölge Valisi’nden söz ediyordu. Çoğu gün karmakarışık konuşan Chojnicki, Herr von Trotta’ya mutlaka söylemesi gereken çok önemli bir şey olduğunu iddia ediyordu. Eğer Bölge Valisi, yakında Viyana’ya gelip de Kont Chojnicki’ yi dinleyebilirse bu ziyaret hastanın iyileşmesinde önemli bir rol oynayabilirdi. Mektubu yollayan Frau von Taussig’in belirttiğine göre benzeri yakın ilgi bazı akıl hastalarında geçmişte beklenmedik sonuçlar vermişti. Bölge Valisi ne yapması gerektiğini hemen Doktor Skowronnek’e danıştı. “Her şey mümkündür,” dedi doktor. “Tabii önemli olan sizin böyle bir ziyarete dayanıp dayanamayacağınız...” Herr von Trotta, “Her şeye dayanabilirim,” dedi ve hemen yola çıkmaya karar verdi. Belki hasta Chojnicki, oğlu hakkında yeni bir şey söyleyecekti... Oğlu ona, babasına iletmesi için bir şey de vermiş olabilirdi. Yaşlı Trotta, Viyana’ya doğru yola çıktı.

Trenden indikten sonra faytona bindi ve hemen Akıl Hastanesi’nin askerî bölümüne gitti. Mevsimlerden sonbahardı, Viyana’da kapalı, iç sıkıcı bir hava vardı. Hafiften yağmur da yağıyordu. Hastanenin duvarları bembeyaz koridorunda oturup bekledi. Yaşlı adam pencerelerin kalın demir parmaklarının arasından dışarıya baktı ve oğlunun şehit düşmüş olduğu tren istasyonundaki o yamacı gözünün önüne getirdi. Sanki genç oğlu o gün şehit olmuştu, cesedi henüz yamaçta yatıyordu. Şimdi o ıslanıyor, diye bir an düşündü. Herr von Trotta için zaman çok yavaş ilerliyordu. Önünden tuhaf yüzlü, bakışları çılgınca, sağı solu burkuk, zor yürüyen hastalar gelip geçti. Fakat yaşamında ilk kez bir akıl hastanesini ziyaret eden Bölge Valisi’ne gördükleri hiç de tuhaf gelmedi, bu insanlardan korkmadı. Yaşamda korkunç olan tek şey ölümdü! Ne yazık, diye bir an düşündü, oğlum Carl Joseph de şehit olacağına aklını kaçırmış olsaydı ben onu yine iyileştirirdim... Onu sık sık ziyaret ederdim... Belki de kolu, önümden geçen şu teğmen gibi bir tuhaf burkulurdu, dehşet verici bir görünümü olurdu. Fakat bu sadece bir kol, burkulmuş da olsa hep okşanır. İnsan karşısındakinin çarpık gözlerine de bakabilir! Önemli olan bakanın benim oğlumun gözleri olması... Oğulları sadece akıl hastası olan babalar mutludur!

Az sonra Frau von Taussig göründü. Diğer hemşirelerden hiç farkı yoktu. Yaşlı adam için önemli olan üzerindeki üniforma idi, yüzü değil. Kadın bir süre hiç konuşmadan öyle durdu, pencerenin yanında oturmakta olan yaşlı adamı süzdü ve, “Oğlunuzu tanımıştım,” dedi.

Bölge Valisi Trotta ağır ağır başını kaldırdı ve karşısında durmakta olan kadının yüzüne baktı. Bu, yaşlanmaya başlamış, fakat hâlâ güzel sayılan bir kadının yüzüydü. Başındaki hemşire kepiyle merhamet ve yardımseverlik dolu bakışları, onu olduğundan daha genç gösteriyordu. “Oğlumu ne zaman tanımıştınız?” diye sordu Herr von Trotta. “Savaştan önceydi,” dedi Frau von Taussig ve uzanıp yaşlı adamı kolundan tuttu. Sonra onunla, buradaki hastalara yaptığı gibi ağır ağır koridorda yürüdü. Bir ara yanındaki adamın kulağına eğildi ve, “Biz birbirimizi sevmiştik,” dedi, “Carl Joseph ve ben!” Bölge Valisi sordu: “Kusura bakmayın, fakat yaşamış olduğu o üzücü olayla sizin bir ilginiz var mıydı?”

“Biraz vardı!” dedi Frau von Taussig. “Öyle mi...” dedi yaşlı adam, “biraz vardı demek.” Sonra yanındaki hemşirenin kolunu hafifçe sıktı ve, “İsterdim ki, Carl Joseph sizinle daha başka üzücü olaylar da yaşasın!” diye mırıldandı.

“Şimdi hastanın yanına gireceğiz!” dedi Frau von Taussig. Gözlerinde birden yaşlar birikmiş olduğunu sezdi. Biliyordu, o anda ağlamaması gerekiyordu.

Chojnicki bomboş bir odada oturuyordu. Arada sırada çok öfkelendiği için her şeyi toplayıp kaldırmışlardı. Oturmuş olduğu iskemlenin dört bacağı da yere iyice vidalanmıştı. Bölge Valisi odaya girince Chojnicki ayağa kalktı ve elini uzatarak misafirinin yanına yürüdü. Hemşire Frau von Taussig’e dönüp, “Sen dışarı çık, Wally!” dedi. “Konuşacağımız şey çok önemli!” Kadın çıktı. İki adam odada tek başlarına kalmıştı. Kapıda küçük bir gözetleme deliği vardı.

Chojnicki kapıya sokuldu ve sırtını bu deliğe dayayıp konuştu: “Evime hoş geldiniz!” Her zamanki az saçlı başı, o gün yaşlı adama nedense iyice kelmiş gibi görünüyordu. Hastanın hafif çıkık iri mavi gözlerinden taşan buz gibi bir rüzgâr bitkin, solgun ve bazı yerleri şişmiş yüzüne yayılıyordu. Sanki tiki varmış gibi Chojnicki’nin ağzının sağ kenarı da ikide bir titriyordu. Yaşlı adam ilk anda karşısındakinin gülümsemeye çalıştığını sandı. “Oturun!” dedi Chojnicki, “Çok önemli bir şeyin haberini vermek için sizi buraya çağırttım. Fakat ağzınızdan kaçırmayacaksınız, hiç kimseye söylemek yok! Şimdi söyleyeceğimi sizden ve benden başka hiç kimse bilmiyor. İhtiyar ölüyor!”

“Siz nereden biliyorsunuz bunu?” diye Trotta sordu.

Hâlâ sırtı kapıdaki deliğe dayalı ayakta durmakta olan Chojnicki işaretparmağıyla odanın tavanını gösterdi ve, “Yukarıdakinden,” dedi.

Sonra birden arkasına döndü ve kapıyı açıp, “Hemşire Wally!” diye seslendi, “Görüşme sona ermiştir!”

Yaşlı adamın karşısında hafifçe eğildi. Trotta odadan çıktı.

Yanında Frau von Taussig’le uzun koridorda yürüdü, basamakları geniş merdiveni indi. Vedalaşırlarken kadın, “Belki ziyaretiniz ona iyi gelmiştir!” diye mırıldandı. Herr von Trotta, Akıl Hastanesi’nden çıkar çıkmaz doğru demiryollarında müşavirlik yapan Stranski’ye gitti. Uzun zamandır görüşmemiş olduğu tanışı Koppelmann ailesinin kızıyla evlenmişti. Stranskiler evdeydi. Onu hemen tanıyamadılar. Davranışları ilk anda nazikti, fakat biraz da soğuktu. Konuştukça odadaki hava yumuşadı, Trotta’ya kahve ve konyak ikram ettiler.

“Carl Joseph,” dedi Koppelmann ailesinin kızı Frau Stranski, “teğmen çıkar çıkmaz bize uğramıştı. Çok cana yakın bir gençti!”

Bölge Valisi elini bıyığına götürüp şöyle bir sıvazladı ve sesini çıkarmadı. Aynı anda Stranskilerin oğlu içeri girdi. Genç adam topallıyordu, hem de oldukça. Carl Joseph hiç topallamıştı, diye düşündü Bölge Valisi. “İhtiyar ölüyor!” dedi demiryollarında müşavirlik yapan tanışı Stranski aniden.

Yaşlı Trotta hemen yerinden kalktı ve evi terk etti. İhtiyarın öldüğünü o da biliyordu. Chojnicki söylemişti ya! Hem Chojnicki her şeyi önceden bilen biriydi. Bölge Valisi doğruca Viyana’da genç yıllarından bu yana tanıdığı Smetana’ya gitti. “İhtiyar ölüyor!” dedi Smetana da.

“Schönbrunn Sarayı’na gitmek istiyorum,” dedi Trotta ve bir faytona binip yola koyuldu.

Aralıksız, inceden yağan yağmur Schönbrunn Sarayı’nı da Steinhof Akıl Hastanesi gibi görünmeyen bir örtüyle örtmüştü. Yaşlı Trotta, oğlunun başını dertten kurtarmak amacıyla İmparator’un huzuruna çıkmak için uzun süre önce yürümüş olduğu ağaçlıklı yolda tekrar yürüdü. Oğlu ölmüştü. İmparator da ölmek üzereydi. Bu haberi aldığı andan sonra oğlunun boş yere ölmemiş olduğuna inanıyordu. Ancak İmparator, Trotta ailesinden daha uzun yaşamayacak, diye bir an düşündü. Ailesi, İmparator’u ölümden kurtarmıştı, onun uğruna ölüme gitmişti, fakat o yine de Trottalardan daha uzun yaşamayacaktı...

Saraydan içeri adım atmadı. Dışarıda durdu. Kapının önünde bekleşen başkaları da vardı. Schönbrunn Sarayı’nın bahçesinin bahçıvanlarından biri yanlarına sokuldu. Üzerinde yeşil bir önlük vardı, elinde küçük bir bel tutuyordu. Orada durmakta olanlara sordu: “Nasıl?” Kapının önünde duranlar, arabacılar, kapıcılar, birkaç küçük memur ve Solferino Kahramanı babası gibi savaş malulleri, bahçıvana hep bir ağızdan yanıt verdiler: “Değişen bir şey yok, ölüyor!”

Bahçıvan yanlarından ayrıldı, az ötedeki çiçek tarhlarını bellemeye başladı.

Yağmur yağmaya devam etti, sonra hızlandı. Kapının önünde beklemekte olan yaşlı Trotta, şapkasını çıkardı. Yanında durdukları onu da kendilerinden biri sanıyordu. Resmî dairelerden birinde çalışan küçük bir memur olabilirdi, Schönbrunn posta idaresinden bir görevli de. Ona soranlar oldu: “İhtiyarı tanır mıydın?”

“Evet,” dedi Trotta onlara. “Benimle bir kez konuşmuştu.”

“Şimdi ölüyor!” dedi adamlardan biri.

Aynı anda bir rahip elinde Kutsal Kitap, İmparator’un yatak odasından içeri girmekteydi...

Franz Joseph’in ateşi yükselmişti. Az önce 39,3 derece ölçmüşlerdi. Yatağının yanına gelen Kapuçin rahibe bakıp, “Evet,” diye mırıldandı, “demek ölüm denen şey bu...” Sonra yattığı yerde hafifçe doğruldu, sırtını büyük yastığa dayadı. Pencereye vuran yağmurun, aşağıda sarayın önündeki çakıllı yolda yürüyenlerin çıkardığı sesleri de duydu. İmparator dışarıdaki bu seslerin kimi zaman çok yakından, kimi zaman da çok uzaktan geldiğini sandı. Pencerelerdeki sesi yağmur damlalarının çıkardığını fark etti, fakat hemen ardından dışarıda yağmur yağdığını unuttu. Doktoruna dönüp birkaç kez, “Nedir bu hışırtılar?” diye sordu. “Çiseleme,” diyecekti, dilinin ucundaydı, fakat “Hışırtı,” dedi. Çünkü onun için o anda yağmur “hışırdıyor”du. Ancak söylediğini odada kimse anlamadı. İmparator sadece dudaklarını oynattı, kendini konuşuyor sandı. Son birkaç gündür ağzından tek ses çıkmıyordu. Arada sırada kimi fısıltılar duyuluyordu. Franz Joseph de kendisine niçin yanıt verilmediğine şaşırıyor, fakat hemen ardından da ne sormuş olduğunu ve yanındakilerin yanıt vermediğini de unutuveriyordu. Bugün de dışarıdaki “hışırtı”ya kulak kabarttı ve uyumak istemeyen, ancak kısa sürede direncinden vazgeçen küçük bir çocuk örneği gözlerini kapattı. Fakat aradan çok geçmeden yine gözlerini açtı, duvardaki gümüş haça, masanın üzerinde yanan mumlara baktı ve gelecek olan rahibi bekledi. Rahibin az sonra yanına geleceğini biliyordu. Yine dudaklarını oynattı ve çocukluğunda öğretmiş oldukları bir cümleyi söyledi: “Pişmanlıkla bütün günahlarımı itiraf ediyorum...” Fakat bunu da hiç kimse duymadı. Ve aynı anda Kapuçin rahibin yanında durmakta olduğunu gördü. “Sizi çok bekledim,” dedi. Hemen ardından yaşamında ne günahlar işlemiş olduğunu düşündü. “Çok azametliydim,” dedi. Ben çok uzun süre imparatordum, diye de aklından geçirdi. Ancak o yine konuştuğunu sandı. “Her insan günün birinde ölecektir. İmparator da ölecek.” Aynı anda çok ötelerde bir yerde kendisinin imparator olan yanının öldüğünü görür gibi oldu. “Savaş da bir günahtır,” diye sesini yükseltti. Fakat yanındaki rahip onu duymadı. Franz Joseph yine kimse yanıt vermeyince şaşırdı. Her gün kayıpların listesi geliyordu. Savaş 1914 yılından bugüne hep sürüp gidiyordu. “Bitsin artık!” dedi Franz Joseph. Onu duyan olmadı. “Keşke Solferino’da şehit düşseydim!” dedi. Kimse İmparator’u duymadı. Düşündü, acaba ben çoktan öldüm de şimdi bir ölü olarak mı konuşuyorum? Beni bu nedenle hiç kimse anlamıyor. Gözlerini kapattı, uykuya daldı...

Aşağıda, İmparator’un penceresinin altında, Solferino Kahramanı’nın oğlu yaşlı Trotta elinde şapkası, çiseleyen yağmur altında uşaklarla basit memurlar arasında durmuş öyle bekliyordu. Schönbrunn saray parkının ağaçları hışırdıyor, yaprakları titreşiyordu. Yağmur hiç dinmedi, aralıksız yağdı durdu, akşam oldu, parka başkaları da geldi, İmparator’un sağlığını merak edenler. İnsanlar geldi gitti, yaşlı Trotta ise yerinden kıpırdamadı, bekledi. Sonra hava iyice karardı, gece oldu, sarayın merdivenleri boşaldı, insanlar evlerine döndü, uyumaya gittiler. Yaşlı adam büyük kapıya iyice sokuldu, kendini yağmurdan korudu. Sonra arabalar geldi, gitti, tepesinde pencereler açılıp kapandı, bir şeyler söyleyenler oldu. Büyük kapı açıldı, yukarıdan biri seslendi. Gecenin karanlığında hiç kimse yaşlı Trotta’yı görmedi. Yağmur hiç kesilmedi, yorulmak nedir bilmeden yağdı durdu. Ağaçların dalları hışırdadı...

Ve sonra çanlar çalmaya başladı. Gümbür gümbür. Yaşlı adam sığındığı yerden uzaklaştı, ağır ağır geniş mermer basamakları indi, ağaçlıklı geniş yolda ilerledi. Demir kapıya vardı. Saray kapısı bu gece ardına kadar açıktı. Kente uzanan yolda ilerledi, başı açık, şapkası elinde... Yol boyunca hiç kimseye rastlamadı. Çok ağır yürüdü, bir cenaze arabasını takip eder gibi. Sabahın ilk ışıklarıyla oteline vardı.

Aynı gün bölge valisi olduğu W. kentine vardı. Yağmur orada da yağıyordu. Herr von Trotta hemen Fräulein Hirschwitz’i yanına çağırttı ve, “Ben yatmaya gidiyorum,” dedi. “Yorgunum.”

Sonra yaşamında ilk kez akşam olmadan yatağına girdi. Fakat hemen uyuyamadı. Doktor Skowronnek’i çağırmalarını söyledi. Tanışı geldiğinde de, “Sevgili Doktor Skowronnek,” dedi, “lütfen söyleyin, kanaryayı odama getirsinler.” Hizmetkâr Jacques’ın yaşamış olduğu evden kanaryayı getirdiler. “Ona bir parça şeker verin,” dedi yaşlı adam. Kanaryaya bir parça şeker verdiler.

“Ne tatlı bir hayvan,” diye mırıldandı yaşlı Trotta.

“Çok tatlı bir hayvan,” dedi Doktor Skowronnek de.

“O hepimizden daha uzun yaşayacak,” dedi Trotta. “Ne güzel!” Sonra başını çevirip tanışı doktora baktı ve, “Rahibi yanıma çağırmalarını söyleyin!” dedi. “Fakat siz burada kalın...”

Doktor Skowronnek onun isteğini yerine getirdi. Rahip az sonra geldi, bir süre yaşlı adamın yanında kaldı. Gittikten sonra Doktor Skowronnek tekrar içeri girdi. Yaşlı Herr von Trotta’nın başı yastığına gömülmüş, gözleri yarı kapalı öyle yatıyordu.“Verin elinizi bana, sevgili dost,” diye mırıldandı. “Lütfen bana tabloyu getirir misiniz?”

Doktor Skowronnek hemen salona gitti, bir iskemleye çıkıp Solferino Kahramanı’nın portresini duvardan indirdi. Tablo elinde yatak odasına geri döndüğünde yaşlı Herr von Trotta’nın gözleri hafif kapalıydı. Yağmur damlaları odanın pencerelerine vuruyordu. Doktor Skowronnek oturdu, Solferino Kahramanı’nın portresi dizlerinde birkaç dakika öyle bekledi. Sonra ayağa kalktı, yaşlı adamın elini eline aldı, hafifçe üzerine eğildi ve derin bir nefes alıp ölünün gözlerini kapattı... Aynı gün Viyana’da İmparator Franz Joseph, Kapuçin kilisesinin altındaki kabire indirildi. Üç gün sonra da Herr von Trotta için cenaze töreni düzenlendi. W. kenti belediye başkanı mezarın başında bir konuşma yaptı. O günlerde bütün cenaze törenlerinde olduğu gibi bu konuşma da savaştan bazı cümlelerle başladı. Belediye başkanı ayrıca, İmparator’un uğruna şehit olmuş tek oğlunun ardından Trotta’nın görevinde kaldığını ve İmparator’a hizmet etmeyi sürdürdüğünü anımsattı. Aralıksız yağan yağmur mezarın çevresinde toplanmış insanların üzerinden akıyor, ağaçlar, çalılar, çelenkler ve çiçekler rüzgârda titreşiyordu. Doktor Skowronnek, içinde kendini hiç de rahat hissetmediği seferber askerî doktor üniformasıyla bir asker gibi hazır ola geçmiş duruyordu. Ne de olsa hep sivil kalmıştı. Sonra mezarın yanına ilk giden o oldu. Mezarcının uzattığı beli almadı, hafifçe yere eğildi ve ıslak topraktan küçük bir topak aldı, sol eliyle ezip ufaladı ve sağ eliyle yavaş yavaş tabutun üzerine bıraktı. Sonra birkaç adım geri çekildi. Anımsadı, öğleden sonra olmuştu, her günkü satranç oynama saati gelmişti. Fakat satranç oynacak arkadaşı yoktu artık! Yine de kafeye gitmeye karar verdi.

Mezarlıktan çıktığında yanına gelen belediye başkanı onu faytonuna davet etti. Doktor Skowronnek bindi. Yol boyunca ikisi de bir süre sustu. Sonra belediye başkanı, “Herr von Trotta’nın İmparator’dan daha uzun ömürlü olacağını sanmamıştım,” dedi. “Bence ikisi de Avusturya’dan uzun ömürlü olamadı,” diye mırıldandı Doktor Skowronnek.

Kafenin önünde faytondan indi. İçeri girdi ve her gün oturdukları masaya doğru yürüdü. Satranç tahtası Bölge Valisi ölmemiş gibi aynı yerde duruyordu. Hemen yanına gelen garson kaldırmak istedi, fakat Skowronnek karşı çıktı. “Bırakın dursun,” dedi garsona. Sonra her zamanki koltuğuna oturdu ve kendine karşı satranç oynamaya başladı. Oyun sırasında birkaç kez başını kaldırıp karşısındaki boş koltuğa baktı ve hafifçe gülümsedi. Aralıksız yağan yağmur, kafenin pencerelerine vuruyordu. Doktor Skowronnek bu güz yağmurunun sesini hoş bir melodi gibi içine çekti.